QUYỂN VI - CHƯƠNG 01

HƯƠNG SỰ

* * *

Kỳ thật ánh mắt của Hương Kiến rất đẹp, giống như loại nước mùa xuân, nhìn vào người khác hiện lên tia sắc lạnh, mà trong tia sắc lạnh đó lộ vẻ sát khí.

Đôi môi Hoàng đế trở nên hơi trắng bệch, gương mặt như một thiếu niên có hoa đào phiếm thủy khi gặp bóng hồng trước mắt, hắn mềm dịu khuyên ngăn Lăng Vân Triệt: “Hàn thị không hiểu quy củ ngự tiền, khanh cẩn thận đừng làm nàng bị thương”.

Lời nói chưa dứt, Như Ý dĩ nhiên cảm thấy rõ ràng quá mức, lại không tiện và không biết nên khuyên thế nào, chỉ nhìn về hướng Lăng Vân Triệt nói: “Hãy thu hồi kiếm khí, đừng làm người khác bị thương”

Lăng Vân Triệt nghe lệnh thối lui đứng sang một bên. Hương Kiến chực khóc nhưng lại nhẫn nhịn không cho nước mắt rơi xuống, ngửa mặt lên trời thở dài: “Hàn Kỳ, muội thật sự xin lỗi, muội không thể báo thù được cho huynh”.

Thái hậu thản nhiên cười như vừa chứng kiến một trò khôi hài, nói: “Hàn thị, ngươi không phải thật sự muốn ám sát Hoàng thượng sao? Ngươi dùng kiếm múa gió, ngay cả dũng sĩ của Đại Thanh ta cũng không thèm lưu tâm đến chút tài mọn đó. Ngươi đúng khi nghĩ đến ngự tiền hộ giá nhưng không lẽ vì thế ngươi muốn làm gì thì làm sao?”

Vẻ mặt Yến Uyển khinh bỉ: “Tự cao tự đại, thật đúng là không tự lượng sức mình. Dù cho tập hợp toàn bộ lực lực cả bộ tộc thì bất quá cũng là con kiến, còn muốn ám sát Hoàng thượng sao?”. Nàng cười mang theo ẩn ý vòng vo, mềm giọng nói: “Hoàng thượng, nghịch tặc này không cần nuông chiều. Nếu Hoàng thượng có lòng thương xót thì chi bằng hãy đuổi cô ta ra khỏi cung ngay đi!”

Hoàng đế bất động cũng chỉ vì đắm chìm say mê nhìn Hương Kiến như nhìn mùa xuân ấm áp: “Lần sau nếu không động binh, biến chiến tranh thành tơ lụa thì trẫm sẽ cho các ngươi không cần vạn dặm đến kinh thành. Ngươi không cần hồ đồ như vậy”.

Hương Kiến nghe thấy giọng nói Hoàng đế thiết tha như vậy, càng không do dự lạnh lùng nói: “Vừa dùng thép đao, vừa dùng mật đường. Hoàng thượng chính là muốn đem Hàn Bộ ta đùa bỡn đến khi thỏa mãn dã tâm bình định lãnh thổ sao?”

Hoàng đế bình thường giỏi về đối đáp, vừa thấy Hương Kiến tức giận, cũng hạo nguyệt thanh huy, hoa thụ ngưng tuyết chi mạo, trong miệng lung túng, nhất thời không thể ứng đối.

“Ngu xuẩn!” Thanh âm của Như Ý giống như sấm sét giữa trời xuân quang tạnh, chợt xẹt qua nơi nhỏ nhất trong điện, hai tròng mắt nàng cụp xuống như mây đen che lấp, ngữ khí sắc bén, trên khuôn mặt nhẹ nhàng: “Hàn Kỳ lấy tư dục bản thân, không nghĩ đến chuyện an bình xung quanh, binh khởi can qua, đưa tới đại họa sát sinh, chỉ có thể nói là gieo gió gặt bão. Ngươi luôn miệng tự xưng vì Hàn Kỳ mà không tiếc tính mạng nên nếu muốn cứu được tội nghiệt của hắn thì chỉ có biến chiến tranh thành tơ lụa, bảo toàn tộc nhân an ổn. Cứ để máu tươi rơi như vậy, người ưa sinh sát như vậy cũng đáng để ngươi tự tử sao?”

Hương Kiến bi phẫn không thôi, hai tròng mắt hiện lên màu đỏ, chỉ vào Hoàng đế nói: “Hắn đã giết chết người thương yêu trong lòng ta, khiến người của bộ tộc ta không thể bảo toàn, trở thành tù nhân, ta có thể nào không hận! Ta tự biết không thể giết hắn nhưng ta muốn lấy máu tươi của ta để nguyền rủa tên Hoàng đế này, đối với vương triều này của ngươi!”.

“Bổn cung nghe ngươi nói đến người của bộ tộc ngươi, nghĩ ngươi cũng là người nghĩa nặng tình thâm. Nhưng hôm nay xem ra cũng là xử trí theo cảm tính, không nghĩ đến chuyện lỗ mãng! Vì sao Hoàng thượng chinh phạt Hàn Bộ? Vì sao người của bộ tộc ngươi trở thành tù nhân? Khởi nghĩa của Hàn Kỳ cũng chỉ là bất nghĩa. Cái gọi là võ đạo cũng chỉ là võ đạo! Hoàng thượng vì bảo vệ quốc gia nên mới khởi binh bình định. Xét đến cùng, chính tâm ý của các ngươi mới là vườn khó giữ được người. Nhân chiến thương mệnh thì bất nhân! Nhân chiến vong tộc là bất nghĩa! Loại bất nhân bất nghĩa này làm thương tổn đến chính mình, làm tổn hại đến phụ thân ngươi cùng người ở bộ tộc. Ngươi trở thành kẻ không khôn ngoan cũng là kẻ bất hiếu. Như vậy xem ra, người cùng với Hàn Kỳ đúng là một đôi tuyệt phối!”

Hương Kiến giận dữ không thôi, vẻ mặt ửng đỏ gắt gao nhìn chằm chằm Như Ý, Như Ý cũng không e ngại.

Một lúc lâu sau, Hương Kiến giống như thấy Như Ý định thần hơi khí lại, hơi thở dồn dập, kinh ngạc rơi lệ, buồn bã nói: “Ta làm sao không biết Hàn Kỳ khởi binh cũng chỉ vì thỏa mãn tư dục của chính mình, đâu phải vì lợi ích chân chính của tộc nhân. Nếu là ngươi thì còn có cách nào khác sao, hắn là nam tử trong lòng ta, hắn dũng mãnh, hắn có mưu trí, hắn là là con tuấn mã trên thảo nguyên, là con chim ưng trên bầu trời rộng lớn. Ta đã khuyên hắn, cầu xin hắn, muốn hắn thay đổi nhưng hắn cuối cùng lại không nghe ta. Ở trong lòng hắn chỉ có mưu lược sự nghiệp vĩ đại mà hủy hoại toàn bộ Hàn Bộ”. Nàng suy sụp ngã xuống, khóc rống thất thanh: “Ta chỉ là một nữ tử, ta biết lỗi sai của hắn, hắn đắc tội nhưng tình cảm ta dành cho hắn thì không còn cách nào thay đổi”.

Như Ý nhìn về phía Thái hậu, thấy nàng có chút xúc động, tất nhiên là cảm thấy thương tiếc. Thái hậu ôn nhiên nói: “Hàn Bộ đã tổn hại hơn phân nửa người, ngươi cùng tộc nhân ngươi ngàn dặm xa xôi nhập kinh cũng không dễ, Hoàng thượng muốn gặp các ngươi, tự nhiên sẽ không trách cứ thêm, nhất định thông cảm cho nỗi khổ sở của các ngươi”.

Hoàng đế vuốt cằm, dung sắc thanh minh: “Lời nói Hoàng ngạch nương cực kỳ đúng, trong lời nói của Hoàng hậu trẫm cũng hiểu được tiếng lòng”. Ánh mắt hắn mềm mại như lụa mỏng, bao vây lấy nỗi đau khổ của Hương Kiến, “Ngươi yên tâm. Trẫm sẽ cho các tướng quân quản lý các bộ bên cạnh bảo vệ các ngươi, lập lại đại thần quản lý Hàn Bộ, nhất định sẽ để các ngươi gặp lại người nhà, quay về giàu có và đông đúc yên ổn qua ngày”. Hắn nhìn Hương Kiến rơi lệ không nói, đắm chìm trong nỗi đau đớn thật lớn bên trong, không để lời nói của hắn ở trong lòng cũng khiến hắn có chút xấu hổ.

Thái hậu thấy tình hình như vậy, liền nói vài câu giải vây: “Ngươi đã đi một đoạn đường dài vất vả đến đây, cũng chịu nhiều gian khổ. Ai gia sẽ cho người xây tạo một tòa nhà dành cho ngươi cùng với tộc nhân ngươi an tâm yên ổn mà ở. Sau một thời gian, Hoàng thượng sẽ cho ngươi một danh vị, cho ngươi lấy lại tôn vinh, trở lại...”

Thái hậu còn chưa dứt lời, Hoàng đế vội vàng cắt ngang, lòng như lửa đốt nói: “Hoàng ngạch nương suy nghĩ thấu đáo, nhi thần cũng cho là như thế”. Hắn kêu: “Dục Hô, ngươi đưa Hàn Hương Kiến nhập Thừa Càn cung tắm rửa thay quần áo, ở tạm một thời gian”. Hắn suy nghĩ một lát, giống như hạ quyết tâm thật lớn, hít sâu một hơi: “Công việc của Hàn Bộ có nhiều điểm trẫm chưa rõ. Đem Hàn Hương Kiến nhập Thừa Càn cung, trẫm sẽ tra hỏi cho rõ”.

Như Ý nghe được tâm ý của Thái hậu, ước chừng là muốn cho Hương Kiến một danh vị cách cách hoặc là cấp lệnh phong, hậu đãi trấn an bộ tộc để hai bên bình yên, cũng có chút thần ý. Ai ngờ Hoàng đế đột ngột buông lệnh, cả cung điện chấn động, nhất thời không biết nên ứng đối thế nào!

Lục Quân cả kinh thất sắc, không dám nhìn Hoàng đế, chỉ biết cúi đầu vắt khăn tay, cổ họng chỉ muốn ho khan. Hãn Phi dường như nhìn Như Ý xin giúp đỡ. Yến Uyển vừa sợ vừa giận, không dám để lộ thần sắc, cố gắng kiềm chế sự gắt gao. Thái hậu muốn nói cái gì, môi kẽ nhếch nhưng vẫn nhịn được, yên lặng sổ lần tràng hạt không nói. Còn các tần phi còn lại đều bị biến sắc.

Như Ý mi tâm vừa động, đang muốn nói, chỉ cảm thấy trên mu bàn tay ấm áp. Nàng quay đầu, nhìn thấy Hải Lan nhìn thẳng về phía trước, bình thản vô lo, hơi hơi diêu thủ, ám chỉ nàng không cần nhiều lời.

Như Ý buồn bã, rút tay ra khỏi tay Hải Lan, vững vàng đứng lên, khuất thân nói: “Hoàng thượng, thần thiếp là Hoàng hậu, không dám không nói nhiều hơn một câu, Thừa Càn cung là một cung trong lục cung, không nên để người ngoài vào ở, xin Hoàng thượng hãy cân nhắc”.

Lời của nàng không quá khó hiểu, Hàn Hương Kiến như thế nào cũng đều nghe theo, chỉ cần cho đại cục yên ổn hữu ích, nàng đều tán thành, không một tia phản đối. Dù cho đem nàng vào hậu cung, Hoàng đế mới gặp đã liền thần hồn luống cuống, nếu thực trở thành tần phi, chỉ sợ sẽ gặp đại họa.

Hoàng đế làm sao không thể tinh tế nhận ra thâm ý trong lời nói của Như Ý, nói: “Phụng ý chỉ của Hoàng Thái hậu, Hàn Hương Kiến nhập Thừa Càn cung, là chủ tử của Thừa Càn cung”.

Như Ý chỉ cảm thấy ngực đại chấn, bừng tỉnh như một tảng đá rơi xuống, nàng lại không hề phòng bị, trong đầu mơ màng như trong tuyết trắng, mà đối với Hương Kiến mà nói, Hương Kiến đang lo đắm chìm vào nỗi bi thương trong lòng, hoàn toàn không hiểu được ý chỉ này nghĩa là gì. Như Ý cực lực trấn tĩnh, kêu lên: “Hoàng thượng, Hàn thị vừa mới chỉ kiếm vào Hoàng thượng, giờ phút này liền nạp vào trong cung, chỉ sợ tâm tính nàng vẫn chưa quy thuận...”

Hoàng đế khoát tay chặn lại, thu hồi đáy mắt mê luyến, khóe miệng quyết đoán như gió, khiến mọi người nghi ngờ cùng khiếp sợ: “Không cần nhiều lời, trẫm đều có chừng mực”. Hắn đứng dậy, đi ra ngoài điện, Yến Uyển nhịn không được tiến lên vài bước, nở nụ cười mạn thượng chua xót mà lo âu: “Hoàng thượng, thần thiếp muốn đi xem Vĩnh Lộ”

Hoàng đế quay đầu nhìn nàng, nụ cười kia có vẻ có chút có lệ: “Nếu rảnh rỗi, Trẫm sẽ đi xem Vĩnh Lộ”. Ánh mắt hắn trống rỗng, không lưu luyến ý tứ hàm xúc, mà khi nhìn Hương Kiến lại tràn đầy ôn nhuyễn và đầy tình vị. Hắn trịnh trọng dặn dò Lý Ngọc: “Cho người dọn dẹp Thừa Càn cung. Nếu không Trẫm sẽ lấy đầu của ngươi”. Lý Ngọc thưa dạ đáp ứng, yên lặng lau mồ hôi chảy dài trên trán. Hoàng đế không nói thêm lời nào, xoải bước rời đi, để lại phía sau mọi người trợn mắt há hốc mồm, tinh thần cũng chưa phục hồi.

Yến Uyển thấy tâm hồn Hoàng đế không còn, trong lòng bàn tay ứa ra từng đợt mồ hôi lạnh, trắng mịn cơ hồ không lau hết được. Như Ý than nhẹ một tiếng, hướng về Hải Lan đang cúi đầu mà nói: “Hoàng thượng có biết chính mình đã nói điều gì không?”.

Hải Lan khinh miệt cười: “Hoàng thượng cũng xem như đã gặp nhiều mỹ nữ trong thiên hạ. Hoàng hậu nương nương chờ xem sẽ được ân sủng bao nhiêu, Hoàng thượng có cái gì không gặp qua chứ. Hôm nay mới gặp, Hoàng thượng liền quên hết tất cả, Hoàng hậu nương nương còn muốn khuyên nhủ sao?”

Như Ý cảm thấy lạnh lẽo giống như trời vào thu, “Hải Lan, bổn cung chưa bao giờ thấy Hoàng thượng như vậy. Bổn cung...” Nàng muốn nói nhưng lại vô lực, “Muội xem Hoàng thượng thế này, ngay cả lời nói của bổn cung cũng chẳng thèm nghe thấy sao?”

Yến Uyển chưa bao giờ thấy Như Ý chán ngán thất vọng như vậy; Muốn nói cái gì đó nhưng lại suy sụp ngồi xuống.

Yến Uyển không thể nề hà, nhìn về Thái hậu xin giúp đỡ. Thái hậu cũng không muốn nhìn nàng, cười khổ: “Phụng ý chỉ của Hoàng Thái hậu. Các ngươi đều ở đây có từng nghe thấy ai gia hạ ý chỉ gì không?”

Như Ý lòng tràn đầy bất an, lập tức quỳ gối xuống dưới chân Thái hậu nói: “Thần thiếp vô năng, thỉnh Hoàng ngạch nương giáng tội.”

Thái hậu chậm rão lần tràng hạt trong tay: “Ngươi thật sự vô năng”. Thái hậu liền quét tầm mắt về phía Yến Uyển: “Uổng công ngươi liên tục sinh dục, cũng được coi là niềm vui của Hoàng thượng. Hoàng thượng như vậy, ngươi không phải cũng không nói được một lời bất lực sao? Cho nên ai gia cũng không trách được ai. Thật muốn truy cứu thì cũng chỉ do lòng dạ Hoàng thượng quá mức cứng rắn, không có ai dao động được. Các ngươi phải nhớ rõ điều này”.

Yến Uyển lặng yên nhìn về phía chỗ ngồi của Dĩnh tần, thấy vẻ mặt nàng hiện lên khí hận khó nhịn, cũng không che giấu, chỉ im lặng cúi đầu, miễn cưỡng cười nói: “Thái hậu đừng suy nghĩ nhiều quá. Hoàng thượng... Hoàng thượng chỉ nhất thời như vậy, nói không chừng sẽ suy nghĩ lại thì cũng sẽ bỏ qua thôi”

Thái hậu không lên tiếng, hướng ánh mắt ưu nghi về phía Như Ý trầm giọng nói: “Hoàng hậu, ngươi tin tưởng sao?”

Như Ý trầm mặc cúi đầu, Thái hậu thở dài một tiếng, ưu nhiên đứng dậy: “Ai gia vốn định ban cho Hàn Thị một danh vị cách cách, làm cho nàng ta bình yên độ nhật, cũng trấn an được người của Hàn Bộ đang mong chờ. Cũng không nghĩ rằng Hoàng thượng đột nhiên sinh chiêu nạp hậu cung. Nàng ta vào cung, chỉ sợ hậu cung từ nay về sau vĩnh viễn không có ngày yên bình. Hoàng hậu, hãy lưu nhớ điều đó”.

Thân hình Như Ý hơi nhoáng lên một chút, vững vàng đứng dậy: “Có Hoàng ngạch nương ở đây, thần thiếp còn có nơi dựa vào, tất không phải lo”. Lời tuy như thế nhưng khi ra khỏi ngoài điện, Như Ý vẫn cảm thấy trong lòng buồn bã. Mây vũ che lấp, mưa gió sắp đến.

Nàng được Dung Bội nâng tay, thấp thỏm nghe Dĩnh tần huyên náo bên tai: “Hoàng hậu nương nương, loại vong tộc là yêu nữ khắc phu, sao xứng đáng vào cung hầu hạ Hoàng thượng chứ ạ?”

"Hoàng hậu nương nương, loại này là đồ họa thủy, tuy rằng chưa lập gia thất nhưng rốt cuộc cũng đã hứa hôn với người khác thì sao có thể là tần phi chứ?

“Hoàng hậu nương nương, nương nương cần phải có chủ ý!”

Như Ý chỉ cảm thấy đầu đau nhức, rốt cục cũng không thể nhẫn nại, lấy tư thái trầm mặc bình tĩnh nhìn về phía nàng: “Như vậy muội cảm thấy bổn cung nên chủ ý gì?”

Dĩnh tần nhất thời hoạt kê, lại không nhẫn nhịn kiềm chế, vội la lên: “Hoàng hậu nương nương, mặc dù Hoàng thượng có lòng với các bộ tộc Mông Cổ, thần thiếp cũng không dám có chút dị nghị vì liên hôn Mãn Mông chính là quốc tục. Nhưng loại này là tiểu bộ tộc, lại là nghịch thần tặc tử, dã tâm sáng rõ, vậy sao Hoàng thượng có thể nào thích thú cho nàng ta ở bên cạnh chứ?”

Lời của Dĩnh tần vừa dứt, Lục Quân mang theo sắc mặt bị bệnh cũng nói thêm: “Hoàng hậu nương nương, Dĩnh tần muội muội nói không sai. Hôm này Hàn thị kia dám chĩa thẳng kiếm vào Hoàng thượng, ngày mai không biết còn làm chuyện mưu nghịch gì. Nếu ở cùng với nữ tử đó thì sợ nguy hại đến long thể Hoàng thượng ạ”.

Như Ý đứng ở chính giữa phi tần, mặc cho làn gió thổi lướt nhẹ vân ti bào giác, bay lên như phịch điệp. Sắc mặt nàng âm trầm như hàn băng: “Nói như vậy, bổn cung chẳng lẽ không khuyên Hoàng thượng sao?” Hãn phi đứng sau lung nàng, ôn nhiên nói: “Hãn phi, muội tính như thế nào?”

Hãn phi nghiêm mặt lẳng lặng nói: “Bẩm Hoàng hậu nương nương, thần thiếp cái gì cũng không muốn tính. Thần thiếp khó khăn lắm mới có bát công chúa, toàn tâm toàn ý vì công chúa, chỉ nghĩ đến công chúa”.

Như Ý hơi hơi vuốt cằm: “Muội vốn là người dễ thỏa mãn, nay có công chúa càng thêm điềm đạm hiền hòa”.

Khóe môi Hãn phi hiện lên ý cười, khẽ cúi đầu: “Thần thiếp khi tiến cung, a mã có dặn dò, địa vị không cao không thấp, không tranh giành sẽ không có nhục nhã thì mới bình an lâu dài”.

Trong mắt Như Ý lóe lên vẻ vui mừng, nói: “Xuân tới phong táo, muội đi về trước xem bát công chúa đi, coi chừng công chúa đang thương nhớ”.

Hãn phi nghe vậy như phùng đại xá, vội vàng thỉnh an cáo lui. Như Ý từ từ nhìn mọi người xung quanh mình, hoãn thanh nói: “Hãn Phi có trí nhớ thật tốt. Người có nhớ thì tâm mới an”.

Lục Quân có chút ngượng ngùng, yên lặng lui về sau hai bước. Như Ý hướng về nàng ôn nhu mỉm cười: “Thuần quý phi, nghe nói phúc tấn của Vĩnh Chương lại sinh hạ một nữ nhi. Thật tốt, cùng với cháu vui đùa, là phúc khí mà người bên ngoài đều hâm mộ”.

Lục Quân như thế nào lại không hiểu chứ, thần khí lộ vẻ sợ hãi, cúi đầu kính cẩn: “Hoàng hậu nương nương nói đúng. Đứa nhỏ này thần thiếp luôn mong nhớ nên xin phép nương nương cho thần thiếp cáo lui trước”.

Như Ý thân thiết, khóe môi nở vẻ sung sướng: “Hôm qua Hoàng thượng có ban thưởng cho bổn cung hai chi tốt sơn vô cùng, đợt lát nữa bổn cung liền cho người đưa sang cho tỷ. Hai tháng rồi mà bệnh tật tỷ chưa lành, Thái y nói sợ phổi tỷ bị tổn thương, nhất định phải an dưỡng tốt. Tỷ đừng quan tâm nhiều chuyện quá mức, phúc khí của tỷ vẫn còn rất dài”.

Lục Quân đáp ứng, nhịn không được lại ho khan vài tiếng, miễn cưỡng cười nói: “Những điều Hoàng hậu nương nương dạy bảo, thần thiếp đều hiểu, chỉ muốn cùng nương nương giải sầu. Hoàng thượng mới cho Hương Kiến nhập Thừa Càn cung, chung quy vẫn chưa có định tần vị, may ra vẫn còn kịp”.

Dĩnh tần có chút xấu hổ, không được tự nhiên, vuốt ống tay áo thêu châu hoa văn, ánh mắt nhìn không biết nơi nào, hừ nhẹ một tiếng: “Cái gì là tần vị hay không tần vị, bây giờ đã là chủ tử một cung, dù đúng lúc đó không phải tần vị thì cùng với thần thiếp ngồi chung trong ngự thiện rồi”.

Như Ý nhìn nàng cười dài, khẩu khí lại nghiêm nghị: “Dĩnh tần, xuất thân muội từ Mông Cổ tất nhiên muội có tư lịch sâu nhất, cũng nhận được sự sủng ái của Hoàng thượng. Nhưng muội vào cung đã nhiều năm rồi cũng không sinh dục, chỉ có thể nuôi nấng con cái của phi tần khác. Nếu có thể có con củng cố địa vị thì khi nói chuyện cũng sẽ có phân lượng”.

Dĩnh tần mang gương mặt điển hình của nữ tử Mông Cổ. Khuôn mặt tròn như mặt trăng, như ngọc rất đẹp. Nếu trên khuôn mặt này có thêm thần khí tâm cao khí ngạo thì vẻ đẹp của nàng càng khiến cho người khác rung động. Giờ khắc này, nàng rốt cuộc bị lời nói của Như Ý đánh trúng, bất an cúi thấp đầu, thối lui về sau nhường cho Như Ý bước đi.

Trở về Dực Khôn cung, Dung Bội dâng nước kim quế lộ ướp lạnh, thận trọng nói: “Xuân tới mang theo bão cát lớn, trong người sinh hỏa, nương nương uống chút nước ngọt này đi”.

Như Ý liền đón lấy, đưa lên miệng hớp vài miếng, dòng nước ôn hòa ngọt ý chảy vào thân thể khiến cả người cảm thấy phiền muộn giảm đi một chút. Bên ngoài gió lớn hơn, thổi trúng khung cửa sổ rung động ầm ầm. Lăng Chi mang theo tiểu cung nữ không ngừng giữ chặt khung cửa sổ, chỉ sợ khiến Như Ý buồn bực.

Dung Bội cúi đầu nói: “Xem ra là trời muốn mưa to. Phía sau cửa sổ gió to chỉ muốn thổi bay người đi, thật sự quan thượng lại buồn rầu, thật là khó xử”.

Như Ý ủ dột, liếc mắt nhìn nàng một cái: “Nói chuyện không cần nói hai câu ý nghĩa. Nói kiểu đó bổn cung còn nghe chưa đủ sao?”

Dung Bội cuống quýt quỳ xuống nói: “Nô tỳ biết nương nương ưu phiền trong lòng nhưng hôm nay rơi vào thế cục này, nương nương chẳng phải vào thế lưỡng nan sao?”.

Như Ý nhẹ nhàng xoa trán: “Mưa gió sắp đến thì ai có thể ngăn cản được chứ? Bão đi qua nếu may mắn thì được sống sót, nếu không may thì cũng thành cành lá héo úa”. Nàng thở dài: “Nghe cả đám người huyên nào, đầu của bổn cung chỉ muốn run lên”.

Hai mắt Dung Bội đảo qua nói: “Du phi tiểu chủ không nói gì. Ra điện cũng không thấy bóng dáng đâu”.

Như Ý cười nhạt, hơi có chút an ủi: “Bình thường Hải Lan không dễ dàng mở miệng, mà khi đã mở miệng thì lại có ý trong lời nói, không giống người bên ngoài nói chuyện tào lao tám đạo, lại vô phép tắc”.

Hai người đang nói lại nghe tiếng Tam Bảo bên ngoài nói: “Hoàng hậu nương nương, Du phi tiểu chủ muốn thỉnh an”

Như Ý liếc mắt nhìn Dung Bội một cái rồi chỉnh lại tóc tai quần áo rồi nói: “Cho vào”.

Bên ngoài trúc tương phi liêm nhẹ nhàng, Hải Lan vòng vo tiến vào, vén áo thi lễ nói: “Trời đang muốn chuyển mưa, thời tiết trông đáng buồn, liền đi vào nhà trồng hoa hái chút yến thảo mang đến, rất thích hợp cho tỷ tỷ”.

Như Ý cười nhẹ: “Đây là quả vải liệu hoa mà muội thích ăn nhất nên dùng một ít đi”. Dứt lời, nàng nói Dung Bội: “Thân thể Du phi yếu đuối, bách hợp tính lạnh ăn không quen, ngươi đi pha một chén thịt của cây sơn trà đến đây đi”.

Hải Lan dùng một miếng quả vải từ từ ăn, nói: “Tỷ tỷ còn có thể nhàn hạ thoải mái nghĩ đến muội thích ăn cái gì thì muội cũng muốn cảm ơn tâm ý này của tỷ tỷ”. Nàng đứng dậy, bước tới hành lang cười: “Tỷ tỷ xem, chậu yến thảo này đặt ở trong đình, gió thổi cỏ lay, có phải xem vừa mắt hay không?”

Như Ý nhìn gió thổi chậu yến thảo, thật sâu nhìn về phía nàng nói: “Gió mạnh mới biết cỏ cứng, muội muốn nhắc cho bổn cung điều này sao?”

Gió liên tiếp thổi tới, lá của mười chậu yến thảo trong đình nhảy múa như rắn ngọc. Hải Lan mặc quần áo màu xanh, trong suốt mà trong cuồng phong cũng có vẻ có chút khiếp nhược. Quần áo nàng đều thêu những đại đóa màu xanh ngọc, bị gió thổi lay động như những gợn song. Nàng ngồi xuống, bình tĩnh nói: “Người ta nói sau gió bão mà cây cối bị hư hỏng thì người ta mới yêu quý, muội không tin điều đó bởi vì chỉ có loại hoa cỏ nhu nhược, hiểu được cái biến hóa của gió mới không bị bẻ gãy. Tỷ tỷ cũng đã gặp qua chuyện, sau khi gặp phải cuồng phòng thì lần đầu bị ngã cũng điều là điều bình thường đối với những cây đại thụ, còn hoa cỏ nhỏ bé yếu ớt, gió đến cây ngã, gió đi cây dừng lại, cuối cùng cũng bình yên vô sự. Muội thật hy vọng, tỷ tỷ không cần làm một thân cây mà hãy như loài yến thảo bình thường, tuy rằng nhỏ bé yếu ớt nhưng có thể xem xét thời thế, cúi đầu và ngẩng đầu tự nhiên, tài năng ắt sẽ phân khắp thiên hạ”.

Phảng phất có giọt mưa rơi từ trên trời xuống mặt nước tạo nên gợn song. Ánh nhìn Như Ý có chút biến hóa, nàng nói nhỏ: “Muội cảm thấy bổn cung không nên nói những điều đó?”

Hải Lan đỡ lấy tay Như Ý trịnh trọng nói: “Thứ cho muội nói một câu đại bất kính, tỷ tỷ nghĩ việc Hoàng hậu cùng với tần phi thì có gì khác nhau? Muội nghĩ, tuy rằng danh phận có khác nhưng cuối cùng cũng là hơi thở của Hoàng thượng, cũng phải nhìn hắn mà vui giận. Hôm nay tỷ tỷ muốn bác bỏ danh phận Hàn thị, lời lẽ là đại cục chính nghĩa, khiến cho Hoàng thượng vui vẻ, không còn gì tốt hơn. Muội mặc dù không thể xen vào nhưng trong lòng cũng vì tỷ tỷ mà gõ nhịp tán thưởng”.

Như Ý ngay cả vì việc của Hương Kiến mà tức giận, nhắc tới Hoàng đế bình định việc thao lược cũng không thể vui mừng: “Lòng Hoàng thượng mơ hồ, bên cạnh việc bình định, không hề có sự e ngại thì làm sao lại để nữ nhân Hàn thị chửi bới? Tuy rằng bổn cung ở hậu cung, không thể nhắc tới chuyện chính sự, chuyện bình định phản loạn ở sa trường nhưng cũng có thể hiểu được cảm giác Hoàng thượng đang suy tính điều gì”.

Hải Lan nhẹ nhàng thở dài: “Cho nên tỷ tỷ nhẫn nại không được sao?”

QUYỂN VI - CHƯƠNG 02

HẢO CẦU

* * *

Lời nói sắc bén đó như muốn cắt vỡ nỗi hậm hực đau buồn mà Như Ý đang kìm nén: “Hoàng thượng vui vẻ bên người mới thì cũng chẳng quên người cũ, từ ngày vì Hoàng thượng mà nhập vương phủ, bổn cung hiểu rõ điều đó. Hoàng thượng cũng không phải người đam mê tình cảm nhi nữ mà quên chí, năm đó đối với Tuệ Hiền Hoàng quý phi, Thục Gia Hoàng quý phi cũng không từng vượt qua điều đó. Nhưng hôm nay muội cũng tận mắt nhìn thấy, Hoàng thượng thấy Hàn Hương Kiến mà vẻ mặt mê loạn! Hải Lan, bổn cung đã ở bên cạnh Hoàng thượng hơn nửa đời người, hắn cũng từng gặp qua rất nhiều nữ nhân nhưng bổn cung chưa bao giờ gặp ánh mắt của hắn nhìn một người như vậy”.

“Hoàng thượng hay uống rượu nên hiếm khi say nhưng mà ánh mắt Hoàng thượng nhìn Hàn thị hôm nay như là loại rượu tốt nhất khiến say đắm lòng người”. Hải Lan cúi đầu tự giễu “Muội cũng từng nhận được ân sủng của Hoàng thượng, nguyên lai người với người, đều là sự bất đồng”. Đôi mắt nàng yếu đuối liền lấy lại sự đam bạc như thường: “Bất quá, muội cũng không giống như tỷ tỷ mà thương tâm, ân sủng phi tần mất mát cũng là điều hiển nhiên. Sớm biết chính mình không đạt được điều đó thì cần chi mà hy vọng. Đáng tiếc, tỷ tỷ lại không hiểu được”.

Như Ý ảm đạm thất thần: “Bổn cung chính là không hiểu cho nên mới đứng trước mặt mọi người mà khuyên can Hoàng thượng. Bổn cung thật là ngốc có phải chăng?”

Hải Lan nắm lấy tay Như Ý: “Nói vậy cũng đúng mà cũng sai. Tỷ tỷ là Hoàng hậu, khuyên can Hoàng thượng cũng là điều phải. Nhưng một câu một lời là đủ ròi. Tỷ tỷ cũng biết Thừa Càn cung là thế nào rồi, chính là nơi sủng phi không thể ở lại lâu dài. Hơn mười năm rồi không nghĩ tới việc Thừa Càn cung cuối cùng lại để cho nghịch thần đi vào ở”.

Như Ý thương cảm không thôi, nàng vấn tay áo để tránh người khác thấy vẻ thống khổ: “Bổn cung thật sự không rõ cả đời Hoàng thượng đều mang sự mơ hồ, vì sao đã đến tuổi trung niên lại có thể phát cuồng như tuổi thiếu niên, đối với việc mới gặp một nữ tử như vậy mà sinh lòng cuồng nhiệt yêu thầm chứ? Cũng không sợ thần dân nghị luận sao? Hoàng thượng yêu thích nhất là thanh danh, thế nhưng vì nàng ta mà cái thanh danh cũng không cần!”

“Hoàng thượng một khi quyết ý thì ít có bị người khác dao động. Tỷ tỷ phải nhỡ kỹ điểm này, đừng bao giờ lấy trứng chọi đá mà tổn hại chính mình. Lòng người thay đổi, cả đời đều có lúc phát cuồng. Lúc trước Hoàng thượng thích Thư phi mãnh liệt, nay lại gặp nữ tử có tính cách hoang dại chẳng phải sinh hứng thú đấy sao? Cho nên tỷ tỷ đang ở vị trí này thì đừng nên đứng ở đầu gió đỉnh sóng làm gì. Người bên ngoài nếu không muốn cũng sẽ không lên tiếng”.

Cuồng phong cuồn cuộn nổi lên bay lên khỏi mặt đất, tùy ý phi vũ trên các điện. Hải Lan vươn tay, thay nàng che khuất đôi mắt đang tán loạn tạp trần, nhẹ nhành nói “Tỷ tỷ, trước mắt cảnh tượng hỗn loạn không chịu nổi chỉ khiến ánh mắt bị ô uế. Tốt nhất nên nhắm mắt lại, không cần nhìn tới là được”.

Như Ý tự mình trấn an: “Không nhìn, không nghe thì có thể tồn tại sao?”

Hải Lan trầm tĩnh nói: “Vì bản thân mình trước mắt mới là điều quan trọng hơn”. Nàng bỗng nhiên nói vài câu hàm xúc ý tứ: “Bất quá tỷ tỷ cũng không cần để ý, sự tình có lẽ trước đây cũng đã từng trải qua. Tỷ tỷ nghĩ Hoàng thượng yêu thích Thục Gia Hoàng quý phi, Tuệ Hiền Hoàng quý phi, yêu thích Dĩnh tần, Tuân tần, Hãn Phi đều là vì cớ gì?”

Như Ý đọc hiểu được ánh mắt Hải Lan mang đầy vẻ miệt thị: “Bổn cung tất nhiên hiểu được, cũng là trấn an mọi chuyện. Có lẽ Hoàng thượng thực sự có ý này nhưng tính tình Hàn thị kia cương liệt như vậy chỉ sợ miễn cưỡng, ngược lại sẽ mang lại kết cục xấu”.

Hải Lan cười mang vẻ sâu xa: “Đối với thợ săn, không ôn thuần được con mồi thì còn gì thích thú với chuyện đi săn chứ”.

Lặng im trong nháy mắt, có cơn mưa tầm tã rơi xuống, ào ào chảy xuống. Như Ý cũng Hải Lan đứng ở trong cung nhìn nước mưa chạy dọc theo mái hiên rơi xuống, đem màu son tươi đẹp nhuộm thật nhanh màu huyết sắc đỏ thẩm của bức tường thành, toàn bộ hoàng cung liền bị bao phủ bởi hơi nước sương mù, mông lung không thấy đường đi.

Thật lâu về sau, Như Ý nghĩ đến ngày Hương Kiến nhập cung đều cảm thấy thời gian đó thật sự mông lung, như người đi trong làn sương mù, không biết đang đến nơi nào. Mà ngày xuân mang theo hơi nóng xen lẫn mưa xuân khiến cho Như Ý ốm đau mà đóng cửa cùng Thái hậu trong cung một lòng cầu Phật chẳng có sai biệt, càng làm cho hậu cung thêm trầm mặc.

Tất nhiên là tiếng ai oán của tần phi là nặng nhất vì Hoàng thượng liên tiếp bất chấp xuất nhập Thừa Càn cung. Bởi vì ai oán về ai oán, nguyền rủa về nguyền rủa, thông minh mới được sinh tồn, ai cũng không muốn khi gặp mặt Hoàng đế mà nói những lời ấy. Vì thế, hậu cung Tử Cấm Thành mang không khí quỷ dị, chính là vì ánh mắt mọi người đều dồn tập trung vào đầu gió đỉnh sóng Thừa Càn cung.

Về sau Hương Kiến cũng ý thức được việc đưa vào Thừa Càn cung làm chủ tử, nàng nổi điên kêu gào khóc lớn, giơ bảo kiếm muốn lao ra Thừa Càn cung liền bị Lăng Vân Triệt dẫn thị vệ vây quanh. Hoàng đế liền đưa tới bức thư do tự phụ thân nàng viết muốn nàng an trụ trong cung thừa phụng quân thượng mới khiến nàng bình tâm trở lại.

Bao ngày qua Hoàng đế đem bao nhiêu trân phẩm đưa vào Thừa Càn cung cũng chỉ vì muốn cho Hương Kiến mỉm cười nhưng ngay cả mí mắt, nàng cũng không động đậy, xem mọi thứ trước mặt đều là cỏ rác. Nếu tỉnh táo, nàng khóc rất nhiều rồi lại cười lạnh liên tục. Mỗi khi Hoàng đế đến, nàng cũng hờ hững, không nói lời nào. Mặc dù Hoàng đế vì nàng mang đến tin tức của tộc nhân, nàng cũng lạnh nhạt, cũng không mở miệng cười.

Nàng không chịu thay y phục trắng đang mặc, mỗi ngày chỉ ở trong cung cầu nguyện các vị thần của nàng, phù hộ cho Hàn Kỳ được siêu lạc, cũng để tỏ vẻ trung kiên với Hàn Kỳ. Việc này, Hoàng đế cũng không miễn cưỡng, phân phó Nội Vụ phủ ngày đêm may gấp cho nàng những y phục bộ tộc, thuê mạ vàng hoặc treo thêm trang sức chuỗi hạt đều hết sức hoa lệ.

Nàng mỗi ngày đều cầu nguyện, mắt hướng về gia hương, hoàn toàn không để ý đến ánh mắt mong chờ của Hoàng đế. Hoàng đế si ngốc ngắm nhìn thân ảnh của nàng cả ngày cũng không chán. Hoàng đế thương tiếc nàng nhớ nhà mà tịch mịch, phân phó cho Ngự thiện phòng mỗi ngày dâng đồ ăn quê nàng, cố gắng đạt tới độ tinh xảo ngon miệng. Nàng lại buồn bực không vui. Hoàng đế lại phái thị nữ đã từng hầu hạ nàng vào cung với nàng, cho tộc nhân nàng vào cung ca múa, lại khiến cho Hương Kiến nhớ nhà mà rơi lệ càng nhiều.

Hoàng đế chưa bao giờ kiên nhẫn cũng như nhiệt tình như vậy. Từ ngày Hương Kiến nhập Thừa Càn cung, Hoàng đế mỗi ngày đều ngắm nhìn nàng. Tiếng oán than của tam cung lục viện dậy song. Mà tiếng oán than kia, Hoàng đế tự nhiên không nghe thấy. Hương Kiến đối đãi lạnh nhạt với Hoàng đế, Hoàng đế thất vọng rất nhiều nên mới đi đến chỗ Yến Uyển, Hãn phi, Dĩnh tần một chút để an ủi.

Chuyện mưa móc ân sủng trở nên bất an. Ngay cả Uyển tần cũng than thở: “Từ ngày nhập vương phủ đến giờ, thần thiếp cũng coi như làm bạn Hoàng thượng lâu ngày, chỉ vì nữ tử ấy mà Hoàng thượng đối đãi chung tình, thần thiếp thật chưa bao giờ thấy qua”.

Hải Lan ngồi bên cạnh Như Ý, thay nàng nâng chén thuốc, nhẹ nhành thổi nói: “Hoàng hậu nương nương đừng nghe những lời này vô ích. Vẫn là nên mau chóng uống nhanh chén thuốc này đi kẻo nguội”.

Như Ý tiếp nhận chén thuốc uống một ngụm, bất giác khẽ nheo hàng mi. Uyển tần ước chừng là ý thức được những lời này sẽ khiến cho nữ nhân mang tâm đố kỵ, có chút ý tứ không được tốt đẹp, lấy một miếng tuyết lê ăn, khẽ thở dài: “Hoàng hậu nương nương mấy ngày nay không đi ra ngoài, nghe nói Tam a ca lại bị Hoàng thượng răn dạy”.

Như Ý nhanh chóng giương mắt nhìn Hải Lan, khẽ lau khóe môi: “Đúng vậy, những ngày qua bổn cung như ếch ngồi đáy giếng. Uyển tần, rốt cuộc là vì sự tình gì?”

Uyển tần không đành lòng nói: “Tam a ca cưới được phúc tấn thì chuyển ra ngoài cung sống, Hoàng thượng thấy tính tình của hắn bình thản, phụ tử cũng có nói vài chuyện phiếm. Nghe nói... Nghe nói lời nói của Tam a ca vô ý, đắc tội Hoàng thượng”. Lời của Uyển tần nói không được tỉ mỉ nên khiến cho người nghe sốt ruột.

Hải Lan hiểu ý, lấy nước cho Như Ý rửa miệng nói: “Cũng là chuyện cách đây hai ngày, Tam a ca tiến cung thỉnh an. Hoàng thượng hung trí có cùng với hắn nói vài câu nhiều lời, lại khởi hỏi chuyện phong cảnh nhân tình ngoài cung. Tam a ca cũng là người thành thật không biết kiêng kị, liền nói bên ngoài đều đồn đãi, Hàn thị tân cung là yêu cơ, khắc phu vong tộc, hiện tại được đưa vào cung sẽ khiến cho giang sơn Đại Thanh dao động”.

Uyển tần lắc đầu nói: “Tam a ca cũng hồ đồ, những lời này sao có thể nói cho Hoàng thượng nghe được chứ, chẳng phải cũng biết Hoàng thượng đang không vui thì sao lại nói tin dữ không vui đó chứ?”

Như Ý lo sợ thở dài, ho khan vài tiếng, miễn cưỡng nói: “Hoàng thượng cũng để tâm đến tính tình Tam a ca, khó tránh khỏi chịu thiệt”.

Khóe mắt Uyển tần chất chứa sầu khổ: “Hoàng thượng không hài lòng liền hỏi đến Thuần quý phi. Nương nương cũng biết, từ khi Hoàng thượng răn dạy Tam a ca dứt bỏ ý niệm Thái tử thì Thuần quý phi cũng mắc phải tâm bệnh. Chỉ sợ phụ tử không hợp, ngày đêm huyền tâm, nay mặc dù dốc lòng tu Phật nhưng thân mình lại bất an, đều là do từ chuyện này mà phát khởi”.

Như Ý làm sao không biết được chứ, năm đó Hoàng đế ở tại linh tiền giận Đại a ca cùng Tam a ca, cảnh tượng Hoàng đế tức giận sùi bọt mép, nhiều năm sau vẫn rõ ràng trong trí nhớ.

Hải Lan ôn nhiên nói: “Uyển tần muội muội nói đúng. Hoàng thượng cho tới bây giờ đều không thích việc Tam a ca được nuông chiều từ bé, trải qua chuyện này, phụ tử càng ngày xa lạ. Nay Tam a ca cũng đã quá vô tâm. Chắc cũng vì Thuần quý phi đang đau lòng mà lại chịu cảnh vắng vẻ cho nên thay ngạch nương mà bất bình”.

Như Ý lập tức cảnh giác, nhịn không được đứng dậy vội vàng nói: “Vĩnh Chương nói cái gì?”

Hải Lan cùng Uyển tần liếc mắt nhau, đều có vẻ muốn nói nhưng lại thôi, rốt cuộc vẫn là Hải Lan nói trước: “Tam a ca nói bệnh tình Thuần quý phi thật là đáng thương. Thuần quý phi vì con cái mà khẩn cầu bình an. Tam a ca nói rằng vốn dĩ bệnh tình Thuần quý phi không nặng nhưng kể từ ngày Hàn thị vào cung mới bị xung khắc! Hoàng thượng lúc ấy liền nổi giận, nói lời nói ngu dân bên ngoài là vô lý. Uớc chừng mắng hơn nửa canh giờ mới đuổi ra khỏi cung. Hàn thị tâm tính quật cường, Hoàng thượng cầu không được nên đem tức giận đổ lên người Tam a ca. Tam a ca trở về lo sợ đến mức sốt cao, hôn mê bất tỉnh”

Như Ý nghe được trong lòng loạn khiêu, vội la lên: “Tam a ca nhát gan, nội tâm lại không có gì tính toán, thấy Hoàng thượng như chuột thấy mèo, cái này e rằng là sợ vỡ mật đấy chứ!”

Uyển tần ôm ngực, hoảng hốt nói: “Cũng không tới mức sợ vỡ mật nhưng Thái y có nhìn qua nói kinh mạch loạn, thẳng hướng tâm mạch, sợ là...”

Như Ý nghe điềm xấu, quát lớn nói: “Không được nói bậy! Phúc khí Vĩnh Chương còn nhiều”. Nàng chỉnh đốn một chút rồi nhẹ giọng nói: “Các muội rãnh rỗi, thay bổn cung đi thăm Thuần quý phi đi, chỉ sợ nàng ta lo lắng là hỏng chuyện, cũng nên khuyên nhủ nàng, Hoàng thượng sẽ sớm nguôi giận nên không cần lưu tâm trong lòng”. Uyển tần mềm lòng cùng Hải Lan đáp lệnh.

Như Ý vẫn không yên lòng: “Vĩnh Kỳ...”

Hải Lan lạnh nhạt tự nhiên nói: “Hoàng hậu nương nương yên tâm. Thần thiếp đã dặn dò Vĩnh Kỳ, hắn sẽ không mắc phải sai lầm như ca ca của hắn đâu”. Như Ý nghe Hải Lan nói cũng thấy yên tâm. Người nữ tử này đã cùng nhau trải qua ân sủng vinh nhục, trải qua thời gian tàn khốc, mặc dù thân thể bị hủy hoại nhưng tâm tính lại cứng rắn, khiến cho người khác an tâm.

Trong lúc nhất thời, ba người đều trầm mặc. Nội tâm phập phồng, không biết vì tính mệnh của Lục Quân mà sầu não hay lo lắng cho tiền đồ Vĩnh Chương. Trong điện im lặng, chỉ nghe được tiếng nước chảy từ trên mái ngói lưu ly rơi xuống đất.

Ngày xuân mưu to tầm tã mang theo hơi nước tràn ngập bốn phía, trong điện đốt đàn hương, mùi xông đến cũng nhạt nhẽo. Ở bên ngoài có người ướt đẫm nước mưa chạy đến, là Tiểu Hạ đồ đệ của Lý Ngọc. Hắn giống như một con ma nước chạy vội đến đây, hù Uyển tần tránh né không kịp. Như Ý vỗ về, nhìn chăm chú nghiêm nghị nói: “Ngươi thế nào lại vội vàng hoang mang chạy đến đây như vậy?”

Tiểu Hạ lo lắng, trên mặt không rõ là nước mưa hay nước mắt, vẻ mặt buồn bã nói: “Sư phụ không đi được, kêu nô tài chạy nhanh đến thông báo cho nương nương một tiếng, Thuần quý phi bị Hoàng thượng giận dữ, đá trúng một cái và bị nôn ra máu. Hoàng thượng kêu Quý phi hồi cung dưỡng thương nhưng nương nương lại không nghe, đang quỳ ở bên ngoài Dưỡng Tâm điện, mà trời lại đang mưa to”.

Như Ý chỉ cảm thấy ngực mình rung lên từng đợt, nàng biết rõ Lục Quân đang mang thương phế phủ trong người, là bệnh nặng làm sao có thể dầm mưa chịu tội. Nàng nghe thấy lòng mình đang nói: “Rốt cuộc sao lại thế này? Đang êm đẹp sao Hoàng thượng lại tức giận như vậy?”

Tiểu Hạ nói: “Còn không phải Thuần quý phi không yên lòng Tam a ca nên cầu tình Hoàng thượng, kết quả do lời nói vô ý khiến Hoàng thượng nổi giận nên nhất thời... Không nhịn được”.

Uyển tần nhát gan, lập tức sợ tới mức nước mắt rơi xuống. Tiểu Hạ nói: “Nương nương cũng biết nay Thái hậu mặc kệ mọi chuyện. Nếu còn tiếp tục chỉ sợ sẽ gây cảnh chết người. Sư phụ muốn Hoàng hậu nương nương đi xem một chút”.

Như Ý nghe trong lòng mình nóng như lửa, vịn vách tường chống đỡ đứng dậy, cho Dung Bội đến thay y phục chải đầu lại rồi nói: “Uyển tần, việc này sợ hiểu được thì rất rối ren. Ngươi đi tới Chung Túy cung, cho người chuẩn bị nước nóng, canh thuốc và cho Thái y đến chờ trước”.

Uyển tần lau nước mắt cáo lui. Hải Lan lặng lẽ kéo lấy ống tay áo Như Ý, lo lắng nói: “Chuyện này ắt có liên quan đến Hàn thị, tỷ tỷ thật muốn đi vào nơi nước đục này sao?”

Như Ý vội vàng sửa soạn y phục nói: “Lục Quân và chúng ta đã làm bạn nhiều năm, dù có hiểu lầm nhưng ân nghĩa tình sâu. Bổn cung không muốn nàng ta như vậy mà chết”.

Hải Lan thấy Dung Bội sửa sang cho Như Ý, lời nói ý nghĩa trong sáng mà kiên định: “Như vậy, muội muội sẽ cùng tỷ tỷ đồng hành”.

Như Ý cùng Hải Lan vội tới Dưỡng Tâm điện, nhìn thật lâu mới thấy một thân ảnh bé nhỏ đang dập đầu không thôi trên nền cẩm thạch kia, đúng là Lục Quân ốm yếu không chịu nổi. Dù có tiểu thái giám che dù ở bên cạnh, cả người nàng vẫn đều bị mưa làm ướt đẫm y phục, quần áo mỏng manh bám chặt vào người, hàn khí tỏa ra xung quanh.

Như Ý vội vàng cởi chiếc áo choàng trên người mình, lau đầu lau mặt rồi mặc cho Lục Quân, trầm giọng nói: “Có chuyện gì thì hãy về cung nói sau, không được ở nơi này lãng phí sức lực của mình”.

Lục Quân cúi đầu khóc rồi ngẩng đầu, nắm chặt tay áo Như Ý, lên tiếng khóc thảm: “Hoàng hậu nương nương, Vĩnh Chương của thần thiếp đang sốt cao, hôn mê bất tỉnh, thật sự không để cứu chữa! Thần thiếp đến cầu Hoàng thượng hãy khoan thứ tội lỗi của Vĩnh Chương, đứa nhỏ này là vô tâm, hắn không phải cố ý muốn chống đối Hoàng thượng! Hoàng hậu nương nương không cần quan tâm đến thần thiếp mà hãy thay thần thiếp cầu xin Hoàng thượng khoan thứ cho Vĩnh Chương đi!”

Hải Lan vội vàng đỡ Lục Quân, không cho nàng quỳ gối nơi vũng nước như vậy: “Quý phi tỷ tỷ, tỷ tỷ mau đứng lên, thân thể của mình quan trọng hơn. Vĩnh Chương bệnh, không phải đều trông cậy vào tỷ tỷ sao. Tỷ tỷ tội gì ở bên cạnh Hoàng thượng mà nhắc tới việc này chứ”.

Lục Quân nghe được câu nói lại càng thêm thảm thiết: “Hoàng hậu nương nương, nương nương không biết Vĩnh Chương bệnh vậy đã trở thành hồ đồ, trong tâm niệm cứ gọi Hoàng thượng là Hoàng a mã, càng không ngừng nói:” Hoàng a mã bớt giận “. Thần thiếp là ngạch nương của hắn, thật sự không đành lòng”.

Như Ý bảo cung nữ đến đỡ Lục Quân, an ủi nói: “Tỷ tỷ đừng sốt ruột, đã nhiều ngày trôi qua rồi Hoàng thượng chắc chắn sẽ hiểu được”. Lục Quân bị thị nữ dìu bên người, hai mắt đẫm lệ, gương mặt xanh xao đáng sợ. Như Ý định thần nhìn lại, thấy kinh hãi. Ngay cả mưa to như vậy nhưng vạt áo của Lục Quân vẫn còn loang lỗ nhiều vết máu, nhìn thấy ghê người.

Như Ý vội vàng nói: “Vì sao lại nôn ra máu, là bị thương ở đâu vậy?”

Lục Quân vừa khóc nức nở vừa nói: “Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng mới vừa sinh giận, một cước đá vào thần thiếp. Thần thiếp không đề phòng cho nên bị thổ huyết”.

Ngày xuân mưa đến bất ngờ, xuất hiện hàn khí khiến người phát đau từng đợt. Nàng còn như thế, huống chi Lục Quân là người bệnh lâu năm. Dù gì Lục Quân cũng không chịu rời đi, giãy giụa mà quỳ: “Hoàng hậu nương nương, cầu xin nương nương khai ân, xin Hoàng thượng bớt giận!”. Nàng ngẩng mặt, khóc to lên: “Hoàng thượng, nếu muốn trách phạt thì cứ trách phạt thần thiếp. Thần thiếp dạy con không tốt, đều là do thần thiếp sai lầm”. Nàng nói một câu thì tiến lên phía trước một bước, dập đầu thật mạnh. Cứ như vậy mấy lần tiến đến trước điện, sau lại lại lui về, mưa to càng thêm mưa to. Tiếng da thịt đập vào nền điện cộng với tiếng mưa nặng nề mà ngân nga, giống như búa tạ đập xuống trái tim, rầu rĩ đau đớn.

Như Ý nhịn không được, vội vàng bước lên thềm Dưỡng Tâm điện, đứng ngoài cừa cầu xin nói: “Xin Hoàng thượng khai ân, mong Hoàng Thượng thương Thuần quý phi có bệnh trong người, không nên lao tâm như thế. Hoàng thượng bớt giận khai ân”.

Lời khẩn cầu của nàng mờ mịt mong manh, ngay cả chính nàng cũng không biết lời khẩn cầu như vậy có nhận được lời đáp lại của Hoàng đế hay không. Nàng bỗng nhiên cảm thấy mình nhỏ bé lại, giống như Lục Quân đang dập đầu bi thương dưới bậc điện, giống như cỏ rác.

Cũng không biết trải qua bao lâu, cánh cửa sơn vàng của Dưỡng Tâm điện mới mở ra, đem đến chút hy vọng.

Thân hình Hoàng đế cao to bao trùm xuống thân thể đang ẩm ướt của nàng. Thanh âm của hắn như từ phía chân trời xa xôi truyền đến, lạnh lùng: “Hoàng hậu không ở trong cung của mình mà cùng điên phụ này hồ đồ làm cái gì vậy?”

Trong lòng Như Ý phát ra từng âm thanh vội vàng nói: “Hoàng thượng, Thuần quý phi có bệnh trong người, nhất thời hồ đồ đụng chạm Hoàng thượng, xin Hoàng thượng thứ tội, cho nàng hồi cung đi”.

Hoàng đế lãnh đạm nói: “Trẫm chưa bao giờ muốn nàng ta ở lại trước Dưỡng Tâm điện mất mặt như vậy. Chính là do nàng ta muốn như thế, trẫm có biện pháp nào sao?”

Lục Quân gặp Hoàng đế đi ra, luống cuống tay chân phủ phục tiến đến, nắm chặt lấy áo choàng Hoàng đế khóc không thành tiếng: “Hoàng thượng! Là lỗi của thần thiếp, thần thiếp không nên để Vĩnh Chương bàn luận chuyện hậu cung, không nên để tâm hắn sinh oán hận với Thừa Càn cung. Nhưng thần thiếp không phải là người có tâm, Vĩnh Chương cũng là có lời nói vô tâm, chỉ do hắn nhanh mồm nhanh miệng. Hoàng thượng, hắn còn trẻ tuổi non dại, Hoàng thượng đừng so đo với hắn”.

Hoàng đế đá tay nàng văng ra, chán ghét nói: “Nàng đã nói rất nhiều rồi, trẫm nghe cũng phiền chán. Nàng chưa từng dạy dỗ được bọn trẻ. Vĩnh Chương gây họa, Vĩnh Dung vô năng, Cảnh Nghiên may mắn là nữ nhi, nếu không cũng bị nàng gây nên chuyện”. Hắn chỉ vào hành lang, về phía Hải Lan nói: “Nàng không thể học được cách quản giáo hoàng tử của Hiếu Hiền hoàng hậu năm đó, cũng không học được cách của Du Phi. Cùng sinh con với nhau nhưng Vĩnh Kỳ so với con của nàng rực rõ tiền đồ nhưng nàng ta luôn luồn cúi, hiểu được an phận thủ thường, hiểu được làm thế nào trở thành một ngạch nương tốt. Không giống như nàng, gây chuyện thị phi, tâm thuật bất chính!”

Lục Quân cả kinh, sắc mắt lộ vẻ sầu thảm, thở dồn dập, ngửa thẳng người ngã vào lòng Như Ý. Như Ý nghe trong lời nói của Hoàng đế biết thật sự là nổi giận, kéo Lục Quân ra sau người khuyên nhủ: “Hoàng thượng bớt giận, Thuần quý phi vì Vĩnh Chương mà tâm bệnh thêm nặng, tỷ ấy không dậy nổi nữa rồi”. “Nàng ta không dậy nổi ư?” Hoàng đế lấy trong áo ra một vật, vứt ngay trước mặt Lục Quân: “Trẫm vừa đá nàng một cước không phải do trẫm hồ đồ, đó là thứ nàng nên chịu! Năm đó chính nàng gây chuyện hảo sự, còn dám nói chính mình không phải tâm thuật bất chính! Nàng cùng Thục Gia Hoàng quý phi đều giống nhau, vì những ngạch nương như các nàng mới khiến cho con cái như vậy!”

Như Ý thấy sắc mặt Lục Quân tái nhợt, muốn ngã gục nên đỡ lấy nàng. Ánh mắt nhìn xuống vật kia, thấy Hoàng đế vứt xuống một tú cầu châu hoa bằng đồng tráng men lưu kim phong điểm thúy, kiểu dáng cực kỳ quen thuộc. Như Ý tinh tế phát hiện ra, kinh ngạc nói: “Hoàng thượng, quả tú cầu này là do Hoàng thượng năm đó ban cho Thuần quý phi, tổng cộng lục đối. Một quả như vậy sao nằm trong tay Hoàng thượng?”

Hoàng đế giận dữ không chịu nổi: “Chính nàng ta gây ra chuyện tốt thì tự mình biết! Ngày đó Tố Tâm bị chết kỳ quái, khi chết trong tay nắm chặt quả tú cầu này, chắc chắn nàng ta có can hệ với việc đó!”

QUYỂN VI - CHƯƠNG 03

KHUYNH VŨ

* * *

Bao nhiêu chuyện năm xưa cứ như sóng to mênh mông mãnh liệt ập đến. Kim Ngọc Nghiên cũng có liên quan, lẽ nào Lục Quân cũng có hiềm khích. Nhưng dù sao cũng là chuyện trước kia lâu rồi, năm tháng trôi qua thì ai còn phân biệt thật giả nữa? Quan trọng hơn là những năm gần đây, bản tính Lục Quân thật là không mang ác ý.

Lục Quân kích động nói không ra lời, liền lắc đầu, cổ họng phát ra âm thanh quái dị, gương mặt phình to như không chịu nổi, muốn không thở nổi.

Hải Lan lẳng lặng quỳ xuống, nhìn cảnh Lục Quân đang ngất, ôn nhu nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương không nói lời nào, thần thiếp cũng nghĩ giống nhau. Chuyện nhiều năm về trước, ai còn nói được ai đã hại ai, là trùng hợp ngẫu nhiên hay là do ai hãm hại? Hiếu Hiền Hoàng hậu cùng với Tố Tâm đều đã nhắm mắt nơi cửu tuyền, chúng ta cần gì phải đau khổ truy vấn? Thần thiếp khẩn cầu Hoàng thượng một câu bỏ qua mọi chuyện, cũng vì Hàn thị cầu sự bình an”.

Lời nói của nàng khiến cho Hoàng đế từ tức giận chuyển qua thoáng chút bình ổn, Như Ý đưa Lục Quân cho Hải Lan, nháy mắt bảo các nàng lui ra, ôn nhu khuyên giải an ủi nói: “Hoàng thượng, Hàn thị mới vào hậu cung, dĩ nhiên rước lấy vô số chê trách. Tư lịch Thuần Quý phi cũng rõ, lại là nữ nhân nên nói những lời nói khó nghe, âu cũng là điều lẽ thường, Hoàng thượng nghe qua cũng vậy, cần gì phải so đo với nữ nhân?”. Dứt lời, liền nắm tay Hoàng đế chậm rãi bước vào trong điện.

Như Ý cùng Hoàng đế ngồi xuống, cầm ly trà của Hoàng đế phất tay đổ đi, cười nhẹ nhàng: “Phiền não như vậy thì cũng như bát trà này đổ đi”.

Hoàng đế vẫn còn chút giận, quay đầu nói: “Trẫm cũng không phiền não gì. Thật đáng giận là tiện phụ ấy ở trong cung lâu như vậy rồi mà còn làm chuyện hỗn loạn”.

Như Ý suy nghĩ một lát, dùng nước trong chậm rãi súc chén trà, cho trần bì và cam cúc vào, lấy nước sôi đổ vào, nhìn cánh hoa cam cúc nổi trong nước, tỏa ra hương thơm nhẹ nhàng khoan khái, nói với Hoàng đế: “Tính tình Thuần quý phi xem như sống cũng tốt, bất quá chỉ có đôi câu oán hận, huống chi là người bên ngoài. Hoàng thượng yêu quý Hàn thị thì cũng không nên khiến cho lục cung thốt câu oán hận. Mưa móc ban đều, mới là đạo của lục cung hòa thuận”.

Hoàng đế sợ run một lát, có chút buồn rầu, cầm tay nàng nói: “Như Ý, nàng nhất định cũng cảm thấy trẫm không phải chăng? Trẫm sủng ái Hàn thị, chính mình cũng hiểu được là nổi điên. Trẫm dù làm cách gì, làm chuyện gì cũng không khiến nàng ta khuất phục, thật tình mỉm cười”. Như Ý nghe rõ từng câu từng chữ của hắn, thẳng thắn như lời của trái tim, nàng buông tay Hoàng đế nói: “Hoàng thượng nói như vậy với thần thiếp là vì thần thiếp không muốn làm nữ tử vô cầu vô tâm vô can sao mà có thể cùng nghe phu quân mình kể tâm sự cuồng dại nữ tử sao?!”

Hoàng đế buồn nản không thôi, cầm tay nàng không chịu thả lỏng: “Như Ý, trừ nàng ra thì trẫm có thể nói với ai nữa chứ? Trẫm đối với Hàn thị có muôn vàn phiền não, hậu cung không cho trẫm một chút yên bình! Trẫm có thể chinh phục được bộ tộc hung man nhưng lại không thể chinh phục được nhân tâm của một nữ nhân, nàng nói trẫm làm sao không hận, không phiền não chứ?”.

Lòng Như Ý tràn đầy bất mãn, càng thêm chua xót nói: “Ngay cả lòng Hoàng thượng muốn chinh phục Hàn thị thì mẫu tử Thuần quý phi có quan hệ gì cơ chứ. Nếu không thì Vĩnh Chương tuổi còn nhỏ, tội gì phải hù dọa hắn như vậy chứ?”

Hoàng đế nhắc tới Vĩnh Chương, liền nói: “Vĩnh Chương là trẫm sinh ra, trẫm như thế nào lại không đau đớn vì hắn chứ? Nhưng mỗi lần trẫm gặp hắn đều thấy hắn yếu đuối vô năng. Thật sự trẫm tiếc không thể rèn sắt thành thép được”.

Như Ý khuyên giải an ủi, tha thiết nói: “Hoàng thượng đối với Vĩnh Chương chỉ quát lớn hơn là dạy dỗ. Cũng khó cho Hoàng thượng vì có nhiều a ca như vậy, khó tránh khỏi việc không thể cẩn thận. Theo như Thuần quý phi mà nói, Tam a ca là vì nàng thương con thì làm sao không lo lắng yêu quý được chứ? Hoàng thượng buông lời nói, không chỉ làm tổn thương tình cảm phụ tử mà còn làm bị thương tâm ý Thuần quý phi”.

Hoàng đế nắm chặt chén trà trong tay nói: “Mẹ hiền hại con nhỏ. Nếu không phải nàng ta nuông chiều thì Vĩnh Chương cũng không mang bộ dáng như vậy. Nếu nàng ta không xúi giục thì Vĩnh Chương sao có thể phát ngôn việc chính sự trước điện, nghị luận phi tần trưởng bối? Nếu nàng ta quản giáo nghiêm khắc thì năm đó cũng sẽ không sinh ra chuyện đoạt vị Thái tử chứ...”

“Quản giáo nghiêm khắc không phải ân cần dạy bảo, quở trách, quát lớn mà là khiến cho bọn nhỏ nên làm cái gì, không nên làm cái gì. Bọn trẻ còn nhỏ nếu làm không tốt thì chậm rãi sửa đổi. Hoàng thượng cần gì phải đánh mắng, ghẻ lạnh tâm ý con cái như vậy?”

Hoàng đế rất bất mãn nói: “Như Ý, trẫm biết nàng miệng mồm lanh lợi nhưng ở vị trí phi tần nàng cũng có ưu việt, lời nói mềm mỏng, là đóa hoa hiểu tiếng người. Nàng cần gì phải nói chuyện với trẫm như vậy chứ?”

Như Ý bị kiềm hãm, không ngờ Hoàng đế sẽ nói ra những lời này nhưng mà chống đối lại cũng không nên, chỉ chờ xem tình hình của Lục Quân. Nàng cố gắng ép lại nỗi đau ở ngực, cố gắng ôn hòa hơi thở, cực lực nhẹ nhàng nói: “Hoàng thượng, trong lời nói của thần thiếp muốn nói Vĩnh Chương nếu không tốt thì vẫn có thể thuần dạy đứa nhỏ. Năm đó hắn từng có ý định chiếm đoạt ngôi Thái tử, nhiều năm e sợ, hoảng loạn như vậy cũng đủ khiến hắn ngoan ngoãn. Hoàng thượng dạy các a ca nghiêm khắc cũng là điều tốt nhưng nếu làm đứa nhỏ hoảng sợ trong lòng thì muốn cứu vãn cũng khó. Hoàng thượng chẳng lẽ đã quên tại sao Vĩnh Hoàng còn trẻ tuổi như vậy mà đã mất sao? Nay lại còn muốn Vĩnh Chương như vậy. Thiên gia phụ tử cần gì phải bạc tình như thế!”.

Hoàng đế thấy Như Ý đau buồn, xúc động nói: “Trẫm đối với Vĩnh Hoàng cùng với Vĩnh Chương không hề bất mãn, chỉ vì thấy hai con dã tâm bừng bừng, không chịu an phận. Dù sao bọn họ cũng là con trẫm, mấy năm nay, sợ nhiều vậy cũng không tốt quá...”

Như Ý ảm đạm nói: “Hoàng thượng nói đúng. Năm đó các a ca không hiểu chuyện bởi vì Hiếu Hiền hoàng hậu là đích hậu, là Hoàng thượng âu yếm tôn trọng người. Nhưng hôm nay chỉ vì một tần phi chưa định danh phận mà ngay cả đối với Thuần quý phi nhiều năm phụng dưỡng khổ cực cũng không thương hại, đối với tấm lòng hiếu tâm của Vĩnh Chương cũng không thấy. Thứ cho thần thiếp nói thẳng, Hoàng thượng đã sai lầm rồi.”

Hoàng đế trừng mắt lạnh lẽo nói: “Hoàng hậu, ngay cả nàng cũng muốn đối nghịch tâm ý của trẫm sao?”

Như Ý thương cảm buồn bực nói: “Thần thiếp không phải muốn nghịch với tâm ý Hoàng thượng mà là cảm thấy Hoàng thượng luôn luôn vì người này mà nổi giận với kẻ khác, mấy ngày trước thì khiển trách Vĩnh Chương, hôm nay lại giận dữ ngạch nương của hắn, khó tránh khỏi thương tâm trong cung. Ngay cả Thuần quý phi có gì sai lầm thì Hoàng thượng cũng nên niệm tình nàng ta đã sinh nhi dục nữ, nhiều năm khổ cực mà khoan thứ.”

Hoàng đế trầm mặc rất lâu, có vài phần hiểu ý: “Hôm nay trẫm giận dữ cũng vì nhớ mối hận cũ năm đó của Hiếu Hiền hoàng hậu, lại nghĩ cảnh Tố Tâm khi chết trong tay nắm quả tú cầu của Thuần quý phi. Trẫm nghĩ mẫu tử bọn họ cấu kết làm trái ý trẫm, trẫm thật sự nhất thời không nhịn được mà cáu giận”.

Như Ý thê lương nói: “Nhiều năm như vậy, tuy rằng Hoàng thượng đối với cái chết của Tố Tâm có điều nghi ngờ nhưng dù sao một quả tú cầu cũng không nói được điều gì. Mà thần thiếp dám lấy tính mệnh chính mình ra thề, chuyện này thật sự năm đó Kim Ngọc Nghiên cũng có liên can!”

Hoàng đế liên tục cười lạnh, thê lương không thôi: “Kim Ngọc Nghiên ư? Mọi người đã chết, còn rất nhiều chuyện vẫn chưa tìm ra manh mối! Tất nhiên chuyện gì cũng đều đổ lỗi cho người đã chết! Năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu đi về cõi tiên, trong cung đều không tìm ra người gây chuyện, nàng cho là Thuần quý phi trong sạch nhưng trẫm ở bên cạnh nàng ta cũng đã hiểu được về nàng ta đôi chút!”

Trong lòng Như Ý buồn bã kèm theo chút ức chế sắc bén: “Hoàng thượng hôm nay oán hận như vậy cũng chỉ vì Hàn thị gây nên. Thần thiếp không dám khuyên Hoàng thượng không sủng ái Hàn thị nhưng nếu vì một tân nhân mà khiến lục cung không yên, phụ tử bất hòa thật là điều không nên”.

Hoàng đế quả quyết phất tay, cắt ngang lời khuyên Như Ý: “Việc trẫm đối với Hàn thị đều đúng mực, hậu cung không được nghị luận. Tất cả thị phi cũng đều bởi vì suy nghĩ đố kị của hậu cung, nhiều chuyện gây ảnh hưởng tới a ca của trẫm! Trong các a ca thì Vĩnh Chương là người lớn tuổi nhất, hắn đã phát ngôn như vậy thì làm sao kêu trẫm có thể để hắn làm gương cho các a ca còn lại được chứ!”.

Như Ý không yên lòng: “Sau khi Vĩnh Hoàng mất, Vĩnh Chương là trưởng tử của Hoàng thượng. Hoàng thượng muốn nghiêm khắc dạy dỗ hắn thì thần thiếp không muốn nói nhưng nghiêm khắc quá thì có ích gì chứ. Dù sao Vĩnh Chương cũng là con người, hắn bị Hoàng thượng dọa thành như vậy thì Hoàng thượng nghĩ sau này sao hắn dám nhìn a mã của hắn chứ?”

Hoàng đế thở dài một tiếng, sắc mặt giảng hòa: “Thôi, nàng kêu Giang Dữ Bân đi thăm bệnh cho hắn đi”. Hắn vừa dứt lời vừa tức: “Nói đến cũng do Thuần quý phi đã làm hỏng hắn từ nhỏ, một chút sóng gió cũng không thể vượt qua thì sau này làm sao có thể làm chuyện lớn được chứ?”

Như Ý buồn bực bất an nói: “Hoàng thượng còn muốn trách tội mẫu tử Thuần quý phi sao? Hai người đều mắc bệnh nặng, đáng lý ra phải tìm cách giảm bớt bệnh. Hoàng thượng phải an ủi Thuần quý phi mới đúng”.

Hoàng đế chung quy cũng băn khoăn nói: “Niệm tình Thuần quý phi phụng dưỡng trẫm nhiều năm, coi như là cẩn thận. Hôm nay trẫm cũng khiến nàng ta trọng thương, liền ban ân điển cho Thuần quý phi, tấn phong nàng ta ngôi vị Hoàng quý phi”.

Trong lòng Như Ý rẫu rĩ khó chịu, thân thể mẫu tử bị tổn hại mà đổi lấy một chức vị Hoàng quý phi hư danh, rốt cuộc có đáng hay không? Không quan tâm đến tư niệm của nàng, Hoàng đế nói: “Nếu Thuần quý phi bị bệnh thì nghi thức tấn phong Hoàng quý phi có thể làm đơn giản, không cần quá sang trọng”.

Lần này Lục Quân bị làm nhục, tâm trí tổn hại nhiều, thân thể cũng yếu đi. Như Ý biết Uyển tần sắp đặt ổn thỏa, kêu nàng thường xuyên đến Chung Túy cung quán xuyến, cấm không cho người khác làm loạn để Lục Quân tịnh dưỡng. Nhưng tình trạng Lục Quân không khởi sắc, tuy được tấn phong Hoàng quý phi là việc vui nhưng bệnh tình lại không hề chuyển biến tốt, ngược lại giống như một đoạn gỗ mục, chỉ muốn sập xuống.

Như Ý cùng Hải Lan một ngày đến thăm Lục Quân ba lần, xương ở bả vai hiện rõ sắc xanh nhạt, trong thật đáng sợ. Nàng vô lực đứng dậy, ôm tường mà khóc, không chịu gặp ai. Chỉ có thị nữ rưng rưng bẩm báo mỗi ngày Lục Quân đều nôn ra máu, chỉ sợ là không ổn.

Như Ý cho người lui ra bên ngoài, một mình ngồi cạnh giường Lục Quân, chải những sợi tóc đen rối tung, kể chuyện trong phủ Vĩnh Chương. Càng ngày nhìn Lục Quân càng buồn, càng bình tĩnh khiến cho người ta sợ hãi. Thật lâu nàng mới trả lời: “Hoàng hậu nương nương, tội nghiệt thần thiếp quá sâu, làm liên lụy đến con nhỏ. Thần thiếp nguyện im lặng chờ chết, đổi lại mong Hoàng thượng yêu thương Vĩnh Chương. Vĩnh Chương thật sự rất đáng thương”.

Như Ý nắm chặt tay nói: “Hoàng thượng đã cho Thái ý thăm Vĩnh Chương. Vì Hoàng thượng áy náy với tỷ nên đã hạ chỉ phong tỷ là Hoàng quý phi. Lục Quân tỷ tỷ nên cao hứng chút mà hãy sống tốt”.

Thân thể Lục Quân khô gầy nhẹ nhàng cử động như một bộ xương có âm thanh, nàng tựa hồ đang cười, tiếng cười kèm theo tiếng khóc nức nở: “Trung niên nôn ra máu e rằng mệnh cũng chẳng còn nhiều. Như vậy cũng tốt, thần thiếp cả đời đều dành tâm huyết cho đứa nhỏ, nếu có thể lấy cái chết của thần thiếp để đổi lấy việc Hoàng thượng đối đãi tốt với Vĩnh Chương thì thần thiếp cũng cam tâm tình nguyện. Về danh vị Hoàng quý phi, có lẽ Hoàng thượng cũng đã biết thần thiếp sắp chết chăng? Năm đó Tuệ Hiền Hoàng quý phi trước khi chết cũng được Hoàng thượng tấn phong Hoàng quý phi, Kim Ngọc Nghiên cũng vậy. Xem ra Hoàng thượng ám chỉ ai sắp chết đều tấn phong Hoàng quý phi. Hoàng thượng thật là một người tốt!”.

Như Ý chua xót không thôi, ngón tay run rẩy nói: “Bổn cung biết lúc này tỷ tỷ đau lòng. Tỷ tỷ vì Hoàng thượng sinh nhi dục nữ cả đời, cuối cùng cũng rơi vào sự nghi kỵ của Hoàng thượng. Bổn cung nhìn cũng thấy môi hở răng lạnh.”

Giọng nói Lục Quân run rẩy: “Thần thiếp nằm mơ cũng không nghĩ tới Hoàng thượng sẽ vì cái chết của một nô tì mà nghị kỵ. Thần thiếp thất sủng lâu như vậy mà cũng không biết đã gây ra chuyện gì. Khó trách, khó trách, thần thiếp xứng đáng bị chết”. Nàng vừa dứt lời, nhìn góc nhà không chút tiếng động, cũng cự tuyệt uống thuốc, nằm yên lặng chờ chết.

Càn Long năm hai mươi lăm ngày mười chín tháng Tư, Hoàng quý phi Tô Lục Quân mất, ban thụy hiệu là Thuần Huệ.

Trong mưa xuân róc rách, ban đêm vắng lặng, nàng chết đi vô thanh vô tức. Các cung nữ sáng sớm đưa thuốc vào mới phát hiện thân thể nàng lạnh thấu, đầu hướng về phủ Vĩnh Chương ngoài cung. Nàng tính cách yếu đuối cứ như vậy yên lặng mất đi. Giống như mưa to trên đầu đóa hoa, khiến hoa yếu đuối, tàn úa.

Rất nhanh sau đó, con trai nàng, Tam a ca Vĩnh Chương cũng đi theo mẫu thân. Mẫu tử làm bạn nơi suối vàng, cũng coi như dựa dẫm vào nhau.

Nay đột nhiên mẫu tử xa lìa trần thế khiến trong cung có điều bàn tán. Không tính Hoàng đế, ánh mắt mọi người như hàn bằng đều tập trung vây quanh Thừa Càn cung. Mẫu tử thất sủng mà chết, thật sự không thể làm cho người khác có hứng thú nói chuyện.

Mùa hạ oi bức đến mức khiến cho người ta tức giận mà vô lực. Hoàng đế nhiệt tình dâng cao, chinh phục mọi thứ mãnh liệt nhưng riêng sở hữu tâm ý nữ nhân có phần đi xuống. Mùa thu đến, Hoàng đế cũng không đi Mộc Lan săn bắn. Truy đuổi săn bắn thế nào cũng không so bì được với việc thu nhập được một tuyệt thế giai nhân cao ngạo lãnh đạm kia. Trừ việc lo triều chính thì hắn vẫn xuất nhập Thừa Càn cung.

Một ngày kia sắc thu sở khởi, Hoàng đế bước vào nội điện Thừa Càn cung, trên mặt có chút vui mừng. Thừa Càn cung to như vậy nhưng lại yên tĩnh như sa mạc hoang vu, không hề có chút sinh khí cũng chỉ vì Hương Kiến không thích cung nhân hầu hạ, thường ngày chỉ cho thị nữ trước đây của mình ở bên, suốt ngày ngồi yên, không nói lời nào, hướng thân cầu nguyện các vị thần. Tuy rằng Hoàng đế không cấm nàng đi ra khỏi cung nhưng những lời dị nghị ngoài kia cũng khiến nàng không muốn đi ra ngoài.

Hoàng đế đi vào điện thấy Hương Kiến đang ngồi bên cửa sổ, vắng lặng nhìn chân trời. Hoàng đế nhìn thấy nàng đúng là dung nhan tuyệt mỹ, tràn đầy cương liệt tuyệt sắc, bất giác tâm tinh dao động, dừng bước chân mà ngắm nhìn nàng.

Cảnh sắc hoang vu cùng khuôn mặt tái nhợt của nàng khiến cho Hoàng đế bất an rất nhiều, bước lên hai bước, lặng lẳng mỉm cười, nói: “Hương Kiến, trẫm đến thăm nàng”.

Nàng cũng không để ý tới, thậm chí ngay cả thân mình cũng không chút cử động, chỉ chăm chú nhìn về phía chân trời, nhìn con quạ đen đang giương cánh. Hoàng đế thấy nàng lạnh lùng như vậy cũng thành quen, liền bảo Lý Ngọc dâng một bình ngọc cùng lá phong lấy lòng cười nói: “Cái này trẫm mới thu được, lá phong trong Ngự Hoa Viên đang đỏ, trẫm biết nàng không thích đi ra ngoài, cố ý hái đem vào cho nàng ngự lãm”.

Lá phong kia đỏ sẫm như máu. Hương Kiến dường như không nghe thấy, Lý Ngọc nhu thuận tiến đến, đem bình ngọc dâng tới mặt nàng, cúi cầu cùng vẻ mặt chán ghét thống hận nói: “Nhận đi! Nhận đi!”.

Ở Thừa Càn cung mấy tháng rồi, dĩ nhiên cái quyết liệt của nàng cũng mất đi mà yên lặng như dòng nước. Cho nên, giờ khắc này, thình lình cảm xúc nàng dao động, hoàng đế vội vàng nắm lấy nàng, vội vàng an ủi nói: “Đừng nóng vội! Đừng nóng vội! Nếu nàng không thích thì trẫm sẽ cho người bỏ đi!”

Lý Ngọc nhanh chóng lui ra, đem lá phong vứt xuống đất, lại khoanh tay đứng chờ một bên. Hương Kiến sợ đụng chạm tới cái gì dơ bẩn, hai tay kịch liệt chống đối, tránh việc Hoàng đế chạm vào người mình, nói: “Các ngươi thích loại lá cây ghê tởm đó sao? Tất cả đều rất giống máu, giống đại quân công tiến đánh bộ tộc chúng ta, đều là máu, nơi nơi đều là máu! Đáng sợ!”.

Hoàng đế thấy nàng kích động như vậy, sợ làm nàng bị thương nên lùi hai bước nói: “Hương Kiến! Chiến tranh xác thực sẽ có sự hy sinh đổ máu nhưng tất cả đều đã trôi qua rồi! Nàng không cần phải suy nghĩ, không cần phải nhớ rõ việc đó, hãy ở lại trong cung thật tốt. Trẫm sẽ đối đãi nàng thật tốt!”

“Đối đãi thật tốt ư?”. Hương Kiến đột nhiên giật mình, ngơ ngẩn cười thê lương: “Qụa đen có thể tự do tự tại bay trên trời, ta vì cái gì mà không thể cưỡi tuấn mã trở lại cố hương của ta cơ chứ?. Ngươi thả ta ra đi, ta muốn trở về quê hương của ta, cùng phụ thân ta, tộc nhân ta”. Lời của nàng mang theo nghĩa lý cầu xin thật sâu cùng với thê lương: “Hãy cho ta trở về đi! Ta muốn về với nhà, với mảnh vườn của chúng ta, ta muốn xây mộ chôn cất Hàn Kỳ!”

Ánh mắt Hoàng đế đột nhiên nhảy dựng, hiện lên ánh lửa. Hắn ôn hòa cười như muốn dập tắt sự giận dữ: “Hương Kiến, nửa tháng trước nàng cũng đã xem thư mà tự tay phụ thân nàng viết rồi đó, phụ thân nàng hy vọng nàng vì tộc nhân mà ở lại bên trẫm”. Hắn lặng lẽ đến gần một chút, ánh mắt phát ra ôn nhu: “Hương Kiến, nàng có biết tại sao nàng lại là phi tử của trẫm sao? Dĩnh tần cùng Khác quý nhân xuất thân Mông Cổ, Dự Phi là người của tộc Bác Nhĩ Tề Cát Đặc đô, Tuân tần là Hoắc Thạc Đặc bộ cách cách, Thục Gia Hoàng quý phi là quý nữ của Triều Tiên. Mỗi bộ tộc đều mong muốn cùng Đại Thanh bình an vĩnh viễn, đều cùng trẫm kết quan hệ thông gia. Hàn Bộ cũng không ngoại lệ. Bởi vì chỉ có hôn nhân mới đảm bảo được việc trẫm đem ân trạch trọn đời cho đối phương”.

Hương Kiến bi tuyệt mà phẫn nộ, nằng nề gầm nhẹ: “Ta biết phụ thân nhất định là bị ngươi bức bách”.

“Không phải bức bách”. Hoàng đế khoanh tay đừng nhìn: “Là do phụ thân nàng hiểu được thế dịch khi di, muốn bảo toàn bộ tộc lâu dài an ổn. Nàng ở bên cạnh trẫm là biện pháp tốt nhất”. Hắn liếc mắt nhìn Lý Ngọc một cái, Lý Ngọc lập tức hiểu ý, mang theo các bào phục hương sắc cung kính dâng đến trước mặt Hương Kiến.

Hương Kiến vừa thấy liền nhìn đi nơi khác, ánh nhìn toát lên sự kháng cự. Hoàng đế ôn nhu nhìn nàng: “Nàng vào cung lâu như vậy mà vẫn chưa mặc Mãn phục. Trẫm nghĩ thân phận nàng không rõ nên nhất thời cũng không miễn cưỡng. Chính là thân phận nàng vẫn chưa quyết, trong cung đồn đại nhiều chuyện nhảm không đáng nghe, ngay cả Hoàng ngạch nương cũng phê bình kín đáo trẫm”. Lời nói của hắn lộ chút tia kiên quyết: “Ý trẫm đã quyết, quyết định sắc phong nàng tần vị, phong hào” Dung “. Ngày hôm đó hãy mặc y phục này, hãy làm phi tử của trẫm”.

Hương Kiến hoảng sợ: “Không! Ta không! Ta không cần làm phi tử của ngươi. Ta đã có người trong lòng. Hàn Kỳ tuy rằng đã chết, dù hắn có sai lầm nhưng ngươi không thể nào thay đổi được tâm ý của ta”.

Hoàng đế hơi nhíu mày, vẫn là ý cười ấm áp, ngạo nghễ nói: “Làm nữ nhân của trẫm thì sao so được với việc làm thê tử của một nghịch thần được chứ? Huống chi nàng cùng hắn chỉ mới định hôn ước, cũng chưa phải chân chính gả cho hắn”.

Ánh mắt Hương Kiến lạnh lẽo như kiếm, chậm rãi đánh giá hắn kèm theo vài phần khinh thường: “Ta kiên quyết cùng với Hàn Kỳ không vứt bỏ tình cảm cũng là bảo toàn phẩm hạnh của ngươi. Ta biết trong cung có tang nghi. Con của ngươi vừa mới chết, Hoàng quý phi của ngươi cũng đã chết, tất cả là vì ta. Thi cốt bọn họ chưa tàn mà sao ngươi có thể muốn ta và ngươi ở chung một chỗ chứ?”

Hoàng đế chợt nghe nàng nhắc tới cái chết mẫu tử Vĩnh Chương, sắc mặt xấu hổ, hắn ho khan một tiếng, miễn cưỡng nói: “Phi thiếp chết, con vợ kế chết đều chính vì bọn họ mắc tội mà chết. Trẫm đã không muốn truy cứu, đã cho bọn họ một tang nghi trọng thể.”

Trên mặt Hương Kiến tức giận: “Người chết là nữ nhân đã làm bạn với ngươi nhiều năm, là người đã sinh cho ngươi những đứa con. Không! Ngươi đối đãi bọn họ như vậy thì cũng sẽ đối đãi ta như vậy! Ta không muốn ở cùng với ngươi”.

Hoàng đế vội vàng ôm chặt Hương Kiến nói: "Không phải! Hương Kiến, trẫm đã cho nàng thấy tâm ý của trẫm. Trẫm chưa từng vì một nữ nhân mà chờ đợi lâu như vậy. Trẫm sủng ái nàng, chắc chắc nàng sẽ trở thành nữ nhân được sủng ái nhất của trẫm!. Hắn nâng cằm nàng lên, bảo Lý Ngọc dâng bào phục tần vị nói: "Mặc nó vào Hương Kiến, hãy trở thành nữ nhân của trẫm được không?"

Hai tay Hương Kiến bị Hoàng đế nắm chặt, cực không chịu được. Khuôn mặt nàng cực lực giãy dụa muốn thoát khỏi sự đụng chạm của Hoàng đế. Thân hình nàng vốn nhỏ, đôi chân xiêu vẹo, giãy dụa, Hoàng đế nhất thời động tình, nhìn Lý Ngọc một cái, Lý Ngọc thông minh liền lui ra, đóng cửa điện lại.

Hoàng đế thấy không còn ai bên cạnh, liền ôm chặt cơ thể nàng vào lồng ngực. Hướng Kiến chẳng thể cự tuyệt được. Miệng Hoàng đế nóng bỏng mà hỗn loạn, đáy mắt như có lửa thiêu đốt: “Hương Kiến! Hắn bất quá cũng chỉ là thủ lĩnh một bộ lạc, mà trẫm là vua của một nước, là chủ nhân của giang sơn vạn dặm. Sắc đẹp của nàng chỉ ở bên cạnh trẫm mới thích hợp nhất. Hương Kiến! Hương Kiến! Hãy đến với trẫm đi nào!”

Hương Kiến khóc không ra nước mắt, tả hữu trốn tránh mà vô lực yếu ớt.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 04

HỒNG NHAN AI (THƯỢNG)

* * *

Hương Kiến lập tức hoảng hốt, thấy Hoàng đế hoa mắt thần mê, Hương Kiến vừa xấu hổ, thừa dịp thoát thân, thoát khỏi lòng bàn tay của hắn mà chạy ra. Chợt lóe lên một tiểu ngân đao mỏng manh, nàng vươn tay phải, cầm tiểu ngân đao, lớn tiếng quát: “Ngươi đừng qua đây!”.

Hoàng đế kinh hãi nhưng cũng nhanh chóng trấn tĩnh lại: “Hương Kiến! Nàng đừng hồ đồ! Loại đao này không đủ sắc để cắt yết hầu nàng đâu, quá lắm là chỉ khiến nàng lưu lại một vết sẹo mà thôi. Nàng cũng không nên vọng tưởng dùng vật này ám sát trẫm. Nàng bình tĩnh đi, đừng làm tổn thương chính mình, tổn thương trẫm”.

Hương Kiến nắm chặt tiểu ngân đao, lã chã chực khóc, trong lòng mang nỗi tuyệt vọng và phẫn nộ cực nặng: “Ta sẽ không bao giờ thích ngươi, ta biết ta sẽ khiến tộc nhân ta gặp đại họa. Hơn nữa, trong lòng ta cũng hiểu được, tuy rằng ngươi đã đánh bại được Hàn Kỳ nhưng ngươi là người đối nghịch. Hàn Kỳ dùng chiến tranh để đạt được quyền lực, khiến cho các tộc nhân rơi vào chiến hỏa, không thể an bình. Nhưng ta không còn cách nào khác, ta biết rõ Hàn Kỳ sai nhưng ta còn thương hắn, yêu hắn tựa như thiên thần”.

Cổ họng Hoàng đế có tiếng thở dốc, cực lực áp chế nhục nhã cùng lửa giận. Hắn khắc chế nói: “Chẳng lẽ mấy ngày qua, nàng còn nhìn không rõ trẫm đối với nàng như thế nào sao? Hương Kiến, nàng không cần khiêu chiến với trẫm, vì yêu quý nàng, trẫm sẽ nhẫn nại.”

Nàng bi thương, giống như ở trước mặt là tuyết rơi lớn, mất đi phương hướng, đau thương xâm nhập cốt tủy: “Ta là thê tử chưa cưới của Hàn Kỳ, ta không thể trở thành phi tử của ngươi, làm vậy hắn chết đi rồi sẽ vẫn không thể siêu thoát!”. Nàng từng bước lảo đảo về phía sau, diêu thủ nói: “Ta biết ngươi là Hoàng đế, trên cả vạn người, ngươi có thể làm cho tộc nhân ta tồn vong cho nên ta không thể hủy diệt ngươi nhưng ta có thể hủy diệt ta”.

Lời nàng còn chưa dứt, tay phải giơ ngân đao thật cao, phất tay hướng về chính mình, dùng sức cắt qua gương mặt như hoa như ngọc! Hoàng đế quá sợ hãi, chỉ cảm thấy máu chạy vọt tới đỉnh đầu, tay chân bủn rủn lạnh như băng. Hắn không kịp nghĩ, cũng không kịp phản ứng, liền lấy thân thể ngăn ánh sáng như tuyết kia.

Có màu đỏ tươi nóng bỏng dâng lên trào ra thành một hình cung.

Cả người Hoàng đế gục ở trên người nàng, ném tiểu ngân đao kia đi thật xa. Đôi mày Hoàng đế cũng không chút nhăn lại, nhìn chằm chằm vào vết máu kia, giật mình tự nhiên rơi lệ.

Khuôn mặt Hương Kiến vô cùng mịn màng, ngân đao kia tuy nhỏ nhưng ngọn gió lại nhẹ nhàng thổi qua chút vết thương, trên mặt Hương Kiến đã họa một vết cắt thật sâu. Hoàng đế đau lòng mà lo lắng, sợ nàng lại làm bị thương chính mình, gắt gao giữ chặt khuỷu tay của nàng, quát: “Lý Ngọc, Lăng Vân Triệt, tiến vào!”

Lý Ngọc cuống quýt đi vào, vừa thấy cảnh này, sợ tới mức chân muốn ngã quỵ, kìm lòng không được quỳ gối khóc nức nở. Lăng Vân Triệt âm thầm đá hắn một cái, cau mày nhặt chiếc ngân đao, dùng vải thu lại. Hoàng đế nói: “Gọi ngươi vào không phải nhìn ngươi khóc”.

Lý Ngọc thút thít nói: “Hoàng thượng thứ tội, nô tài thấy Hương Kiến tiểu chủ bị thương, thật giống như vật yêu quý hiếm lạ bị hao tổn, thấy trong lòng khổ sở”.

Hoàng đế liếc hắn một cái, đang muốn nói chuyện, đột nhiên thấy hai má Hương Kiến có máu ồ ồ chảy ra. Sắc mặt hắn trắng bệch, muốn cẩn thận xem như thế nào, Lăng Vân Triệt tay mắt lanh lẹ, lập tức nhảy đến trước mặt Hương Kiến, lấy khăn tay của nàng băng bó lại vết thương ở cổ tay Hoàng đế. Sắc mặt hắn rất khó coi, cúi đầu nói: “Tay trái Hoàng thượng cũng bị thương, cần thỉnh Thái y đến gấp”.

Lý Ngọc vừa nghe Hoàng đế bị thương, sợ tới mức hồn phi phách tán, lập tức tiến vào mở khăn tay ra thấy cổ tay Hoàng đế bị thương nặng, sâu tới tận xương; May mắn không động chạm gân mạch nếu không sẽ sinh ra đại họa. Hương Kiến muốn giãy dụa nhưng thấy vết thương của Hoàng đế mặc dù có khăn tay che chắn nhưng máu vẫn không ngừng tuôn ra, có thể thấy vết thương rất sâu, nàng cũng thôi nhúc nhích.

Lăng Vân Triệt nháy mắt, Lý Ngọc bước lên phía trước giúp đỡ Hương Kiến ngồi xuống, còn bên này Lăng Vân Triệt đỡ Hoàng đế nói nhỏ: “Hoàng thượng cùng tiểu chủ bị thương đều không thể thỉnh Thái y. Vì chuyện này có can hệ trọng đại, vi thần nhất định phải nhắc nhở Hoàng thượng”.

Hoàng đế do dự thật lâu, ý cũng không muốn cho người khác biết việc này nhưng nhìn thấy khuôn mặt Hương Kiến chảy máu, trong lòng quặn đau. Thần sắc Hương Kiến si võng, nước mắt rơi nức nở nở nói: “Xin lỗi, là ta chỉ không muốn sống, cũng không có ý muốn đả thương ngươi!”

Hoàng đế chưa bao giờ nghe thấy nàng nhẹ giọng như vậy, chỉ cảm thấy hồn tiêu phách tán, du đãng thiên ngoại. Sau một lúc lâu, hắn cắn chặt răng, thấp giọng dặn: “Lý Ngọc, đi thỉnh Tề Lỗ đến đây. Nhớ rõ, không được nói chuyện này ra ngoài”.

Lý Ngọc rời đi, Lăng Vân Triệt xé rách vải vóc, lau sạch máu ở vết thương, khoanh tay nói: “Hoàng thượng, vi thần chưa bao giờ thấy cũng chưa bao giờ nghe thấy việc này”.

Hoàng đế thở dài một cái, dùng cánh tay chưa bị thương vỗ bờ vai của hắn, hàm chứa sự đau đớn kèm theo ý cười. Hoàng đế thấy Tề Lỗ đến, bất chấp vết thương của mình, bảo hắn đi xem Hương Kiến trước.

Lý Ngọc vội vàng quỳ xuống dập đầu: “Máu tiểu chủ cũng đã ngừng chảy, có thể thấy được Hoàng thượng bị thương nặng. Hoàng thượng không cho xem thì trong lòng tiểu chủ cũng thấy bất an!”. Thương thế Hoàng đế sâu, tìm Thái y đã khó, lại càng khó khi lấy thuốc ở Thái y viện vì phải trải qua nhiều người kiểm tra, còn phải sắc thuốc, thật sự khó có thể giấu giếm. Vẫn là Lăng Vân Triệt cảnh giác, lấy ngân đao cứa vào cổ tay mình một cái rồi bảo Tề Lỗ xem xét, nói: “Mọi việc xin làm phiền Tề Thái y”.

Tề Lỗ nhất thời nhẹ nhàng thở ra, đi xem Hương Kiến. Hắn xem kĩ vết thương, liền lắc đầu nói: “Tiểu chủ bị thương trên mặt, muốn liền lành vết thương không khó nhưng vẫn còn chút sẹo, xin thứ cho vi thần thật sự vô năng”.

Hương Kiến ngơ ngẩn rơi lệ: “Ta ngay cả tính mệnh này còn không muốn, nói chi là bảo toàn dung nhan làm chi cơ chứ!”

Hoàng đế đau lòng buồn bực không thể phát tác, đặt chén trà trong tay thật mạnh xuống bàn, nước bắn vô số như tuyết rơi. Lý Ngọc hoảng loạn nói: “Hoàng thượng, sự tình đã như vậy, mong Hoàng thượng đừng động tĩnh quá mức! May chuyện này Thái hậu nương nương không biết, nếu lão nhân gia mà biết chắc không chừng tiểu chủ sẽ chịu nhiều uất ức”.

Hoàng đế nghe vậy ngẩn người ra, liền hạ cơn giận nói: “Thôi! Chuyện đêm nay không được nói ra ngoài, nếu không trẫm sẽ cắt đầu các ngươi!”

Tề Lỗ sợ hãi không thôi, không dám không bẩm báo, âm thanh phát run: “Hoàng thượng, vi thần thật sự không còn cách nào khác. Cũng may vết thương tiểu chủ không sâu, lại bị thương ở bề mặt. Nếu tóc mọc tốt thì có thể che giấu. Nếu không nữa thì tô son điểm phấn cũng không thể nhìn ra được. Vi thần cũng nhất định cố gắng hết sức, cố gắng tìm dược liệu cho tiểu chủ đánh tan vết thương”.

Lăng Vân Triệt chịu đựng đau đớn ở bên cạnh nói: “Hoàng thượng, việc này nếu có người hỏi thì chỉ có thể nói tiểu chủ vô ý bị thương ở má. Mà tay Hoàng thượng nhiều ngày cũng không thể khinh động, nhất định phải nghỉ ngơi thật tốt mới được”.

Lý Ngọc buồn rầu không thôi: “Hoàng thượng thương nhớ tiểu chủ, cũng không nghĩ tay mình sẽ bị lưu lại sẹo, vạn nhất ai thấy cũng có thể truyền đi, nên làm thế nào đây chứ? Hoàng thượng dù không lấy đầu nô tài nhưng nô tài cũng không đảm bảo được cái đầu có vững chắc được hay không đây!”

Hoàng đế giận giữ không chịu nổi, nghe vậy lại phiền lòng, liền đập bả vai hắn một cái nói: “Ngươi lắm miệng lắm! Trẫm đều có đúng mực! Cùng lắm thì trẫm không gọi ai thị tẩm là được chứ gì”.

Lý Ngọc ôm bả vai, đau đến không dám rên rít, chỉ rơi nước mắt đầy mặt, liên lục gật đầu lui ra.

Như Ý biết được tin vào ngày hôm sau. Đều không phải Lý Ngọc cùng Lăng Vân Triệt lắm miệng mà do thương thế ở cổ tay Hoàng đế rất nặng, Hoàng đế lại không muốn kinh động người khác, bất đắc dĩ đành gọi Như Ý.

Lúc đó Như Ý đang cùng Vĩnh Cơ tập viết bên cửa sổ. Vì còn nhỏ nên đứa nhỏ cầm bút dùng nhiều sức. Hắn viết xong một bức thư, đưa cho Như Ý hỏi: “Ngạch nương, nhi thần viết như vậy được chứ?”

Như Ý nhìn xem cẩn thận, cười hắn một cái: "So với lần trước, Hoàng a mã đã chỉ điểm cho con đúng không?

Vĩnh Cơ tính tình trẻ con nói: “Không phải ạ. Lúc trước đều là do Hoàng a mã dạy nhi thần tập viết nhưng bây giờ là Ngũ a ca dạy nhi thần”.

Như Ý chợt nhớ tới Hoàng đế luôn bận rộn vì Hương Kiến cùng phi tần trong lục cung, làm sao lại rãnh rỗi hỏi đến bài vở của Hoàng tử. Nàng im lặng một lát, mỉm cười nói: “Không sai, Ngũ a ca con thật tốt, có Ngũ ca dạy con cũng tốt”.

Vĩnh Cơ cười cao hứng. Tuy là nói như vậy nhưng Như Ý cũng biết so với Vĩnh Kỳ thông minh, Vĩnh Cơ thật không bằng. Việc đọc sách vỡ lòng, tập văn viết chữ so với Vĩnh Kỳ năm đó đúng là kém thật. Vậy mới biết đúng là thiên phú trời ban, thật sự là so với không đến nhưng mà cái gì quan trọng hơn, Vĩnh Cơ chung quy là đứa con nàng yêu quý nhất.

Mẫu tử đang cùng nhau nói cười. Lý Ngọc chợt tới phá không khí thân mật này, Như Ý nghe được chuyện, đột nhiên cảm thấy từng đợt hàn lý xâm nhập vào ngực, đầu ngón tay chống đỡ không nỗi. Nàng cực lực chống tay vào cây đàn bên góc bàn, chống đỡ thân thể, nhỏ tiếng hỏi: “Thái hậu đã biết chưa?”

Lý Ngọc cuống quýt lắc đầu: “Hoàng hậu nương nương, chuyện này e rằng giấu diếm cũng không tốt, nương nương nên đi xem thế nào rồi tính sau ạ”.

Như Ý dựa vào tay Lý Ngọc mà đứng dậy, kêu Dung Bội vội vàng tiến đến. Nàng chưa bao giờ thấy bối rối như vậy, cho dù là chuyện năm ấy nàng chịu oan bị đày vào lãnh cung, nàng cũng biết, nếu được Hoàng thượng tin tưởng thì nếu mình muốn sống cũng sẽ không bao giờ lưu lạc vào cõi chết nhưng mấy ngày nay, nàng quả nhiên hoảng hốt. Tất cả mọi chuyện cũng bởi vì Hương Kiến đến mà thay đổi toàn bộ, khiến mọi việc kỳ quái. Mỗi một ngày phát sinh ra chuyện gì, nàng hoàn toàn không thể dự tính, cũng không thể nắm rõ trong tay. Bởi vì hắn đã thần hồn điên đảo.

Kết quả đúng là hắn gặp chuyện.

Như Ý nghĩ như vậy, đôi chân bủn rủn từng đợt như không có lực, nếu không có Lý Ngọc cùng Dung Bội bên cạnh giúp đỡ, e rằng nàng cũng không biết làm sao để đến Dưỡng Tâm điện. Cho đến khi vào Noãn các, thấy trên cổ tay Hoàng đế có máu tươi loang lổ chảy ra khiến cho nàng không biết làm thế nào để chống đỡ.

May mắn nội tâm lo lắng cùng lo sợ nghi hoặc vẫn chưa làm cho Hoàng đế thấy nàng rơi nước mắt. Nàng trấn định, quỳ gối vấn an. Hoàng đế thấy nàng không khóc, muốn nói điều gì, môi hơi hơi hé ra. Hắn gọi nàng: “Như Ý”.

Có lẽ giờ khắc này, một cái tên đã gọi hơn mười năm, nếu so với các danh vị lại khiến người ta an tâm hơn.

Sắc mặt Hoàng đế héo úa, uể oải, thường ngày người này khinh vân lỗi lạc, duy ngã độc tôn. Nàng nhìn hắn không biết sao sinh ra thương hại, cùng tích tụ oán giận nhiều ngày, nhất tịnh bừng lên. Sợ run một lát, nàng lẳng lặng nói: “Thần thiếp trước khi đến Dưỡng Tâm điện đã ghé qua Thừa Càn cung, Hàn thị không có việc gì.”

Hoàng đế nhất thời nhẹ nhàng thở ra, sắc mặt có chút nhuận hồng: “Trẫm cho Lý Ngọc đi truyền nàng, nàng đi thăm dò tin tức Thừa Càn cung càng yên tâm hơn nữa”. Hắn thổn thức, có chút gấp gáp thân thiết: “Hương Kiến thế nào?”

Như Ý cực lực khắc chế, lòng đầy oán ý: “Thân thể dĩ nhiên không sao, chỉ là bên khuôn mặt sẽ lưu lại chút sẹo”.

Hoàng đế mừng rõ: “Thật sao? Chỉ cần thân thể không sao là tốt rồi. Còn dung nhan cũng không quan trọng”.

Có vô hạn chua xót dâng lên cũng không biết nên nói thế nào, nguyên lai hắn đối đãi với Hương Kiến đúng là thâm tình. Nàng cùng hắn ở bên nhau nhiều năm như vậy, tình thâm như vậy nhưng cũng chưa bao giờ gặp qua.

Thật sự nàng vẫn cảm thấy Hoàng đế đối đãi với nàng rất tốt nhưng cái tốt này không phải đối riêng với một mình nàng. Trong cung địa vị cao thấp, không có ai là không được đối đãi tốt, ngay cả đối với người không được ân sủng như Hải Lan và Uyển tần cũng vậy. Cho nên luận về bốn chữ: “Mưa móc cùng dính”, Hoàng đế hoàn toàn xứng đáng. Duy thấy hắn yêu thích nhan sắc nữ tử như vậy, thật tình thân thiết, thậm chí không tiếc dung nhan của nàng ta. Nàng mới cảm thấy cô lạnh.

Thật sự cô lạnh. Nguyên lai cả đời này, một đường vất vả đi tới hậu vị, có được vinh quang. Tình yêu chân chính, chỉ có nàng và hắn nhìn thấy. Mà chính mình, bất quả là dối gạt, lừa chính mình, mong mỏi một tình cảm chân tình, cũng chỉ là hoa trong gương, trăng trong nước, rõ ràng là không với tới, vẫn mộng mị không biết.

Rốt cục nàng cũng nhịn xuống được cảm xúc đang dâng trào, đến gần hắn, ngồi xuống bên cạnh vỗ về cổ tay bị thương của hắn, nhẹ giọng nhỏ nhẹ: “Hoàng thượng không phải chưa từng bị thương, nhưng đây là lần duy nhất bị thương bởi một nữ nhân. Không biết cái này có được xem là vinh quang của dũng sĩ Mãn Châu không?”

Hoàng đế ngượng ngùng, kìm lòng không đặng: “Nàng không cần lo lăng, chỉ là da thịt bị thương thôi mà. Có Tề Lỗ ở đây, trẫm không có việc gì”.

“Hoàng thượng không có việc gì? Hoàng thượng là thiên tử, không thể làm bậy. Huống chi mọi cử động của Hoàng thượng đều liên can đến thần dân thiên hạ. Mặc dù thần thiếp không biết Hoàng thượng cùng với Hàn thị phát sinh chuyện gì mà bị thương như vậy, nhưng Hoàng thượng cũng biết, thần thiếp vừa rồi tuy chỉ đứng ở ngoài điện liếc mắt nhìn Hàn thị một cái nhưng thần thiếp cũng thấy rõ nàng ta không có chút luyến ái, ngay cả người ngoài cũng thấy rõ ràng”.

Hoàng đế tránh đi ánh mắt của nàng, im lặng một lát, giọng nói khàn khàn: “Hương Kiến quật cường, nhất thời không thể chuyển lòng. Hôm nay nàng ta thất thủ mới làm tổn thương chính mình, cũng ngộ thương trẫm. Tốt lắm, nàng yên tâm, qua được chuyện này, thương thế khỏi hẳn, chuyện này cũng sẽ trôi qua thôi”.

Như Ý vội vàng: “Nếu Hoàng thượng không có việc gì thì tại sao còn phải gọi thần thiếp tới?”

Hoàng đế cũng có vài phần để ý, sắc mặt tái nhợt có nét xanh mét: “Nàng là Hoàng hậu của trẫm, nên vì trẫm mà phân ưu. Trẫm cũng không muốn có người phát giác thương thế của trẫm mà gây chuyện phong ba”.

Như Ý nghe lời nói của hắn muôn phần bất mãn, nhìn cổ tay hắn máu đỏ sẫm theo từng lớp vải trắng thấm ra, cũng mềm lòng: “Hoàng thượng tính làm sao mà giấu diếm được việc này? Nếu bị Thái hậu cùng các vương công biết được, chỉ sợ sóng to gió lớn sẽ đến, tất nhiên sẽ nghiêm trị Hàn thị, sẽ càng làm cho thần dân không còn yêu quý Hoàng thượng, tổn hại tới uy nghiêm Hoàng thượng”.

Khí sắc Hoàng đế hơi hoảng, cầm tay nàng: “Như Ý, nàng hiểu được chuyện. Không hổ danh trẫm phong nàng là Hoàng hậu”. Trong con ngươi của hắn có chút ẩn ý: “Như Ý, nếu việc này mà truyền ra ngoài, biết trẫm vì Hương Kiến mà gây thương tích, sẽ dấy lên lời đồn, bức bách Hương Kiến rời cung. Trẫm cũng hiểu được phiền toái không chịu nổi này”.

“Đúng vậy. Ảnh hưởng đến tính mạng của Thuần Huệ Hoàng quý phi cùng với Vĩnh Chương, trong cung cũng không có ai dám nhắc lại việc này. Thái hậu có chút bất mãn, tuy rằng thần thiếp luôn nói là do Thuần Huệ Hoàng quý phi phụng dưỡng không chu toàn, sủng ái Vĩnh Chương; Vĩnh Chương lỡ buông lời sai trái nên mới bị Hoàng thượng trách cứ. Sự tình như thế nào, Hoàng thượng cùng với thần thiếp trong lòng đều biết rõ ràng”.

Hắn nghe lời nói Như Ý có phần bất mãn, ngữ khí liền có vài phần yếu đuối: “Như Ý, cái chết của Lục Quân và Vĩnh Chương, trẫm cũng rất khó xử cho nên mới truy phong mẫu tử bọn họ thành Thuần Huệ Hoàng quý phi và quận vương”.

Nỗi đau trong lòng sàn sạt như cơn gió thổi mạnh, cắt vào da thịt mỏng manh, máu tươi thấm ra. Nàng cảm thấy như lưỡi dao sắc bén, đau đớn. Nàng yếu đuối nói: “Truy phong cũng bất quá là sau khi lễ tang. Hoàng thượng lưu tâm chung quy cũng chỉ vì Hàn thị! Hoàng thượng thật tâm, Hàn thị cũng không chấp nhận cho nên mới xảy ra hiểm sự hôm nay. Huống chi dung nhan Hàn thị đã bị hủy hoại, Hoàng thượng vẫn còn chấp nhất sao?”

Hoàng đế ngồi trên Noãn các, trong điện nến đỏ chớp nháy tươi đẹp, chưa bao giờ có cái gì khiến hắn yếu đuối như vậy: “Như Ý. Thân là đế vương, trên cả vạn người, trẫm biết mình không thể động tâm. Bởi vì tâm vừa động, liền liên lụy vạn kiếp sinh. Cho nên trẫm vẫn lý trí, cho dù trẫm biết rõ Thư phi đối với Trẫm tình thâm ngàn vạn nhưng chỉ có thể hiểu được, chỉ có thể thương tiếc. Chỉ có như thế mà thôi”.

Nàng biết rõ là không thể hỏi. Trong lòng Hoàng đế cũng đã sáng tỏ, hỏi lại cũng tự rước lấy nhục nhã. Nhưng nàng vẫn không thể nhịn được, nhịn không được, chỉ vì thân là nữ tử, hỏi: “Vậy thần thiếp đâu?”

Hoàng đế nhìn thật sâu vào mắt nàng, hiện lên một tia vẻ xấu hổ, áy náy nói: “Như Ý, trẫm đối đãi tốt với nàng, nàng hiểu được trẫm, chúng ta tương tích thấu hiểu lẫn nhau. Nếu luận về tình yêu, trẫm tự nhiên là thích nàng, nếu không sao nàng có thể trở thành Hoàng hậu của trẫm chứ?”

“Thích ư? Hoàng thượng, ngài tự nhiên là thích thần thiếp nhưng cái thích đó vẫn chưa đủ. Chữ” thích “mà Hoàng thượng nói cũng chỉ là một cảm xúc cùng với phẫn nộ, u buồn, vui mừng bình thường mà thôi”. Như Ý vững vàng nhìn chằm chằm vào Hoàng đế, nàng cũng không muốn nghe đáp án: “Hơn nữa cái thích này đối với ai cũng vậy. Đối với Hiếu Hiền hoàng hậu, Tuệ hiền Hoàng quý phi, đối với Thư phi, các phi tần khác cũng giống nhau. Thần thiếp cũng bất quá chỉ là phi thiếp của người. Người mà có thể khiến Hoàng thượng tình thâm ý động, liều lĩnh chỉ có Hàn Hương Kiến mà thôi”

Hoàng đế trầm mặc không nói gì nghĩa là thừa nhận, nói nàng tâm sinh nôn nóng. Cái nôn nóng kia như lửa, thiêu cháy mỗi thứ, nàng cực lực duy trì lý trí: “Hoàng thượng thần hồn điên đảo, tổn hại hết thảy mọi thứ. Thứ cho thần thiếp làm càn! Thần thiếp là Hoàng hậu, không thể trương mắt thấy Hoàng thượng bị tổn hại danh vọng phía sau, bức bách nữ tử, mong Hoàng thượng hãy vì hôn ước của nữ tử thủ trinh mà tha cho nàng ta”.

Đôi mi Hoàng đế động đậy, khinh miệt nói: “Thủ trinh ư? Ta là nam tử Mãn Thanh, không cần lấy lễ giáo vì niệm”.

“Hoàng thượng chẳng lẽ muốn làm theo Thuận Trị gia vì thích thú em dâu Đổng Ngạc phi mà phong phi sao? Không nói đến việc Thuận Trị gia cùng Đổng Ngạc phi tình cảm tương ái, sau trăm năm bàn luận cuộc đời của Thuận Trị gia, ngay cả hậu nhân cũng không thể không coi đây là chuyện ăn năn! Huống chi Thuận Trị gia vì yêu thích Đổng Ngạc Phi mà chống lại tâm ý của mẫu hậu, gây ra thương tích hậu phi, sinh ra tiếng oán than cả trời đất, lục cung sinh biến. Chẳng lẽ Hoàng thượng không nghĩ đến chuyện này sao?”

Hoàng đế cười lạnh một tiếng: “Nam tử chung tình cũng là sai lầm sao? Hoàng hậu sao lại có thể nói ra những lời vô lý đó chứ?”

Như Ý yên lặng nhìn Hoàng đế, không thể nhúc nhích, chỉ có lấy lời kịch liệt mà nói: “Chung tình tất nhiên là không sai. Nếu hôm nay Hoàng thượng hạ chỉ, cung nghênh Hàn Hương Kiến vào cung, phế đi tần ngự lục cung, chính chuyên cả đời đối đãi với một nữ tử thì thần thiếp không còn lời nào để nói, lập tức cắt tóc, dựa vào thanh đăng cổ Phật đến cuối đời”. Nàng thương tiếc: “Đại Thanh ta từ khi khai quốc đến nay, cũng có nam tử chung tình. Thái tông Hoàng Thái cực chung ái Thần phi, Thần phi sớm tạ thế nên Hoàng Thái cực đau lòng mà chết; Thuận Trị gia độc sủng Đổng Ngạc phi mà sinh ra vô số sự tình. Đúng! Chung tình một người tất nhiên không sai, thần thiếp thân là nữ tử, suốt đời cũng mong muốn như vậy nhưng vì tình cảm của một người mà gây ra đau thương cho bao người thì được ích gì!” Nàng cực lực dịu đi khẩu khí: “Hoàng thượng từ tước đến nay đề cao Nho gia lễ học, mỗi khi đi qua Sơn Đông đều phải tế bái Khổng Tử, lại dạy các Hoàng tử phải học tập Nho gia kinh học. Nhưng sao hôm nay lại vì sự cuồng nhiệt của bản thân mà khiến bao văn nhân sĩ tử trong thiên hạ rét lạnh tâm can sao?”

Hoàng đế cứng họng, tức giận đến sợ run. Sau một lúc lâu, hắn mới chậm rãi bắt lấy cánh tay Như Ý: “Như Ý, trẫm cả đời này đều chưa bao giờ tận tình tùy hứng, nàng coi như trẫm tùy hứng một chút đi, không có lễ giáo, không có quy củ, toàn tâm toàn ý yêu thích một nữ tử cũng không thể được sao?”

QUYỂN VI - CHƯƠNG 05

HỒNG NHAN AI (HẠ)

* * *

Như Ý cả kinh rút lui từng bước, cơ hồ muốn ngã gục xuống, may mắn được Dung Bội giúp đỡ. Như Ý lập tức biến sắc, quát: “Đi ra ngoài!”. Dung Bội sợ tới mức vội vàng xoay người, Như Ý lạnh lùng nói: “Vừa rồi bổn cung cùng với Hoàng thượng bàn chuyện, ngươi đều không nghe thấy gì. Ra khỏi cửa điện này, ngươi không được nhiều chuyện, không nghe gì hết, một chữ cũng không được lộ ra ngoài!”.

Nàng thấy xung quanh không có ai, rốt cuộc nhịn không được yếu đuối nói: “Hoàng thượng nói như vậy là muốn thay đổi tâm ý thần thiếp sao? Những lời vừa rồi nếu để người khác biết, e rằng sẽ chế giễu Hoàng thượng!”.

Hoàng đế ước chừng cũng bất tỉnh đầu não nói: “Có gì mà chế giễu chứ? Tình yêu chân thật của trẫm là một nữ tử mà thôi”.

Như Ý thích nhiên đối đáp: “Là thật tình đáng lý ra phải vui mừng, vậy tại sao Hàn thị miễn cường khổ sở, một lòng muốn chết!”

Hoàng đế hơi hơi nghẹn lời, nói: “Trẫm đã chuẩn bị một phần lễ vật, chỉ cần đợi thời gian hoàn thành, trẫm nhất định sẽ làm cho Hương Kiến hồi tâm chuyển ý, phụng dưỡng bên cạnh trẫm!”

Như Ý mở to đôi mắt, đáy mắt chứa đầy thương tâm dần dần tỏ vẻ khinh bỉ: “Thật không? Nhưng Hoàng thượng hãy đặt tay lên ngực mà tự hỏi, Hoàng thượng thật tâm yêu thương Hàn thị hay chỉ vì tư dục bản thân cùng với lòng hiếu thắng?”

Hắn thì thào: “Trước đây, ngay cả chính trẫm cũng cho rằng mình yêu thích Hương Kiến chỉ vì dung mạo nhưng kể từ ngày nàng ấy tự hủy dung nhan, trẫm mới hiểu được, điều trẫm yêu thích ở nàng ấy là sự kiên trì, quật cường, nàng ấy kiên trinh với Hàn Kỳ. Đó là những điều mà trẫm không có”.

Cổ họng nàng đau lên từng đợt, khó có thể mở miệng, vẫn như cũ nhịn không được liền hỏi: “Bởi vì Hoàng thượng không có cho nên nhất định phải theo đuổi Hàn thị sao?”

Hoàng đế cúi đầu, tựa hồ bất đắc dĩ mệt mỏi đến cực khổ, đáy mắt hắn lóe lên một chút khát cầu: “Như Ý, trẫm cho tới bây giờ mọi chuyện, mọi người trẫm đều có thể chiếm được nhưng chỉ riêng Hương Kiến là không thể. Nàng đừng kêu trẫm tiếc nuối được không? Như Ý, Hương Kiến nàng ta không còn muốn sống, thật sự trẫm không thể đánh mất nàng ấy. Như Ý, hãy làm cho nàng ấy sống sót, làm cho nàng ấy nguyện ý sống sót ở bên cạnh trẫm được không?”

Nàng đồng ý không được, cổ họng như trương ra, môi ngậm thật chặt. Bất quá nàng cũng là một nữ nhân, cũng có một phu quân. Làm sao phu quân của mình lại yêu cầu như vậy chứ?

Như Ý cười khổ không thôi: “Hoàng thượng muốn yêu cầu thần thiếp như vậy, là vô tư không biết thần thiếp là thê tử của người, là nữ nhân của người mà chỉ nhớ tới thân phận Hoàng hậu thôi sao?”

Hoàng đế nghĩ ngợi một lát, chợt thoải mái nói: “Như Ý, nàng cũng là Hoàng hậu, nên gánh vác Trung cung chức quý”.

“Hoàng thượng muốn thần thiếp làm việc đó, thần thiếp thật sự cảm thấy rất khó. Thần thiếp lên ngôi Hoàng hậu mới dần thấy được năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu khó xử thế nào. Nếu phu quân mình toàn tâm quyến mộ chi tâm nữ tử thì làm sao có thể yên tâm xử lý việc lục cung? Hoàng thượng mặc dù đưa thần thiếp lên ngôi vị Hoàng hậu nhưng cũng giống như đưa thần thiếp vào thế lưỡng nan”.

“Lưỡng nan sao?” Ánh mắt Hoàng đế nhìn xa xăm: “Như Ý, nếu Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế thì nàng ấy sẽ làm được. Nàng ấy là một Hoàng hậu hiền đức, nàng ấy sẽ hiểu được bổn phận Hoàng hậu, vì trẫm mà xử trí thỏa đáng”.

Như là trời vào đông, nước đá hình thành vô số giọt bén nhón đâm thẳng xuống đầu, ngay cả máu cũng đều đông lạnh, chống đỡ sự đau đớn nhưng không thể chống đỡ sự yếu đuối. Như Ý rùng mình một cái. Ngày trước hắn đối với Hiếu Hiền hoàng hậu không hợp tâm ý, rốt cuộc sau này mới cởi bỏ hiểu lầm với nàng ấy, hồi ức nhiều năm khiến hắn xuất hiện đủ loại tâm ma, biến nàng thành người không hợp tâm ý cùng với hắn.

Nàng thần sắc thống khổ, khuôn mặt mang sự lãnh liệt: “Hoàng thượng nếu đã nói như vậy thì thần thiếp cũng chẳng còn gì để nói”.

Hoàng đế nắm mu bàn tay nàng, tựa hồ kháng cự áp chế: “Nếu không còn gì để nói thì ngoan ngoãn mà đi làm. Đừng cô phụ dụng tâm của trẫm đối với nàng”.

Như Ý ngầng đầu, nhìn thấy ánh mắt lẫm liệt của hắn, lại bị hắn nắm chặt cổ tay. Vì hắn bị thương nên vô tình hạ xuống tay nàng nhưng nếu ngày xưa thân mật thì không có gì có thể áp chế. Có lệ buồn bã rơi xuống như máu tươi của hắn trên lụa trắng.

Nàng rốt cuộc thỏa hiệp: “Hoàng thượng nhờ vả, thần thiếp không dám cô phụ. Có thể thuyết phục hết sức để Hàn thị bỏ ý định muốn chết nhưng không thể chắc chắn khiến nàng ấy muốn ở bên cạnh Hoàng thượng”. Nàng chăm chú nhìn vết thương của Hoàng đế: “Hoàng thượng bị thương ở cổ tay, tạm lấy ống tay áo che lấp. Thỉnh Hoàng thượng đừng gặp tần phi cũng đừng triệu ai thị tẩm, tránh có càng nhiều người biết thương thế Hoàng thượng”.

Hoàng đế bùi ngùi, có vẻ vui mừng: “Trẫm cũng nghĩ như vậy”

Như Ý ngưng thần một lát: “Đại cục chiến sự đã định nhưng vô số tướng sĩ đã chết. Hoàng thượng nên trai giới mấy ngày để an ủi vong hồn tướng sĩ”.

Hoàng đế chợt hiểu ý: “Chiến sự ắt sẽ có thương tích, trẫm sẽ cử hành lễ cúng bái, ở một mình tại Dưỡng Tâm điện trai giới”. Hắn ngừng một chút nói: “Quân giả làm người luân chi cực, ngũ luân đều bị hệ cho quân. Thần phụng vua tôi, tử tuân phụ, thê tử theo phu quân, không thể đảo ngược được. Lý lẽ Hoàng hậu thâm minh, uyển thuận khiêm cung, trẫm thực sự vui mừng. Gặp việc như vậy, trẫm nhất định sẽ giao cho nàng xử lý”.

Như Ý chưa bao giờ có dung sắc run sợ mà trịnh trọng nói lại như vậy: “Hoàng thượng nhờ vả, thần thiếp thân là Hoàng hậu, không dám không đồng ý. Nhưng thần thiếp nghĩ, ngoài thân phận Hoàng hậu, thần thiếp còn là thê tử của Hoàng thượng. Từ nay về sau, Hoàng thượng nhờ vả, thần thiếp cũng không dám vi phạm chuẩn mực Hoàng hậu. Mong Hoàng thượng hiểu được”.

Gương mặt Hoàng đế tiều tụy tràn đầy ngạc nhiên cùng khiếp sợ: “Như Ý, nàng vừa nói gì vậy?”

Đáy mắt nàng chứa đầy nước mắt, “Thần thiếp tạ Hoàng thượng ưu ái, thiểm cư hậu vị. Nếu có việc có khả năng làm thì thân là Hoàng hậu sẽ phải làm”.

Nàng cúi người lạy ba cái, thái độ cực kì tôn sùng, thân mình khiêm tốn, chậm rãi lui bước.

Hai ngày sau, Như Ý gặp Hương Kiến. Không biết phải làm sao để đối mặt với Hàn Hương Kiến đang một lòng muốn chết. Như Ý hoàn toàn rơi vào trạng thái chết lặng khi Hoàng đế đem hết thảy hy vọng lên người nàng. May mắn Trung cung uy nghi mà phía trước Hoàng đế cực lực quản chặt làm cho mọi người không dám phản đối lời nói của nàng.

Như Ý đều biết hết thảy, chỉ biết cười lạnh. Cái gì gọi là cáo mượn oai hùm. Nàng như hồ ly dựa vào uy quyền của lão hổ, nghĩ đến chính mình cũng giống như cánh diều nhờ gió tốt mà bay lên trời cao nhưng sợi dây diều chỉ như tơ nhện. Một khi gió đi, diều sẽ rơi xuống thật mạnh, vận mệnh tan xương nát thịt.

Việc Hương Kiến bị thương đều không thoát nổi tai mắt trong cung cho nên càng khiến cho tần phi tăng thêm phần tò mò cùng vui sướng khi kẻ địch gặp họa, cũng là đề tài trong mọi buổi trà dư tửu hậu. Hoàng đế không đặt chân đến Thừa Càn cung càng khiến cho tần phi hiểu rằng dung nhan của nàng bị tổn thương nên khiến Hoàng đế thất vọng đến cực điểm, cũng làm cho tần phi xuất hiện le lói tia hy vọng sung sướng, hy vọng Hoàng đế sẽ dời bước đến các cung khác.

Phàm là người bình thường đều nghĩ như vậy.

Đối với nam tử mà nói, cái hấp dẫn nhất là dáng vẻ yểu điệu thục nữ, dung mạo băng tuyết nhưng nử tử mất đi cái mỹ mạo đó thì ngay cả một người tầm thường cũng sẽ không để vào mắt. Cho nên không ai không phỏng đoán như vậy, trận mê luyến điên cuồng này cuối cùng cũng chấm dứt cho Hàn Hương Kiến và Hoàng đế.

Hương Kiến tuyệt thực.

Đây là điều tự nhiên. Nếu tự mình phá hủy dung mạo nhưng không thể đoạn tuyệt được một người si cuồng như vậy thì chỉ còn cách cuối cùng là đoạn tuyệt sinh mệnh, đó cũng là điều bất đắc dĩ. Nếu Hương Kiến chết đi, chắc chắn làm nhiều người thỏa mãn nguyện vọng, làm cho người ta thở phào một cái thật lớn.

Nếu nàng chết đi thật... Như Ý bỗng nhiên nhớ tới Hoàng đế đã nắm chặt, đè nén cánh tay của nàng. Như Ý đau xót ở chóp mũi, nàng chưa bao giờ cảm thấy nam nhân này lại yếu đuối đến mức khiến nàng phát sinh thương hại đến vậy. Làm cho Hoàng đế sung sướng, không phải đó là chức trách của một Hoàng hậu hay sao?

Như Ý tự cười giễu cợt. Dung Bội giúp đỡ Như Ý bước vào Thừa Càn cung, dĩ nhiên hơi hít phải một chút lãnh khí. Hoàng đế tính thích hoa lệ, từ khi mãn tang Hiếu Hiền hoàng hậu ba năm, ngoại trừ Trường Xuân cung, còn lại tất cả các cung đều trang trí trang sức đổi mới hoàn toàn. Mà Thừa Càn cung lâu rồi không có người ở, vì Hương Kiến vào cung sau nên qua loa quét tước, sau này trang sửa lại mọi thứ, hoa lệ còn hơn Trung cung của nàng. Ngay cả Kim Ngọc Nghiên yêu thích xa hoa nhất trên đời cũng không thể hơn Thừa Càn cung. Như Ý quét mắt nhìn một cái, các xanh đen hoa ngọc phượng liên chuyển tâm bình của Tống Huy Tông sở Trân quý, một đôi long hương nắm ngư của Hoàng hậu Triệu Phi Yến của Hán Thành đế sở hữu. Điện giác có tùng cao ba thước, san hô cả vật thể oánh hồng nhuận trạch.

Như Ý đến, tất cả cung nhân đều lui xuống. Trong điện có một chậu Hương Sơn tử, hương khí sâu kín, lại không thấy lửa khói, hương thơm làm cho người ta thư thái, uyển chuyển như trong mộng. Hương Sơn tử kia nguyên được điêu luyện từ trăm cân tinh dầu. Nàng chưa bao giờ thấy một nữ tử như vậy, cho dù ở gần cái chết nhưng lại mĩ miều không dính chút phong trần như thế, giống như tiên nữ trên trời. Nàng có một chút tò mò không rõ nam nhân Hàn Kỳ kia là người như thế nào mà Hương Kiến tâm tâm niệm niệm luôn để trong lòng.

Nàng bảo mọi người lui ra rồi mới mở miệng chậm rãi nói: "Nghe nói thời điểm một người gần chết có thể gặp lại người đã khuất, ngươi là đang đợi thời khắc này sao?

Thần sắc Hương Kiến dại ra. Như Ý không thèm để ý nàng trầm mặc, xuất thần nói: “Kỳ thật bổn cung cũng rất ngạc nhiên, Hàn Kỳ rốt cuộc là nhân vật như thế nào. Nếu ngươi không cùng bổn cung nói thì chỉ sợ sự nhớ nhung của ngươi dành cho hắn sẽ ngày càng mờ nhạt đi”.

Đôi mắt Hương Kiến trong suốt nhưng lại chết cứng, không có một tia khí sôi động nhưng nghe đến tên Hàn Kỳ, nàng thoáng run lên rồi trở về tĩnh mịch. Nàng thì thào, giọng nói khàn khàn gần như khô nứt do hai ngày vẫn chưa uống nước: “Hàn Kỳ ư? Thật lâu rồi không có người cùng ta nói chuyện về hắn”.

“Thị nữ bên cạnh ngươi tất nhiên cũng là người từ bộ tộc ngươi nhưng cũng không thể nói đến chuyện này”. Như Ý ngửa đầu, trầm tĩnh nói: “Nhưng mà bổn cung thật sự rất ngạc nhiên, vì sao hắn có thể khiến ngươi nhớ mãi không quên? Nghĩ lại cũng buồn cười, bổn cung xuất thân khuê các, gặp qua nam tử cũng chỉ vài người, mỗi ngày chỉ có thái giám hầu hạ. Bổn cung thật sự rất khó tưởng tượng, các ngươi từng trải qua điều gì mà có thể thâm tình như vậy?”

Hương Kiến cố hết sức nở khóe môi, lộ ra một tia giọng mỉa mai, khàn khàn nói: “Ngươi cùng tên Hoàng đế kia tất nhiên làm sao mà biết được”. Nàng vừa nói xong liền ho khan vài cái, có thể thấy được việc nói chuyện rất khó khăn. Như Ý thấy nàng như vậy, thầm cảm thấy nàng chỉ đơn thuần bướng bỉnh, liền cho Dung Bội dâng chén trà bên bàn tới miệng nàng: “Thật không? Bổn cung thật không hiểu bởi vì người bên ngoài đồn đãi, hắn giết người như quỷ cơ mà?”

Hương Kiến cũng không để ý trong chén trà kia là thứ gì, mới đầu còn uống hai ngụm sau dần dần uống một hai chén, vội vã biện giải nói: “Không phải! Không phải!”. Trong mắt nàng chảy xuống một giọt lệ: “Cũng bởi vì hắn rất muốn làm anh hùng, tưởng rằng có thể thoát ly được sự khống chế trói buộc của người khác, tùy tâm sở dục. Hắn... Thật không phải là người xấu”.

“Thật không biết tự lượng sức mình, việc lấy trứng chọi đá này xưa nay cũng không hiếm. Hàn Kỳ chắc cũng dự đoán được nhưng lại quên sự trả giá nhiều đến thế nào. Bổn cung thật sự lo lắng, nếu ngươi chết đi thì thế gian này còn có ai nghĩ hắn là người tốt chứ”.

“Không còn ai ư?” Nàng rơi một giọt lệ, ánh sáng Mặt trời chiếu sáng qua khuôn mặt nàng, hiện ra dáng vẻ không chịu nổi sự tuyệt vọng: “Đúng vậy. Ta thích Hàn Kỳ từ lúc mới mười ba tuổi, khi đó hắn mười sáu tuổi. Ánh mắt hắn sáng ngời, sao trên bầu trời còn kém xa ánh mắt hắn. Có lần ta ra ngoài bị bầy sói truy đuổi, là hắn đến cứu ta, cùng bầy sói chiến đấu. Hắn đưa ta đi cưỡi ngựa, chăn thả dê, đưa ta đi xem hoa sen trong núi băng tuyết. Hắn nói hoa sen tuyết không thể hái bởi vì trong lòng hắn, hoa sen tuyết cũng xinh đẹp như ta. Hắn biết ta thích hương khí của hoa táo nên ngoài cửa phòng ta hắn trồng đầy cây táo thụ. Hắn hứa với ta chỉ cần bộ tộc chúng ta thoát được sự trói buộc của Đại Thanh thì hắn có thể mang về vinh quanh mà cưới ta”.

Như Ý nhẹ nhàng thổn thức: “Kết quả cuối cùng cũng khiến cho ngươi cùng hắn chỉ là một hồi ảo tưởng”.

“Đúng vậy. Hắn kiêu ngạo, hắn chết cháy cũng như thiêu hủy toàn bộ bộ tộc đang an bình. Trận đánh đó mấy ngày mấy đêm, ta cùng với nữ nhân bộ tộc và trẻ con đều trốn tránh cho đến khi những âm thanh chết chóc biến mất. Trong bóng đêm ta tìm kiếm hắn cho đến khi bình minh mới tìm được thi thể của hắn. Cả người hắn toàn là máu, hắn mất đi một cánh tay, trên người hắn đều là vết đao. Hắn không bao giờ cười nói với ta, không bao giờ đi hái hoa sen trong tuyết cho ta nữa rồi”.

Như Ý thay nàng lau đi giọt nước bên môi chảy xuống, từ từ nói: “Một người mang quá nhiều khát vọng nhưng hắn lại quá nhỏ bé, Hàn Kỳ có ngàn vạn sai lầm nhưng đối với ngươi cuối cùng lại không sai. Bổn cung không muốn nghị luận nhiều về người đã chết nhưng lại muốn ngươi hiểu được. Hàn Bộ đã mất đi Hàn Kỳ thì không thể lại mất thêm một người”.

Trong mắt Hương Kiến chứa đầy nước mắt mà rơi xuống sau những đêm dài yên lặng: “Ta bất quá cũng chỉ là một món lễ vật, đã ở đây mấy ngày rồi, cũng đã làm tổn thương nhiều người. Ta chết ở nơi dơ bẩn này cũng là kết thúc bổn phận của món lễ vật được chăng?”

“Ngươi vừa rồi vừa uống chén súp hồng bát không phải là bạch thủy nên nhất thời không chết được. Vừa chết không được, lại nghe bổn cung nói vài câu liền muốn chết lại ư? Hàn Kỳ của ngươi đã chết trong tay tướng lãnh Đại Thanh, khiến cho bộ tộc ngươi nguy hiểm trùng trùng. Nhưng ngươi hãy nghĩ lại, vì sao phụ thân ngươi lại muốn đưa ngươi đến kinh thành này, hơn nữa tộc nhân của ngươi cũng vui vẻ đồng ý điều đó chứ? Bởi vì bọn họ đều biết ngươi là một hy vọng, là hy vọng khiến cho tộc nhân ngươi hảo hảo sống sót”.

“Hy vọng ư?” Vẻ mặt Hương Kiến đầy nước mắt, bi tuyệt nói: “Không, bộ tộc ta bị nhuốm đầy máu dưới lưỡi dao, Hàn Kỳ trong lòng ta đã trở nên lạnh băng khiến ta không có hy vọng thì sao có thể trở thành hy vọng của người khác chứ?”

Như Ý nhìn nàng, bình tĩnh mà thong dong: “Đương nhiên. Ngươi cũng có thể không trở thành cái hy vọng này. Lấy đao cắt cổ, treo mình lên một dải khăn trắng, uống một chén thuốc độc hoặc bất quá cái đầu xinh đẹp của ngươi đập vào tường là xong hết mọi chuyện, tùy ngươi chọn một cái. Nhưng nếu ngươi chết đi, Hoàng thượng biết được thì ai có thể khuyên việc tiêu diệt bộ tộc ngươi, còn ai có thể khuyên một câu để bảo đảm an toàn tính mạng bọn họ cùng người nhà chứ?”

Hương Kiến khiếp sợ và phẫn nộ đến tột đỉnh: “Hoàng thượng... Đại quân các ngươi... Đều là ma quỷ, đều là ma quỷ! Thần linh sẽ trừng phạt các ngươi!”

“Được làm vua thua làm giặc, ngay cả thần linh cũng không ngoại lệ. Nếu không thì sao Tôn Ngộ Không lại bị Như Lai nhốt dưới Ngũ Hành Sơn? Nếu hôm nay Hàn Bộ các ngươi tiêu diệt Đại Thanh, chúng ta cũng nhất định kêu khóc không thôi, kêu các ngươi là ma quỷ!”. Nàng vươn tay, ý bảo Hương Kiến ngồi dậy: “Chúng ta đều là nữ nhân, quản không được dã tâm của nam nhân, cũng không quản được thiên hạ của nam nhân. Chúng ta chỉ có thể quản bằng bản sự của một nữ nhân, cố gắng đưa mọi việc nhân hòa là tốt rồi”.

Gương mặt Hương Kiến tràn đầy nước mắt. Nếu không phải tận mắt nhìn thấy, Như Ý ít có thể tin được việc trên đời này cũng có người ngay cả khóc, thậm chí dung nhan có vết sẹo lại đẹp như Lăng Ba tiên tử như vậy. Nàng rốt cục có một chút hiểu được tại sao trượng phu của nàng đã đến tuổi trung niên lại nổi cơn điên mãn trướng nhiệt tình trước nữ tử kia.

Hương Kiến đặt tay lên tay Như Ý, cố hết sức đứng dậy bi thương nói: “Ngàn vạn dũng sĩ đều chết, nhà của chúng ta, vườn của chúng ta còn đâu mà bảo vệ chứ?”

Như Ý hít sâu một hơi, nhìn bên ngoài trời vào cuối thu, khí sản xanh lam, trầm giọng nói: “Các nam nhân không làm được thì nữ nhân có thể làm được. Bởi vì tính cách nữ nhân nhẫn nại, bất luận kẻ nào cũng không thể so sánh. Mỗi người đều nói Câu Tiễn Việt quốc nằm gai nếm mất chịu nhục nhưng bổn cung cảm thấy Vương phu nhân mới chính là anh hung hào kiệt. Việt quốc đánh bại Ngô quốc, Câu Tiễn chịu khổ bất quá cũng do hắn chấp nhận. Còn Vương phu nhân kia thân ở thâm cung, cũng bị trượng phu liên lụy chịu nhục, còn muốn an ủi trượng phu nhẫn nại hăng hái, là do nghị lực cùng với sự dẻo dai của nàng mới là điều đáng để khâm phục”.

Hương Kiến mở to đôi mắt đang tràn đầy nước mắt: “Nhưng ta không phải là Vương phu nhân, ta...”

Ánh mắt Như Ý vô cùng lợi hại, nhìn gần nàng nói: “Ngươi cũng vừa nói ngươi bất quá cũng chỉ là một lễ vật. Một người có thể hiểu được tình cảnh của chính mình, hiểu được thân phận của mình cũng không phải là chuyện xấu. Bổn cung hỏi ngươi, ngươi là lễ vật được đưa tới, ngươi nên trở thành một lễ vật sở hữu đầy đủ trách nhiệm cùng nghĩa vụ, an phận thủ thường làm tốt vai trò lễ vật của ngươi không phải hay sao?”

Hương Kiến mở to đôi mắt xinh đẹp che kín mê võng cùng khó hiểu.

Đôi mày Như Ý nhíu lại, nhẫn nại nói lời êm tai: “Ngươi nên tự hiểu, nếu việc ngươi chết đi cùng với tình nhân so với chuyện sống còn của tộc nhân thì cái nào quan trọng hơn, bổn cung cũng không còn gì để nói với ngươi. Nhưng người đã chết thì thôi đi, còn sống vì những người bên cạnh mới là điều vướng bận, tựa như việc phụ phân ngươi đưa ngươi tới đây cùng với suy nghĩ của bổn cung đều giống nhau, hãy làm một lễ vật thật tốt. Xinh đẹp, lóa mắt mới khiến cho người khác thấy ngươi có ích. Đây mới là bổn phận của lễ vật”.

Thần sắc Hương Kiến khô héo, đáy mắt chứa đầy tơ máu như mạng nhện, bi phẫn nói: “Chẳng lẽ ta không có sự lựa chọn nào khác sao? Giống như người bình thường có sự lựa chọn không được sao?”

Như Ý cúi xuống nhìn dung nhan xinh đẹp mà đau thương của Hương Kiến, giống như một đóa hoa trong sáng ở trong băng. Nhưng là trời giá rét đông lạnh thì bông tuyết đó cũng không tồn tại lâu dài, chỉ có thể bị đông lạnh cương lãnh. Sắc đẹp Hương Kiến tựa hồ truyền lại cho nàng một loại ngôn ngữ đau buồn, làm cho nhân tâm sinh ra bi thương. Như Ý kéo tay nàng đứng dậy: “Bổn cung cũng giống như ngươi, bi ai lớn nhất chính là không có sự lựa chọn. Cho nên ở trong cung này, từ Hoàng hậu cho đến cung nữ, mỗi người còn sống đều giãy dụa. Ví dụ ngươi có ân sủng thì có thể dựa vào, có thể lựa chọn nói chuyện của tộc nhân ngươi, lựa chọn nói ra những điều hữu dụng. Nếu ngươi không có ân sủng thì chẳng có gì lựa chọn”.

Hương Kiến muốn khóc: “Vậy ngươi, ngươi là Hoàng hậu, ngươi có tự mình lựa chọn mọi chuyện không?”

“Hoàng hậu chính là một thân phận, thậm chí so với ngươi thì càng trói buộc nhiều chuyện hơn cho nên bổn cung cho tới bây giờ không thể nào lựa chọn, chỉ là bức bách chính mình thuận thiên hợp thời mà thôi”. Như Ý đứng dậy nói: “Ngươi phải biết rằng, người mong ngươi chết đi có rất nhiều vì ngươi là địch nhân của họ nhưng người hy vọng ngươi còn sống cũng không thiếu, đó cũng là hy vọng của bộ tộc ngươi. Lựa chọn thành toàn thế nào đều từ ngươi”.

Nàng xoay người rời đi, không muốn dừng lại. Nếu Hương Kiến cự tuyệt thì cũng bất đắc dĩ. Nàng bỗng nhiên nhớ tới ngày Dự Phi nhập cung, Hoàng đế cười nói: “Bất quá chỉ là bài trí mà thôi”. Nay nụ cười đó xuất hiện làm nàng cảm thấy kinh tâm động phách.

Dung Bội dìu Như Ý đi thật xa, thần sắc như trước tim lại đập mạnh và loạn nhịp không yên. Một lúc lâu nói nhỏ: “Dung Bội, ngươi có cảm thấy chúng ta đều giống vật bài trí không?”

Dung Bội lo sợ nghi hoặc nhìn về phía sau có hơn mười cung nhân, khó hiểu nói: “Bài trí sao ạ?”

“Đúng vậy, Tuân tần là bài trí của Hoắc Thạc Đặc bộ, Dự phi là bài trí của Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị, Thư phi là bài trí của Diệp Hách Na Lạp thị, Thục Gia Hoàng quý phi là bài trí của Triều Tiên. Mỗi người các nàng trong cung đều tượng trưng cho gia tộc, vinh quang tộc nhân. Hoàng tử cùng công chúa là con nối dòng nối dõi cũng là bài trí hoàng thất. Cái hiếu tử đối với Thái hậu cũng là bài trí ân nghĩa hoàng gia. Trừ bỏ việc bề ngoài kia, bên trong thế nào cũng như người uống nước, ấm lạnh sẽ tự biết”.

Dung Bội nghe được, lòng tràn đầy thẫn thờ, cười mà khuyên nhủ: “Nương nương, nương nương suy nghĩ nhiều quá. Trời lạnh lắm, chúng ta hồi cung đi”.

Như Ý ngẩng đầu, híp mắt cảm nhận ánh nắng để cảm thấy ấm áp. Nàng kỳ thật hâm mộ, ngay cả hạt bụi nhỏ bé cũng có thể tự do đi lại nhưng cả đời này, thân thể của nàng, lòng của nàng đều bị giam cầm tại Tử Cấm Thành này. Làm sao để bay được ra khỏi bức tường cao kia. Không, nàng làm sao bay được.

Nàng nhớ trước đây đi theo nhũ mẫu viếng chùa dâng hương. Tượng Phật cao lớn trang nghiêm nhưng bị bảo quang trang sức chiếu xán lạn khiến người không dám nhìn gần. Cao cao tại thượng, được vạn người kính ngưỡng cúng bái, chịu hàng ngàn hàng vạn hương khói thế gian cung phụng. Không có giận hờn, bọn họ chưa từng có việc sở hữu chức trách.

Dung Bội có chút bất an, lại kêu một câu: “Nương nương...”

Như Ý khẽ cười một tiếng: “Ngươi có cảm giác bổn cung giống như bức tượng trong miếu, là sự bài trí trong cung không?”

Dung Bội biết nàng đã trải qua việc này, khó tránh khỏi sự nản lòng, chỉ khuyên nhủ: “Nương nương... Nương nương đừng nghĩ quá nhiều”.

“Đúng rồi. Ngay cả mình cũng không nghĩ rằng đó là bài trí.” Nàng suy yếu cười một cái: “Nếu Hàn thị nghe xong lời bổn cung khuyên, bổn cung chính là hoàn thành tâm nguyện của Hoàng thương, kết thúc chức trách Hoàng hậu”. Đáy mắt nàng xuất hiện chút lệ: “Thật là một cái bài trí!”.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 06

BẢO NGUYỆT MINH

* * *

Hoàng đế trai giới yên tĩnh mấy ngày. Hết thảy đều an bài sắp xếp, cũng chưa từng để lộ ra chuyện gì. Hương Kiến dần dần chịu ăn uống, mặc dù không ăn nhiều cũng không nói nhiều nhưng đã khiến người thở dài nhẹ nhõm.

Hoàng đế thấy Như Ý, vẻ mặt càng thêm ôn hòa: “Chuyện lần này, Hoàng hậu làm vô cùng tốt, lòng trẫm rất an ủi. Về sau, Hoàng hậu chỉ cần tuân thủ nghiêm ngặt bổn phận như vậy là tốt rồi”.

Tuân thủ nghiêm ngặt bổn phận sao? Đáy lòng nàng xuất hiện tia cười lạnh. Ở bên cạnh nhau hơn mười năm, căn bản không có tình cảm gì, bất quá chỉ là cái tư cách này. Là nàng si tâm vọng tưởng, đúng là nàng si tâm vọng tưởng.

Những ngày tiếp theo, mùa thu lá rơi, ân tình bất định, Hãn phi gặp khí lạnh nên bị cảm, bệnh tình triền miên, liền đem Bát công chúa đến cho Hải Lan chăm sóc. Thời gian trôi qua, đến cuối thu, khí trời lạnh run. Một ngày Hoàng đế trai giới đã xong, liền truyền chỉ hậu cung đi đến Bảo Nguyệt lâu thưởng cảnh. Thái hậu là người hào hứng nhất vì lâu rồi không để ý chuyện trong cung cho nên đối với việc xây dựng Bảo Nguyệt lâu càng hào hứng hơn hẳn. Như Ý lấy cớ Hãn phi bị bệnh nên không đi, Hoàng đế lại nói: “Hoàng hậu không đi thì còn gì thú vị”.

Như Ý biết ý Hoàng đế nên đành theo ý hắn mà đáp ứng, hoa phục nghiêm trang cùng tần phi đi đến. Vì sự cao hứng của Hoàng đế mà Hãn phi mặc dù ốm đau cũng cố gắng đến đây, Hãn phi thấy Như Ý liền cười, nói nhỏ: “Tính tình Hoàng thượng vui buồn không rõ nên thần thiếp không dám phá sự cao hứng của Hoàng thượng”.

Như Ý đến gần nàng, nói nhỏ bên tai: “Nếu thấy chống đỡ không được thì hãy nói cho bổn cung biết”.

Khuôn mặt Hãn phi hiện lên chút ánh hồng. Như Ý thầm thở dài, nàng ta nguyên là một nữ nhân hoạt bát nay cũng phải khô gầy. Vừa nói chuyện vừa đi cuối cùng cũng đến Bảo Nguyệt lâu kia. Bảo Nguyệt lâu ở vùng Nam Hải, ở trên đài nhìn xuống trống trải quá mức. Hoàng đế liền quyết ý muốn xây một tòa lâu vũ, làm chỗ ngắm trăng. Điện này năm ngoái khởi công nay mùa thu đã hoàn thành, xây như cung Quảng Hàn (cung của Hằng Nga ở trên thiên đình), tên là Bảo Nguyệt lâu.

Hãn phi cười dài nói: “Hoàng thượng nói Bảo Nguyệt lâu xây dựng tinh xảo, ngay cả Hằng Nga cũng không bằng. Hôm nay nhiều người chúng ta đến thưởng lãm, chắc cũng không phải là một đám quấy rối Hằng Nga đâu nhỉ”.

Nàng xưa nay khôi hài hoạt bát, Dĩnh tần nghe vậy cũng nở nụ cười, đi đến trước người nàng nói: “Bệnh như vậy còn lắm mồm. Hống Thái y một ngày đi thăm nương nương ba lần nên nương nương đừng nhiều lời nữa”.

Hãn phi cười mỉm: “Ta càng muốn nói nhiều hơn đấy, dù sao cũng không khiến Hoàng thượng liếc mắt nhìn một cái. Chỉ có thể ăn uống vài miếng mà thôi”.

Lý Ngọc đi lên trước đón: “Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng cùng tiểu chủ đã đến”.

Mọi người nhất thời chưa hiểu vị tiểu chủ đó là ai nhưng cùng với tần phi đến, Như Ý cũng hiểu trước được, nhắm mắt hỏi: “Hàn thị sao?”

Lý Ngọc gật đầu, mọi người nhất thời im lặng. Như Ý cũng không ngoại lệ cùng tần phi lên lầu. Bảo Nguyệt lâu cao hai tầng, dùng ngói lưu ly lịch sự tao nhã, khí tượng cao thượng. Còn chưa xem kĩ thì Hoàng đế cùng Hương Kiến từ bên trong đi ra.

Tinh thần Hương Kiến vẫn không được tốt nhưng y phục đã thay đổi, váy yên hà tử lăng không vân mộc mạc. Tóc dài như tiên, đen như nước sơn điểm tô bằng trân châu, quần áo giản lược nhưng vô cùng đẹp đẽ. Hương Kiến hồn nhiên không thèm để ý, lại càng không che giấu vết thương trên khuôn mặt.

Có tiếng xì xào bàn tán, nàng cũng lạnh nhạt. Giống như mọi việc trên đời này, nàng đều vô tâm. Hoàng đế nhìn nàng, ánh mắt đầy tâm niệm cùng luyến tiếc.

Vẫn là Yến Uyển mỉm cười nói trước: “Hoàng thượng cho chúng thần thiếp thưởng lãm, không biết cảnh đẹp ở nơi nào, xin Hoàng thượng chỉ dẫn”.

Thần trí Hoàng đế phục hồi, cười nói: “Thành mới Bảo Nguyệt lâu phía Bắc là Tam hải, phía Nam là phố xa, phía Đông hướng về Tử Cấm thành, phía Tây là Viễn Sơn”.

Hắn vừa chỉ tay vừa có chút tự đắc. Tần phi sợ hãi, vui mừng, cười nói, tán dương, chỉ có Hương Kiến vẫn lạnh đạm như không nghe thấy thế sự. Dĩnh tần “a” lên một tiếng, chỉ vào một nơi không xa là nơi cầu phúc đường nói: “Nơi kia không phải là Cầu phúc đường của Hàn Bộ sao?”

Lời vừa nói ra, ngay cả Hương Kiến cũng kinh động, vội vàng nhìn về hướng tay của Dĩnh tần. Quả nhiên chỗ kia là Cầu phúc đường, cao khởi vân dung, hết sức huy hoàng.

Hương kiến nhìn chằm chằm vào Cầu phúc đường, bất giác rơi lệ. Quả nhiên là nơi quen thuộc thân thiết, nàng nhăn mày cười, rơi lệ cùng cau mày. Như Ý cảm thấy nàng như là tiên nữ trên trời lạc bước xuống hồng trần.

Hoàng đế yên lặng nhìn nàng, trong mắt lộ vẻ si mê nhan sắc: “Hương Kiến, đây là Cầu phúc đường mà trẫm dựa theo cách xây dựng của bộ tộc nàng để xây nên, nàng có thích không? Nếu thấy chỗ nào chưa tốt thì cứ việc nói trẫm”.

Hương Kiến không nói gì, một lát sau mới phục hồi lại tâm trí, vẫn đạm mạc như xưa: “Hết sức hoa lệ, không có gì không giống, ở nơi vắng vẻ này xây nên Cầu phúc đường thì có ý tứ gì?”

Tình ý trong con ngươi Hoàng đế dâng lên, hận không thể bao quanh nàng, hắn có chút cẩn thận, cười nhẹ mang ý tứ hàm xúc: “Có chùa mà không có người thì làm sao tôn kính thần linh chứ? Hàn Bộ hẻo lánh, trẫm đã đưa toàn bộ người già trẻ trong bộ tộc nàng vào trong kinh, cùng sống chung ở Cầu phúc đường. Như vậy, mặc dù nàng không ra cung nhưng nếu nhìn về nơi này chắc sẽ không còn sầu muộn”.

Hương Kiến nghe xong, toàn thân chấn động cả kinh, nàng không biết nên nói thế nào, mờ mịt nhìn về phía Như Ý. Như Ý nhìn Hoàng đế, ánh mắt hắn, là vực sâu không đáy, rõ ràng nhu tình như nước nhưng đầy ý niệm. Trong đáy lòng chua xót, nàng chưa bao giờ thấy hắn dùng ánh mắt đó nhìn ngắm một người. Vẫn là Hải Lan lặng yên tiến lên, nắm lấy ống tay áo nàng kéo xuống, nở nụ cười: “Tâm ý Hoàng thượng luôn hướng về thiên hạ, lại còn có thể bận tâm tâm tư của phi tần, quả thật là đáng quý. Hương Kiến muội muội cách xa cố hương chắc cũng nhớ nhà nhiều lắm, nếu có thể gặp lại tộc nhân mà trấn an tâm tư thì đúng là điều rất tốt. Hoàng hậu nương nương cùng với thần thiếp nói lên điều này cũng là lo lắng cho Hương Kiến muội muội”.

Hoàng đế nghe lọt tai, ý cười càng đậm: “Giờ phút này tộc nhân của nàng đều đã đến đây, nàng đã bằng lòng chưa?”

Tần phi thấy như thế liền xôn xao, khe khẽ tiếng động không dứt bên tai. Yến Uyển cười lạnh, xoay mình nắm lấy cánh tay Hương Kiến, ôn nhu nói: “Trước đây mặc dù nhà của ta luôn ở trong kinh nhưng khi vào cung cũng không thấy quen, muội muội đường xa đến đây chắc cũng vậy”. Nàng dịu dàng khuyên nhủ: “Hoàng thượng mau mời tộc nhân muội muội đến đây đi. Nhất định muội muội đang rất muốn gặp bọn họ”.

Hương Kiến không quen thân thiện như vậy, vồi vàng rút tay ra không nói gì. Hoàng thượng vỗ tay hai cái, liền có tiểu thái giám dẫn hơn mười người Hàn Bộ đến, toàn là già trẻ, sợ hãi rụt rè đứng dưới lầu. Tiến Trung vừa muốn gọi bọn họ hành lễ, Hoàng đế khoát tay không cần, đưa Hương Kiến đi đến trước lầu, nhìn xuống phía dưới nói: “Nàng nhìn tộc nhân của nàng đi, bọn họ đến đây gặp nàng đấy”.

Hương Kiến vội vàng đi về phía trước, Hoàng đế vẫn kéo tay nàng. Nàng rơi lệ lã chã: “Đây là A Lý Á thẩm thẩm cùng đứa con nhỏ của nàng. Đây là Bái Linh Da bà bà, vì lớn tuổi nên nghe không tốt. Còn có Mục Ny, nàng ta mới sáu tuổi, trong chiến tranh mất đi một chân”. Dưới lầu là tiếng hoan hô nhảy nhót, nàng kìm lòng không được cười thì thào: “Vì cái gì? Vì cái gì bọn họ đến đây chứ?”

Hoàng đế thành khẩn nhìn nàng, nghiêm mặt nói: “Nàng cho là vì an ủi sự nhớ nhà của nàng sao? Trong đám người này không có một ai là trai trẻ bởi vì tuổi trẻ nên ở lại Hàn Bộ để xây dựng lại quê hương. Người già yếu không nhà lại không chịu được bão cát nơi biên thùy cho nên trẫm đưa bọn họ đến kinh thành để họ yên bình sinh sống. Nàng không vui mừng sao?”

Làm sao không vui mừng được chứ? Chỉ là Hương Kiến cảm thấy lạnh lẽo thấu xương, vừa muốn cử động lại không thể cử động, tùy hắn dẫn dắt. Nàng nhìn dưới lầu thấy tộc nhân quen thuộc, thấy chính mình như trở thành một pho tượng đồng lạnh nhạt, từ trong ra ngoài lạnh thấu.

Không bao giờ nàng có thể vọng tưởng ly khai được nữa rồi, ngay cả chết càng không thể. Ở trong cung nhiều ngày như vậy, nàng chưa từng có một khắc tuyệt vọng như vậy. Nàng không thể thoát được. Hắn có lẽ thật sự yêu nàng nên mới áp chế nàng. Nàng hoàn toàn không còn cách nào khác.

Hoàng đế ôm nhẹ lấy nàng như ôm lấy một đóa hoa trong tuyết xuân, thì thầm bên tai nàng: “Hương Kiến, trẫm biết trong lòng nàng đang cười chê trẫm, toàn bộ Tử Cấm Thành này đều đang cười chê trẫm. Trẫm cưới một nữ nhân của một bại quân vong tộc, cưới một nữ nhân đã từng có hôn ước, một nữ nhân của bộ lạc dị tộc. Càng muốn chê cười hơn nữa là trong lòng người phụ nữ mà trẫm si mê lại hận trẫm, chán ghét trẫm, hận không thể thoát li được trẫm”.

Hoàng đế nói xong, hơi thở ấm áp phả vào hai gò má. Hương Kiến theo bản năng quay đầu đi, lảng tránh sự tiếp cận của hắn.

Hoàng đế cười khổ nói: “Trẫm chưa từng thích một nữ nhân đến như vậy. Trẫm từng có nhiều nữ nhân, cũng sủng ái nhiều nữ nhân. Trẫm cũng có thể giúp đỡ nàng ngồi lên ngôi vị Hoàng hậu nhưng mà khi trẫm gặp nàng, trẫm mới nhận ra rằng nam nhân đối với nữ nhân yêu thích không chỉ có thể là nước chảy vĩnh cửu mà phải còn giống như núi lửa, hơn ngàn năm vẫn ầm ầm trào phun. Trẫm đối với nàng chính là như vậy”.

Tần phi đứng xa hơn một chút nên không nghe thấy được lời nói của Hoàng đế. Như Ý đứng ngay bên cạnh, từng câu từng chữ đều lọt vào tai rõ ràng. Trước mắt như hàng ngàn bông tuyết rơi, lạnh lùng đánh vào trong lòng nàng, nàng cảm thấy hơi thở mình chậm chạp, tỏa ra sự đau khổ.

Không phải nàng không biết hắn đối với nữ nhân đều lời ngon tiếng ngọt và cũng từng chính tai nghe qua nhưng đây là lần đầu tiên, nàng nghe hắn nói với người khác những lời nói như vậy. Nguyên lai nàng tồn tại, bất quá là một cái dĩ nhiên, cũng bất quá chỉ là làm nền cho những ngày sau dành cho người mới vui cười mà thôi.

Ý cười của Hương Kiến còn sót lại rồi biến mất, chỉ còn lại khuôn mặt trắng như tuyết dường như lãnh cảm, có dòng nước mắt lã chã rơi, cuối cùng không tiếng động uốn lượn chảy ra. Hoàng đế nghe tộc nhân Hương Kiến hoan hô, nói: “Đừng khóc! Đừng khóc! Nàng xem các tộc nhân của nàng rất cao hứng, nàng như vậy là phá hỏng cao hứng rồi”.

Nhóm tần phi đi theo, hơn phân nửa đã xanh mét mặt mày hoặc là cười hàm ý, Tấn tần cười lạnh liên tục, hướng về Yến Uyển nhỏ giọng nói: “Cái gì gọi là trinh tiết liệt phụ, đều là diễn trò cho người bên ngoài xem. Bất quá chỉ là muốn quyến rũ Hoàng thường mà thôi, như vậy mà còn phản kháng kiêu ngạo”.

Hãn phi nhíu mày, than thở nói: “Thật tốn nhiều công phu để Hoàng thượng theo đuổi, không biết phía trước còn tinh toán cái gì nữa?”

Cũng không biết là ai nói thầm một câu: “Dụ dỗ tử chính là dụ dỗ tử. Các ngươi dám nghị luận ở đây sao?”. Nghe câu nói đó, các tần phi liên tục cúi đầu. Như Ý nghe được quay đầu liếc mắt các nàng, nhắc nhở chớ có lên tiếng.

Hoàng đế đưa tay phân phó Lý Ngọc ban ân điển cho bộ tộc dưới lầu, đưa bọn họ về Trường An ở, rồi vui vẻ rạo rực nói: “Hương Kiến, Thừa Càn cung tuy rằng lộng lẫy nhưng nàng đều không thích. Trẫm tính đem Bảo Nguyệt lâu ban cho nàng, nàng cứ ở nơi này, ngày đêm nhìn thấy cảnh vật quê nhà thì chắc hẳn sẽ an tâm”.

Yến Uyển thấy Hương Kiến không lên tiếng, biết nàng đã mất sự kháng cự. Nàng hít một cái rồi cười nói: “Hoàng thượng an bài như vậy, muội muội nhất định sẽ rất thích”. Nàng tiến lên từng bước, nói: “Hoàng thượng lúc trước vẫn nói sẽ ban cho muội muội một danh phận nhưng vì quốc sự bận rộn nên chậm trễ. Hôm nay thần thiếp liền thay muội muội xin cái hỉ. Hoàng thượng định một cái danh phận, tỷ muội thần thiếp cũng xưng hô cho dễ ạ”.

Hoàng đế khen ngợi, tranh thủ liếc mắt Yến Uyển một cái, nở nụ cười như chuồn chuồn lướt nước nói: “Lệnh phi nói phải. Trẫm cũng có ý như thế, phong Hàn Hương Kiến là Dung quý nhân. Tuy rằng nàng ấy dung nhan có tổn hại nhưng trong mắt trẫm, nàng ấy vẫn như ngày đầu gặp gỡ. Còn có...” Hắn cao giọng: “Nàng ấy theo Hàn Bộ đến đây, trong cung quy củ chưa hẳn đã thấu hiểu. Trẫm hy vọng mọi người có thể dung hạ nàng ấy mà hòa thuận”.

Lời này rõ ràng là nhắc nhở.

Yến Uyển lạnh nhạt mỉm cười: “Hoàng thượng nói đúng. Thần thiếp vì chức phi nên tự nhiên một lòng hòa thuận mới là lẽ phải. Việc sắc phong Dung quý nhân chưa phải là việc vui lắm đâu. Thần thiếp nhớ, cây vải ở phía nam vẫn chưa từng kết quả, năm nay không biết tại sao lại kết trái, có thể thấy được Dung quý nhân vào cung mang đến điềm lành, lại làm cho mọi chuyện của Hoàng thượng đều đạt được sự mĩ mãn”.

Lời nói này làm cho Hoàng đế cười ha hả.

Như Ý nghe được, trong lời nói có tia châm chọc, mục sắc thương xót. Hoàng đế bỗng nhiên gọi nàng: “Hoàng hậu không vì trẫm mà cao hứng sao? Sao lại không có một nụ cười?”

Như Ý lặng lắng nói: “Thần thiếp cùng Hoàng thượng là vợ chồng nhất thể, vui thì cùng vui, buồn thì cũng buồn. Nay Hoàng thượng đưa tộc nhân Dung quý nhân đến, Dung quý nhân tự nhiên cảm kích ân đức Hoàng thượng. Tâm nguyện Hoàng thượng được đền bù, thật sự là chúc mừng!”

Yến Uyển nở ý cười mơ hồ, cúi đầu hết sức kiềm chế, trang nghiêm mà cung kính, chắp tay chúc: “Dung quý nhân sẽ ở bên cạnh làm bạn an ủi Hoàng thượng, thần thiếp nên cáo lui. Nguyện Dung quý nhân và Hoàng thượng về sau hợp tâm hợp ý, trân trọng đến già”.

Lời của nàng là đem Hoàng đế cùng với Như Ý vào thế giằng co, sau đó chỉ còn xấu hổ cùng lãnh đạm. Trong nháy mắt không khí vắng lặng, có tốp năm tốp ba tần phi nở nụ cười. Sau đó càng nhiều.

Hoàng đế vui sướng nhìn Yến Uyển, mang theo chút khen ngợi ôn nhu nói: “Trẫm hiểu được dụng tâm của nàng. Ngày thu lạnh lẽo, nàng đang mang thai không cần đi đến đại lễ như vậy, cần thận bị thương chính mình”.

Yến Uyển cười hoàn toàn phát ra từ nội tâm: “Chỉ cần Hoàng thượng hân hoan vui sướng, thần thiếp cũng an tâm”. Hoàng đế chăm chú nhìn nàng, ý cười càng sâu. Không biết ai nói một câu: “Trời muốn nổi gió, chúng ta mau trở về đi”.

Đúng là trời nổi gió. Mới vừa rồi sắc trời vẫn xanh sắc, bây giờ gió thổi bay đầy đất cát, lá rụng lảo đảo xung quanh. Các tần phi thỉnh an cáo lui. Hoàng đế thấy khuôn mặt Hương Kiến có chút mệt mỏi, liền bảo thị nữ giúp đỡ nàng xuống lầu nghỉ tạm, rồi tái mặt giận nói: “Miệng Hoàng hậu nói lời chúc mừng nhưng sắc mặt lại không vui mừng, miệng nói nhưng tâm không phục ư?”

“Thần thiếp thấy Hoàng thượng cười một cái, nếu Dung quý nhân có thể thật tình cười thì thần thiếp cũng nguyện ý mà vui mừng”.

Hoàng đế giận dữ: “Nàng ghen đấy ư?”

Đôi mắt Như Ý mở to: “Thần thiếp là nữ tử, không phải là thánh nhân nên tất nhiên có thất tình lục dục. Cho nên nếu muốn lục cung ghen tuông thì cũng phải nhìn thấy Dung quý nhân đau buồn”.

“Đau buồn ư?” Hoàng đế lạnh lùng nhìn nàng: “Hoàng hậu quyền cao chức trọng, ai ngờ nhãn lực không như ngày xưa. Dung quý nhân rơi lệ là cảm động và nhớ nhung vì trẫm đã bảo toàn tộc nhân của nàng ấy, nàng ấy biết được tình ý của trẫm”.

“Vậy sao? Hoàng thượng thật sự tin tưởng như vậy sao?” Gió thổi phần phật, lạnh một trận, lại lạnh thêm một trận. Trong bụng nàng có nghiêm sương phúc lạc, ngâm nga nói: “Thiên cổ gian nan duy nhất tử, thương tâm khởi độc tức phu nhân” *

(*Toàn bài thơ là: “Sở cung dong tảo mi đại tân, chích tự không nói gì đối cuối xuân. Thiên cổ gian nan duy nhất tử, thương tâm khởi độc tức phu nhân.” Lấy tích Tức phu nhân (hay còn gọi là Đào Hoa phu nhân). Tức phu nhân là vợ của Tức hầu (Tức là một nước nhỏ thời Xuân Thu). Năm 680 TCN vua nước Sở là Sở Văn Vương diệt nước Tức, bắt Tức phu nhân về làm vợ. Nàng tuy bị buộc phải lấy vua Sở sinh hai con nhưng trọn đời không nói một lời nào với vua Sở. Vì Tức phu nhân mặt đẹp và hồng như hoa đào nên vua Sở gọi bà là Đào Hoa phu nhân).

Hoàng đế giận dữ nói: “Nàng châm chọc trẫm là Sở Văn Vương đấy ư?”

Như Ý thấy hắn nổi giận, cúi thấp đầu nhưng mà thấy hắn lời nói mau lẹ, thần sắc nghiêm nghị, liền chột dạ nói: “Hoàng thượng có phải là Sở Văn Vương hay không, thần thiếp không biết nhưng Dung quý nhân thật tình đáng tiếc; Để bảo toàn tộc nhân, chỉ đành đối với Hoàng thượng miễn cưỡng cười vui!”. Nàng thấy trên trán Hoàng đế nổi gân xanh, nói: “Hoàng thượng nếu muốn Hàn Bộ thật tình quy thuận, tự có thể lấy đức phục nhân tâm; Cần gì phải dùng Dung quý nhân cùng tộc nhân của nàng đưa vào thế ép buộc, phải phụng dưỡng Hoàng thượng! Tất nhiên làm như vậy sẽ được mỹ nhân thần phục nhưng nếu chỉ chiếm được người mà không chiếm được tâm thì có ích gì chứ!”.

Hoàng đế quả quyết quát: “Nghe một chút những lời này của nàng thì làm sao xứng với khí độ quốc mẫu? Lục cung không yên là do nàng ngự hạ vô năng. Tổ tông đã huấn thị hậu cung không thể tham gia vào chính sự, nàng dám mạo phạm, cho dù nàng là Hoàng hậu của trẫm thì trẫm cũng không khoan thứ!”.

“Hậu cung không được tham gia vào chính sự, thần thiếp nhớ rất kỹ. Hoàng thượng nghĩ thần thiếp ghen tuông cũng tốt, không biết cũng tốt, thần thiếp chỉ mong Hoàng thượng hiểu được việc Hoàng thượng vì Dung quý nhân mà không tiếc lấy biện pháp tiền triều mà đối phó với nàng ấy, đây là điều minh quân làm sao?” Nàng quỳ gối xuống, ôm Hoàng đế buồn bã nói: “Sau này Hoàng thượng không sợ người đời nghị luận như Sở Văn Vương bức tử nữ nhân sao?”

Hơi thở Hoàng đế hơi giương lên, không khỏi suy nghĩ liền vung tay lên. Như Ý lắp bắp kinh hãi, thấy tay hắn tát thẳng xuống, không thể tránh, chỉ đánh nhắm mặt lại, chịu cái tát này!

Thật lâu sau không thấy tiếng động. Chỉ có một bàn tay lạnh lẽo phất qua mái tóc mai, đáy lòng nàng đau đớn. Nàng mở mắt nhìn thấy khuôn mặt Hoàng đế vô hạn thống khổ nói: “Như Ý, nàng nói thì làm sao trẫm không hiểu được chứ. Ngay từ đầu, trẫm thật chỉ say mê nhuệ khí của dư bộ Hàn thị mới đồng ý bọn họ đưa Hương Kiến nhập cung làm một cái lễ vật, nghĩ chẳng sợ nàng ta vào cung mà trẫm lạnh đạm với nàng. Đến ngày hôm nay, trẫm mới thấy nàng ta trầm tính, trẫm căn bản không thể rời khỏi ánh mắt kia, trẫm biết chính mình không còn cách nào khác. Trẫm cả đời giáo dưỡng, cả đời kiêu ngạo. Như Ý, trẫm thật không còn cách nào khác nên mới dùng biện pháp như vậy, dùng tộc nhân của nàng ta lưu lại bên người. Trẫm biết là trẫm không chiếm được lòng của nàng ta nhưng trẫm thật sự muốn làm nàng ta cao hứng một chút, làm cho nàng ta nguyện ý ở lại bên người trẫm”.

Lòng Như Ý tràn đầy thống khổ: “Hoàng thượng có thể nói chuyện này với thần thiếp...”

Hoàng đế đắm chìm trong suy nghĩ của chính mình: “Người trong lục cung nhiều như vậy, trẫm thầm nghĩ nàng luôn im lặng. Nếu nàng đồng thuận cười với trẫm một cái, trẫm cái gì cũng đều cao hứng. Như Ý, cũng đã vài thập niên rồi, nàng theo trẫm đăng cơ, theo trẫm đến với ngôi vị Hoàng đế, trẫm một lòng đều hướng về tiền triều. Trẫm muốn theo đuổi cơ nghiệp giang sơn của tổ tông, muốn tạo nên một vương triều thịnh thế! Trẫm vì thế mà hao hết tâm huyết nhưng trẫm lại quên rằng trẫm cũng là một người bình thường, cũng là người có khát vọng bình thường! Như Ý, trẫm đã đến tuổi này, khát vọng hoàng quyền, khát vọng nhận sự quan ái của Hoàng a mã cũng đều trôi qua. Trẫm nay chỉ khát vọng nàng ta”.

Như Ý mới đầu còn lẳng lặng nghe, khi nghe được câu cuối cùng, cả người loạn chiến: “Hậu cung to như vậy. Hoàng thượng chỉ khát vọng nàng ta! Vậy cũng tốt, thần thiếp sẽ cắt tóc rời cung để thanh tĩnh, làm gì phải nghe những lời này của Hoàng thượng. Thần thiếp là người bên gối của Hoàng thượng, Hoàng thượng tự nhiên nói ra những lời này là vì thương thấu tâm ý thần thiệp nhưng Hoàng thượng không cần phải vậy, Hoàng thượng muốn nói thì thần thiếp liền nghe, chỉ coi chính mình đã chết mà thôi!”.

Hoàng đế yếu đuối khẽ rơi lệ, ngửa đầu nhẹ nhàng nói: “Như Ý, trẫm đối với nàng mà nói những lời này, cứ nghĩ rằng nàng hiểu được trẫm. Cuối cùng thành ra như vậy. Vậy nàng cứ xem những lời này của trẫm là vô ích đi!”

Lồng ngực Như Ý kịch liệt phập phồng, tự trấn an tinh thần, bình tĩnh nói: “Thần thiếp vừa mới nói những lời này là điều Hoàng hậu nên nói”. Nàng không biết sao trong lòng đầy trần uể oải, cơ hồ muỗn ngã ngồi xuống: “Thần thiếp làm bạn với Hoàng thượng hơn mười năm, cũng không dám tự xưng là cùng Hoàng thượng thần giao cách cảm nhưng tự cho có tâm ý thương thông với Hoàng thượng vài điểm. Nay xem ra, bao nhiêu năm làm vợ chồng cũng chỉ là uổng phí. Thần thiếp không còn lời nào để nói và về sau cũng không còn gì nói nữa, thần thiếp cáo lui”.

Sắc trời âm u như trời muốn mưa. Như Ý bước xuống cầu thang, có chút hỗn loạn ở dưới chân. Hoàng đế vội vàng đuổi theo. Lý Ngọc cùng Lăng Vân Triệt thấy Hoàng hậu như vậy cũng hoảng thần.

Mới ra khỏi Bảo Nguyệt lâu, dĩ nhiên trời mưa. Hoàng đế kêu: “Hoàng hậu, trời mưa”.

Như Ý cũng không quay đầu nhưng thấy đỉnh đầu mây đỏ sáng ngời. Là thanh âm của Hoàng đế: “Đừng mắc mưa. Ngày mai tần phi còn muốn bái kiến nàng”.

Nàng đúng là nhịn không được, quay đầu nhìn lại. Trong mắt nàng là hình ảnh mờ ảo của Hoàng đế ở trong Bảo Nguyệt lâu. Mưa rơi đều, lòng của nàng đến tuyệt vọng cùng cực.

Lăng Vân Triệt bình thường theo Hoàng đế, nay không biết sao bước đến bên nàng che dù. Từng bước một, chậm rãi tiến đến.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 07

HOÀN ĐỊCH

* * *

Bây giờ phi tần đã tận mắt thấy danh phận Hương Kiến đã định, đưa vào Dưỡng Tâm điện thị tẩm, ngay cả Như Ý cùng Thái hậu cũng không lên tiếng, sau lưng chỉ nói thầm vài câu rồi cũng nhẫn nhịn.

Sau ngày thị tẩm, Hương Kiến cùng nhóm tần phi vào Dực Khôn cung bái kiến Như Ý. Đợi mọi người tan, Như Ý chỉ bảo Hương Kiến cùng Hải Lan ở lại chuyện trò. Hương Kiến bình tĩnh ngồi uống trà. Dung Bội thấy vậy liền đổi qua Ngưu Nhũ trà, Hương Kiến uống hết hai chén mới thôi. Thấy Hương Kiến thống khoái như vậy cũng khiến cho lòng Như Ý thấy yên ổn.

Nếu đã như vậy thì chắc sẽ không còn tìm đến cái chết. Khóe môi Như Ý có nét cười: “Cuối cùng muội cũng đã vượt qua cái chết mà sống sót. Chắc chẳng còn gì đáng sợ nữa rồi”.

Thần sắc Hương Kiến thản nhiên, nghiêm mặt nói: “Đã qua thời khắc tạ thế rồi”. Nàng dừng lại, chạm vào cái hộ giáp ở ngón út được trạm trổ vàng ngọc; Nàng mang vật đó không quen nhưng cũng không thể tháo xuống: “Nhìn xuống dưới thấy con kiến, nghĩ mình cũng bất quá chỉ như con kiến bình thường mà sống sót, liền nghĩ cũng không có chuyện gì”.

Như Ý nhớ tới ánh nhìn của nhóm tần phi đối với nàng là ánh mắt cực kỳ hâm mộ cũng như đố kỵ nhan sắc của nàng. Như Ý khe khẽ thở dài: “Muội đã thực sự thị tẩm, chắc chắn sẽ không thiếu người trong cung dòm ngó muội. Những người đó, muội không cần để ý tới là tốt rồi”.

Nàng cười nhẹ, nụ cười mông lung như buổi sớm đầy sương trắng, ướt nhẹp lúc bình minh: “Ta sẽ tuân thủ nghiêm ngặt quy củ cũng bởi vì nương nương đã giảng giải cho ta hiểu nhiều điều”.

Như Ý có một tia áy náy: “Kỳ thật muội có biết, bổn cung khuyên muội, một nửa vì Hoàng thượng, một nửa vì muội không?”

Hương Kiến dùng đầu ngón tay lau đi một giọt nhũ bạch trên môi: “Mặc kệ nương nương vì cái gì nhưng ít nhất chỉ có nương nương mới nói được với ta những lời đó”.

Hải Lan cười trong suốt: “Vì duyên cớ khuyên muội nên hơn phân nửa người muốn hận chết Hoàng hậu nương nương. Khuyên muội sống sót là điều khiến cho lục cung không yên. May mắn muội còn có thể thông cảm tâm ý Hoàng hậu nương nương, thật không uổng”.

Đôi mày Hương Kiến khẽ động đậy: “Thật sự ta không rõ, nương nương vì cái gì mà đi khuyên một nữ tử mà trượng phu mình đang quấn quýt si mê chứ? Nương nương không muốn ta chết hoặc rời khỏi cung sao?” Nói những lời trực tiếp như vậy mới thấy được tâm địa Hương Kiến tinh khiết nên mới có thể sảng khoái hỏi ra. Đôi khi thật sự cảm thấy nữ tử này độc đáo như cây táo hoa, mùi thơm ngát trong suốt.

Hải Lan muốn nói điều gì đó nhưng lại thôi, cũng chỉ biết im lặng thở dài. Như Ý đưa đôi tay vào lò sưởi tay, thản nhiên nói: “Là một thê tử, làm sao bổn cung không nghĩ như vậy chứ. Nhưng là một Hoàng hậu, chức trách càng nhiều, thuận theo mà phục tùng mới khiến cho chính mình thoải mái”.

Hải Lan hòa nhã nói: “Hoàng hậu nương nương cũng đã từng muốn muội rời khỏi cung cũng vì danh dự Hoàng thượng. Vì muội mà Hoàng thượng bị chỉ trích không ít”.

Hương Kiến nhăn mặt lại, hiển nhiên là ghét: “Đó là do chính hắn muốn vậy”. Nói xong, nàng nhẹ ngàng thở dài, sầu muộn vô hạn, cũng giống như tự nói chính mình: “Thật sự cũng đã thị tẩm, ta không còn có thể tính toán điều gì nữa rồi”.

Như Ý chỉ cảm thấy trong lòng kịch kiệt nhảy lên, nhìn vào Hải Lan cũng thấy có chút kinh ngạc, đối với Hương Kiến sinh ra sự thương hại vô hạn.

Đương nhiên là có rất nhiều cách, đôi môi Hải Lan khẽ nhếch nhưng vẫn không thể mở lời. Chỉ là không ai dám nói cho Hương Kiến nên làm thế nào.

Hương Kiến cũng không hề hỏi, chỉ là dùng tâm mình mà tự đối thoại mà thôi. Nàng ngồi yên, một lúc rất lâu không nói câu gì. Ánh mặt trời đem thân ảnh nàng trải dài dưới đất, Như Ý nhìn cái bóng đen kia, đáy lòng nổi lên một trận lạnh, vắng lặng không nói gì.

Tới lúc hoàng hôn, Hoàng đế đến Từ Ninh cung thỉnh an. Từ khi Đoan Thục trưởng công chúa trở về, lại hạ sinh Lân nhi, Thái hậu ngày xưa sắc bén bao nhiêu thì bây giờ lại cùng với Hoàng đế ở chung bình yên bấy nhiêu. Đây là chuyện tốt vô cùng, Hoàng đế phụng dưỡng Thái hậu rất chu toàn, nhân ngày sinh của Thái hậu, lấy kỳ trân dị bảo mà dâng lên.

Hoàng đế thụ trai giới cũng chỉ vì bản thân bị thương. May mắn vết thương không sâu, thường ngày Hoàng đế an dưỡng cuối cùng vết thương cũng khép lại, chỉ là nhất thời không thể nhấc nổi vật nặng, chỉ đành lấy cổ tay áo cẩn thận che lại, không muốn cho người khác biết.

Như Ý tránh Hoàng đế, Hoàng đế cũng tránh Như Ý, mấy ngày nay đi đến Từ Ninh cung thỉnh an cũng đều canh giờ mà đến. Có một ngày Hoàng đế đến sớm, thấy Dung Bội đứng bên ngoài cửa, trong lòng biết Như Ý ở bên trong. Rất muốn rời khỏi nhưng lại thấy không tiện nên đành đi vào.

Thái hậu thấy Hoàng đế liền vui mừng, gọi hắn đến bên cạnh, cầm một bộ kính lão viễn thị của Tây Dương nói: “Hoàng hậu đưa tới vật này. Ai gia mấy ngày trước có nói mắt giờ không tốt, Hoàng hậu liền đưa vật này tới. Quả thực có tâm”.

Như Ý thấy Hoàng đế đi vào, sớm làm lễ thỉnh an, đứng sang một bên. Hoàng đế cười dài nói: “Hoàng ngạch nương còn nhớ rõ năm trước thấy đồng hồ báo giờ Tây Dương cũng thấy hứng thú nên nhi thần cũng tặng Thái hậu một cái không?”

Thái hậu cười xua tay liên tục: “Mỗi nửa canh giờ nó liền kêu vài tiếng, ai gia thấy nó thật ầm ĩ nhưng lại thích sự tinh xảo của nó, liền kêu Phúc già cất đi. Vẫn là đồng hồ nước của chúng ta tốt, vừa chuẩn lại vừa yên tĩnh”.

Thái hậu vui vẻ như vậy cũng khiến cho Hoàng đế cùng Như Ý tự nhiên vui mừng. Vừa vặn Phúc già thổi phồng hải đường hoa văn trổ sơn điền kim Vân Long gỗ lim bàn đến, cấp trên đặt tam bính thạc đại như ý, mỗi bính đều có hai thước đến dài, nặng trĩu đẹp đẽ quý giá, theo thứ tự là hoa sen cẩm văn khảm tương thanh ngọc như ý, mã não xảo điêu băng mai chi chim khách song màu như ý, có khác một phen cùng điền bạch ngọc như ý, cả vật thể thuần trắng, hoàn toàn giống nõn nà, chích lấy đỏ thẫm giáp kim tuyến lưu tô vì trụy.

Thái hậu chỉ vào nói: “Tháng sau là trăm ngày sinh nhật của tôn tử Ngũ đệ Hoàng Trú của Hoàng thượng, Hoàng thượng cũng xem một cái đi, nên chọn cái nào tốt mà đưa đi”.

Hoàng đế thuận miệng nói: “Nhãn lực của Hoàng ngạch nương chọn cái gì là cái đó tốt nhất”.

Thái hậu cười nói: “Người già đi thì nhãn lực cũng không được tốt nên kêu Hoàng hậu giúp đỡ Hoàng thượng cùng nhìn một cái rồi chọn”.

Hoàng đế nghe vậy, mới cẩn thận nhìn, nói: “Bạch ngọc như ý này tuy dùng ngọc tốt mà chế tạo nhưng mà trăm ngày chi hỉ, dùng màu trắng khiết tựa hồ không hợp. Thanh ngọc như ý này cũng tốt, là công tượng Tây Dương chế tạo, hình thức mới lạ mà tinh xảo”.

Thái hậu liếc mắt Hoàng đế một cái, lại không lên tiếng. Hoàng đế nói tiếp: “Tuy vật Tây Dương tinh xảo, ngày thường ngắm cũng tốt nhưng đưa đến ngày lễ thì không nên. Chỉ có cái chuỗi chim khách song màu này, tuy rằng thô sơ nhưng náo nhiệt vui mừng, hồng bạch song sắc mã não thật hiếm thấy”.

Thái hậu hơi vuốt cằm: “Vậy chọn cái chuỗi này đi”. Nàng vừa nói xong liền nâng lên vuốt ve: “Tinh chất mịn nhẵn, hoa văn lưu tinh, thật là tốt...” Trên tay nàng đột nhiên buông lỏng: “Ôi”. Một tiếng kia kèm theo chuỗi như ý kia nặng nề mà rơi xuống.

Thân thủ bản năng Như Ý vội vàng tiếp đón. Hoàng đế ngồi gần, dùng đôi tay vội đỡ, chắn trên cánh tay nàng. Đáy lòng nàng căng thẳng, chuỗi như ý kia chạm vào cánh tay Hoàng đế rất mạnh mà tay trái Hoàng đế đang bị thương.

Đang nghĩ tới, Hoàng đế tự nhiên đón được chuỗi như ý kia. Đôi mi hắn nhíu lại, hiển nhiên là chạm vào chỗ đau, cố gắng nén đau mà mỉm cười như thương: “May mắn chưa rơi xuống đất, nếu bị vỡ thì chẳng còn gì là như ý nữa”.

Thái hậu tươi cười rạng rỡ: “Vẫn là Hoàng đế nhanh nhẹn. Phúc Già, nếu Hoàng đế đã chọn rồi thì mau đi cất đi”.

Sau đó, ba người đàm đạo một chút rồi Hoàng đế liền vội vàng cáo từ. Như Ý thương nhớ Vĩnh Cơ, cũng không ở lâu, cũng thỉnh an cáo lui. Đợi đến khi hai người đi rồi, trên khuôn mặt Thái hậu cùng dần thu lại ý cười, nhìn Phúc Già đứng bên cạnh, bình tĩnh nói: “Quả nhiên lời đồn đại không sai, tay Hoàng đế thật sự bị thương. Hàn thị...”. Mâu quang nàng chợt tắt, phục hồi lại trầm tĩnh: “Đáng tiếc”.

Tám ngày trôi qua, Hoàng đế đều nghỉ ngơi tại Bảo Nguyệt lâu. Như hòn đá rơi xuống giữa hồ, mọi người đều cả kinh, hận không thể hỏi thẳng trước mặt Như Ý. Nhưng khi thấy Như Ý, chỉ phải mỉm cười mà nhịn xuống.

Như Ý cũng không để ý lắm, Hoàng đế say mê người bên ngoài nhưng đối với nàng cũng tốt, trải qua lần đó, nàng gặp hắn lần nào cũng chỉ hờ hững. Có lần Hoàng đế nhớ tới Uyển tần, liền gọi nàng thị tẩm, nàng hoảng loạn, miệng không biết nên nói cái gì, tay chân luống cuống không biết nên để nơi nào, nhớ tới cũng bởi vì nàng đã mười hai năm ba tháng bốn ngày chưng từng thị tẩm qua.

Như Ý cùng Hải Lan đều nở nụ cười, ngay cả Hãn phi nằm bệnh cũng đều cười ngửa tới ngửa lui. Cười thôi, khóe mắt cũng có chút lệ. Bao nhiêu thống khổ cũng đều cười tại nơi đây.

Một ngày Hoàng đế nhìn xuống, mắt thấy gió phương Bắc đến, dặn nhiều người hướng về Bảo Nguyệt lâu mà dâng cây táo hoa đến, liền vui vẻ nói: “Dung quý nhân yêu thích nhất hương của cây táo hoa, ngày nào cũng phải có hương táo hoa”.

Lý Ngọc cười nói: “Xung quanh Bảo Nguyệt lâu có nhiều loại táo thụ đó là vì Dung quý nhân thích. Chỉ tiếc Dung quý nhân tưởng niệm cố hương, Hàn Bộ đưa tới cây táo hoa mới khiến nàng cao hứng nhất”.

Hoàng đế bảo người đưa đi nói: “Trẫm đi xem Dung quý nhân”. Hắn vừa bước đi liền ngẫm lại rồi dừng lại: “Trẫm nhiều ngày không đến thăm Vĩnh Lộ, cũng thương nhớ Cảnh Họa”.

Trời vào cuối thu đầu đông, ngày ngắn đêm dài, Yến Uyển ngồi buồn tại Noãn các. Yến Uyển đẩy cửa rỗ ra, cuối thu đúng là gió lạnh, thổi bay cổ áo trên người nàng. Nàng lẩm bẩm nói: “Xem gió thổi thế này thì toàn bộ Tử Cấm Thành đều lạnh, chỉ có Bảo Nguyệt lâu là ấm áp”.

Xuân Thiền nhỏ giọng khuyên nhủ: “Tiểu chủ, tiểu chủ đừng nói vậy”.

Yến Uyển chậm rãi khép lại khung cửa sổ mạ vàng có chữ: “Phúc Thọ Trường Xuân”, chán đến chết, bất giác sinh vài phần thê lương: “Từ trước đến giờ trong cung này đều ấm áp nhưng Dung quý nhân đã tiến cung, chỉ sợ nơi này không còn được ấm áp nữa rồi”.

Xuân Thiền thấp giọng nói: “Tiểu chủ đừng quá thương tâm, tốt xấu gì tiểu chủ còn có a ca cùng với công chúa. Không tin, tiểu chủ cứ nhìn Hoàng hậu một cái, trong cung đều lạnh tanh”.

Đang buồn chợt nghe bên ngoài thái giám hô to bằng vẻ vui sướng: “Hoàng thượng giá lâm...”. Yến Uyển vui sướng vô cùng, liền đứng lên, vội vàng chạy ra ngoài cửa nghênh đón.

Hoàng đề thật sự đã đến.

Hoàng đế liếc nhìn nàng một cái, liền đi đến gặp Cảnh Họa cùng Vĩnh Lộ, Hai hài tử này lâu rồi không gặp Hoàng đế nên thấy có chút mới lạ. Hoàng đế hứng thú đánh giá nói: “Xiêm y nàng mặc rất đẹp. Đáng tiếc Hương Kiến không thích mặc loại xiêm y này. Cũng chỉ có nàng mới ăn mặc tươi đẹp như vậy”.

Yến Uyển liền thôi cười, nàng thấy chóp mũi chua xót, tự tay tiếp nhận chén trà trong tay Xuân Thiền, dịu dàng nói: “Hoàng thượng hiểu ý Dung quý nhân, Dung quý nhân thật có phúc. Mong Hoàng thượng đừng sủng ái muội ấy quá mà quên thần thiếp cùng Vĩnh Lộ nha”.

Hoàng đế không yên lòng, xuất thần một cái rồi tỉnh lại, hàm hàm hồ hồ cười nói: “Nàng nói trẫm sủng ái cái gì chứ?”

Yến Uyển trong lòng căng thẳng, chợt tươi cười nói: “Thần thiếp nói Dung quý nhân mới vào trong cung, Hoàng thượng một mặt đừng sủng ái muội ấy mà còn phải quan tâm nhiều hơn mà còn phải hiểu muội ấy thích cái gì thì mới hợp tình”

Hoàng đế ngẩn người ra, đôi mắt mở to, đứng dậy đi nhanh ra về phía ngoài nói: “Làm sao trẫm không nghĩ tới chứ, nàng không cần phải nói điều này”.

Yến Uyển vừa đưa chung trà, thình lình Hoàng đế lao ra, sợ tới mức nước trà đổ hết ra. Lan Thúy vội vàng kêu lên: “Hoàng thượng uống một miếng trà đi, tiểu chủ vì chờ đợi Hoàng thượng mà chuẩn bị trà đấy ạ”.

Lời còn chưa dứt, Hoàng đế thực đã đi xa. Yến Uyển nghiến răng nói: “Còn nói cái gì nữa? Làm sao trà ngon hơn trà ở Bảo Nguyệt lâu chứ?”

Lan Thúy sợ tới mức không dám nói chuyện. Yến Uyển nổi giận đùng đùng, Cảnh Họa cùng Vĩnh Lộ bị dọa nạt, liên tiếp khóc toáng cả lên. Yến Uyển liền không có chút kiên nhẫn: “Hoàng a mã các ngươi đến đây thì có cái gì lạ mà các ngươi không nhận ra chứ?”

Nhũ mẫu vội vàng đưa Cảnh Họa cùng Vĩnh Lộ đi nơi khác, Yến Uyển chỉnh sửa lại xiêm y, nhớ lại trong lời nói Hoàng đế liền lấy lại bình tĩnh, đứng dậy nói: “Thay xiêm, đưa Vĩnh Lộ cùng Cảnh Họa đến Từ Ninh cung, bổn cung phải đi thỉnh an Thái hậu”.

Một ngày đẹp trời, Như Ý đến Từ Ninh cung thỉnh an. Trải qua nhiều năm như vậy, sắc mặt cũng ôn nhu nhẹ nhàng. Nàng cùng với Thái hậu cũng giống vài phần như mẹ chồng nàng dâu bình thường. Thật sự ngay cả Như Ý cũng chưa từng nghĩ có thể cùng Thái hậu ngồi cạnh nhau như vậy.

Cho nên Như Ý bước vào Từ Ninh cung liền mỉm cười: “Hoàng ngạch nương vạn an”.

Như Ý liếc mắt thấy bó hoa trong bình ngọc xanh lam kia, cả kinh chới với, đó là loại táo hoa. Đôi mắt Như Ý liền cúi xuống, cười nói: “Hoàng ngạch nương không thích cây táo hoa, Từ Ninh cung không cần để loại này. Hoàng ngạch nương cẩn thận kẻo làm bị thương chính mình”..

Thái hậu cười nhẹ, nụ cười kia khiến cho người khác phát lạnh: “Từ trước chỉ nghe thấy chuyện Đường Huyền Tông vì Dương quý phi mà ngàn dặm đưa vải đến, rất nhiều con ngựa đã chết vì kiệt sức. Nay Hoàng thượng chỉ vì nụ cười của một phi tử mà tốn bao nhiêu công sức đưa hoa táo đến. Thật là một đoạn kỳ văn”.

Như Ý cuống quýt quỳ xuống. Nàng không biết nên làm thế nào, chỉ có cách quỳ xuống là tư thái tốt nhất.

Thái hậu nói: “Ai gia hiểu được ý tứ của con. Chuyện này tất nhiên là con không biết, khiến Hoàng thượng vui mừng thì lãng phí một chút cũng không đáng gì. Rốt cuộc nếu Hiếu Hiền hoàng hậu còn sống thì cũng có thể khuyên nhủ Hoàng đế tiết kiệm”.

Như Ý liền đỏ mặt nói: “Nhi thần vô năng”.

Thái hậu khách khí nở nụ cười: “Con làm sao vô năng được chứ? Ai gia thấy con cũng thật sự có khả năng. Khuôn mặt Hàn thị sao bị thương? Cánh tay Hoàng thượng sao bị thương? Lần này cánh tay Hoàng thượng bị thương là do đâu? Là do mảnh đao nhỏ muốn lấy tính mệnh Hoàng thượng. Con còn thay hắn lừa gạt trên dưới, dùng lý do trai giới để bảo toàn danh dự của hắn cũng thật cực khổ”.

Trên trán Như Ý đổ mồ hôi lạnh, nguyên lai Thái hậu sớm đã biết. Tuy ở trong thâm cung ăn chay niệm phật nhưng cũng hỏi chuyện cung sự, với lại dù sao Thái hậu cũng là nữ nhân, tất nhiên sẽ thấy rõ.

Như Ý vẫn cúi đầu, quỳ gối phục tùng: “Hoàng ngạch nương nếu đã biết thì nhi thần cũng không dám giấu diếm. Nhưng nhi thần làm vậy cũng một lòng vì Hoàng thượng. Nếu chuyện đồn đại ra ngoài, thật sự có tổn hại đến thánh minh Hoàng gia”.

Thái hậu chăm chú nhìn Như Ý một lát rồi thở dài: “Con của ta, con thật sự rất khổ tâm. Lòng Hoàng đế đều bị Hàn thị mê hoặc, suýt chút nữa ngay cả quy củ tổ tông cũng phá bỏ. Ai gia không thể ngăn cản Hàn thị vào cung cũng không thể ngăn cản nàng ta thị tẩm. Nhưng con có từng nghĩ tới, nếu được thị tẩm, nếu nàng ta sinh hạ một đứa trẻ thì xảy ra chuyện gì không?”.

Như Ý bồi cười, làm sao dám nói Hương Kiến không muốn có con, chỉ đành nói: “Cũng chưa chắc nhanh như vậy...”

Thái hậu vội cắt ngang nàng: “Có thai cũng là chuyện sớm muộn. Ai gia biết, Hàn thị sống sót được là do Hoàng thượng muốn con đi khuyên. Con cũng hiểu được đó là sự miễn cưỡng. Một nữ tử mang oán khí mà đi phụng dưỡng một nam nhân, nếu sinh ra một đứa nhỏ thì sẽ xảy ra chuyện gì? Chắc chắn Hoàng đế sẽ phong vương cho đứa nhỏ cũng như ngày đó Thuận Trị gia nhất định phong vương cho con của Đổng Ngạc Hoàng quý phi. Ai gia tuy là Thái hậu cũng không thể ngăn cản được. Vậy cũng tốt, chúng ta vất vả đánh bại được Hàn Bộ nhưng cuối cùng bọn họ không cần tốn nhiều sức mà chiếm lại giang sơn Đại Thanh”.

“Hoàng ngạch nương muốn tính toán thế nào?”

Thái hậu khẽ nhắm đôi mắt, Phúc Già đưa một chén canh tiến vào. Thái hậu nói: “Tất cả đều đã chuẩn bị. Uống vào, tất cả sẽ xong mọi chuyện”.

Sắc mặt Như Ý tái nhợt, tiến lên phía trước khẩn thiết nói: “Hoàng ngạch nương làm vậy tất nhiên là vì suy nghĩ giang sơn vạn năm nhưng Hoàng thượng đang sủng ái Dung quý nhân, nếu tùy tiện xử trí thì chỉ sợ sẽ khiến Hoàng thượng thương tâm”.

Thái hậu khẽ nhếch mép: “Ai gia biết, Hoàng đế sẽ đau lòng vì Hàn thị. Nhưng chén thuốc này vẫn khiến nàng ta thị tẩm bình thường nhưng lại không thể sinh dục được mà thôi. Việc đó vẫn chưa vi phạm ý tứ Hoàng đế, ai gia cũng không cần tính mạng Hàn thị, chỉ cần ngày sau nàng ta không còn sinh dục được nữa”.

Như Ý cúi mặt một lúc lâu, rốt cục cũng ngẩng đầu lên, chống lại Thái hậu: “Hoàng ngạch nương cũng biết rõ làm vậy, Hoàng thượng sẽ oán hận thần thiếp”.

Trong điện đốt đàn hương, sương khói phiêu tán, trần ngập khắp trong điện

Thanh âm Thái hậu trầm trầm như chui màng tai: “Ai gia biết Hoàng hậu không muốn đi vì thứ nhất không thể hạ thủ, thứ hai vẫn để ý tâm ý Hoàng đế. Hoàng hậu cũng nên nghĩ lại, ngày đó Hoàng hậu thay Hoàng đế thuyết phục Hàn thị giữ lại tính mạng, là Hoàng đế lấy cớ chức trách Hoàng hậu để Hoàng hậu vội vã đi phục tùng. Ai gia hôm nay khiến Hoàng hậu vội vã cũng giống vậy. Chỉ vì Hoàng hậu đứng đầu lục cung, yên ổn hậu cung là chức trách của Hoàng hậu. Cho nên chuyện này là ý của ai gia, Hoàng hậu chỉ cần khiến cho nàng ta uống xong là được”.

Như Ý chống tay đứng dậy. Nàng nghe thấy thanh âm của chính mình: “Chức trách của người đứng đầu lục cung, chính là nghe theo lời người khác mà không có chính kiến của chính mình sao? Nhi thần vừa tuân mệnh Hoàng thượng, lại nghe theo Thái hậu, thật là lưỡng nan, không có cách nào khác”.

Thái hậu ôn hòa cười: “Hoàng hậu cũng nên biết năm đó Hoàng đế vì sao chọn ngươi làm kế hậu, chỉ vì gia tộc Hoàng hậu sa sút, mẫu gia cũng không có người làm quan trong triều. So với mẫu gia phú quý của Hiếu Hiền hoàng hậu, nếu không dựa vào Hoàng đế thì Hoàng hậu giờ đây không biết như thế nào. Nay ngươi chiếm được vị trí Hoàng hậu cho nên ai gia khuyên Hoàng hậu một câu, muốn hậu vị yên ổn nên nghe theo, làm theo mới là điều tốt”

Như Ý quỳ gối dưới ánh Mặt trời. Giữ lại tính mệnh Hương Kiến là thuận theo ý của Hoàng đế, cũng đắc tội với lục cung. Khiến cho Hương Kiến uống xong chén thuốc này là thuận theo ý Thái hậu, khiến phi tần an tâm nhưng cũng phản nghịch lại sự vui mừng của Hoàng đế. Nàng vô cùng lo lắng, bỗng nhiên nhớ tới lời nói của Hương Kiến ngày ấy, nàng giật mình một cái, nếu Hương Kiến có con thì sẽ như thế nào?

QUYỂN VI - CHƯƠNG 08

KHÔNG NGUYỆT U

* * *

Như Ý không nhớ mình đã bước ra khỏi Từ Ninh cung như thế nào, mơ hồ phiêu dạt, dưới chân vô lực. Hướng đến Bảo Nguyệt lâu, cuối cùng hồn của nàng cũng trở lại, lòng nặng nề mà đi tới.

Trước mắt xuất hiện Uyển tần đang đi tới.

Gió tây thổi qua, toàn thân Uyển tần khoác tấm áo dệt lụa hoa tịnh liên văn cẩm sam, in hình thâm trúc ánh trăng, càng phát ra vẻ khiếp nhược vô cùng. Nàng thấy Như Ý, sợ hãi vấn an, vô cùng ngượng ngùng.

Như Ý thấy nàng đeo trên đầu đá mắt mèo vàng ròng ngô thúy hoa điền, không khỏi dừng lại bước tới cười nói: “Hoàng thượng ban thưởng sao? Hôm qua Nội Vụ phủ mới đưa vật này vào cung”.

Sắc mặt Uyển tần ửng đỏ, nghiêm mặt nói: “Khắc sâu trong lòng thần thiếp luôn nhớ Hoàng thượng”. Nàng nói xong cơ hồ tim đập mạnh, anh anh nói: “Là thần thiếp nửa năm rồi không gặp Hoàng thượng”.

Như Ý đánh giá nàng: “Muội tới là muốn gặp Hoàng thượng sao?”

Vẻ mặt Uyển tần đỏ bừng, càng phát ra sự ấp úng: “Không phải, thần thiếp chính là tò mò...” Nàng cúi đầu thở dài: “Thần thiếp chính là tò mò, không biết Hoàng thượng khi sủng ái một nữ nhân thì sẽ trông như thế nào?”

Như Ý nhân tiện nói: “Dung quý nhân rất đẹp.”

Uyển tần vội vàng nói: “Không, Hoàng hậu nương nương”. Thần khí nàng có chút nghiêm nghị: “Thần thiếp thích nhìn Dung quý nhân, chính bởi vì thần thiếp tò mò, tò mò muốn biết cái liếc mắt, tiếng nói, cử động của nàng ta như thế nào mà khiến cho Hoàng thượng say mê”. Nàng thẹn thùng, ánh mắt lạnh nhạt, thương cảm hối tiếc nói: “Nhưng mà thần thiếp lại không có khả năng như vậy. Hoàng hậu nương nương có biết không? Thần thiếp nhớ rõ nhất là hình bóng Hoàng thượng. Rất nhiều lần thần thiếp đều ngóng trông Hoàng thượng vào cung của mình, hy vọng Hoàng thượng có thể đi nhầm đường một lần mà bước vào cung thần thiếp. Nhưng mà chưa từng xảy ra điều đó, dù chỉ một lần. Khuôn mặt vui vẻ của Hoàng thượng, thần thiếp không nhớ rõ bởi vì Hoàng thượng chưa từng mỉm cười với thần thiếp”.

Cũng không phải Uyển tần đố kỵ gì, chỉ là nghĩ đến chính mình mà thương cảm, xưa nay nàng không có tiếng tăm gì nhưng vẫn kiều diễm thuần túy mà chờ đợi.

Như Ý hòa nhã nói: “Uyển tần, muội nhiều lo lắng”.

Đáy mắt Uyển tần chứa đầy nước mắt, lẳng lặng nói: “Thần thiếp bất quả chỉ là một nữ tử bình thường, tướng mạo thường thường, tài đức thường thường. Thời còn ở vương phủ chỉ là cách cách, ở trong cung không bao nhiều người nhớ thần thiếp là chức tần. Thần thiếp không dám vọng tưởng nhận được sủng ái, chỉ là Hoàng thượng gặp gỡ bao nhiêu nữ tử, chỉ hy vọng Hoàng thượng liếc mắt với thần thiếp một cái. Vì thế, thần thiếp dùng hết mọi biện pháp hy vọng có thể thu hút chút ánh nhìn của Hoàng thượng, cuối cùng chỉ còn nghĩ ra cách này”.

Chỉ là những câu nói bình thường nhưng xuất phát từ miệng Uyển tần lại sinh đau. Như Ý nghe thấy, không biết nên nói lời nào an ủi. Nàng có khác gì đâu? Lúc đó không phải nàng cũng giống như hàng ngàn vạn thân ảnh kia sao?

Một lát sau, Như Ý nghe thấy thanh âm của chính mình khuyên nhủ: “Muội luôn luôn an phận thủ thường, Hoàng thượng đối đãi với muội cũng tốt”.

Uyển tần nhợt nhạt cười thê lương mà tịch liêu: “An phận thủ thường là vì thần thiếp thật sự không có thứ gì khiến Hoàng thượng để mắt đến thần thiếp. Mà Hoàng thượng, bốn mùa ban thưởng không ít, cũng không từng bạc đãi thần thiếp. Nhưng mà Hoàng hậu nương nương, thần thiếp chỉ mong trong lòng Hoàng thượng dừng lại một khắc bên thần thiếp, như vậy khó lắm sao?”

Không phải khó, không phải. Việc tình ý chưa bao giờ là điều mà người ta mong chờ sẽ nhận được lại bấy nhiêu. Bất quá chỉ mộng tưởng hình ảnh đó trong lòng ngưng tụ thành hòn vọng phu. Thật sự là thê lương.

Uyển tần nhìn xa trên lầu mà ngắm Hương Kiến, vô cùng khao khát lại ai oán vô tận: “Thần thiếp nếu có thể có được một phần vạn sủng ái của Dung quý nhân thì cuộc đời này cũng không hối tiếc. Chỉ tiếc, Dung quý nhân lại không để tâm đến phúc khí đó”.

Có lẽ người trong cung đều có suy nghĩ đó. Như Ý nhìn Uyển tần cô đơn rời đi thì mới biết Bảo Nguyệt lâu cuồng dại tình dài như vậy hóa ra cũng chỉ là một đoạn thương tâm, chung quy không thể viên mãn.

Một mình Hương Kiến ngồi ở lầu hai, nhìn Cầu Phúc đường ở xa xa, thần sắc si võng, chợt thấy Như Ý đến. Thị nữ của Hương Kiến thấy Như Ý liền tiến lên nói: “Hoàng hậu nương nương đến. Tiểu chủ của chúng nô tỳ cả ngày đều nhìn buồn bã nhìn về Trường An phố, về Cầu phúc đường”.

Như Ý thản nhiên cười: “Khiến nàng ấy thích điều gì cũng thật khó. Thôi tùy nàng ấy thôi”.

Thị nữ đỡ Hương Kiến, Hương Kiến thấy Như Ý, đứng dậy vén áo thi lễ: “Nương nương vạn an”.

Như Ý liền cười: “Kinh thành đang có bão cát lớn, vào trong ngồi đi”.

Bảo Nguyệt lâu bố trí như Thừa Càn cung nhưng màu sắc mang hơi hướng Hàn Bộ. Trong điện cũng bài trí nhiều đồ vật giống như ở Dưỡng Tâm điện, cho thấy Hoàng đế thường đến đây.

Như Ý cũng không nhìn nhiều, liền hỏi: “Mới vừa rồi gặp được Uyển tần, cũng không biết ở dưới đã nhìn muội bao lâu rồi”.

Hương Kiến hờ hững đáp: “Gặp qua được một hai lần. Nàng ta cũng thật kỳ quái”. Nàng xùy cười: “Trong mắt người bên ngoài thì ta cũng rất kỳ quái. Nay người ở trong cung cũng thật sự kỳ quái. Nơi này tất cả đều thành quái vật”.

Nàng tự nhiên cười, hồn nhiên không ngại dùng ngữ khí sắc bén trêu tức chính mình. Bất quá chung quy cũng là tuổi trẻ, Hương Kiến hiếu kỳ: “Nàng ta rốt cuộc nhìn ta làm cái gì?”

Như Ý bình tĩnh đáp: “Hâm mộ ân sủng của muội, nàng ta suốt đời cũng không có phúc khí đó”.

“A!” Hương Kiến chợt bừng tỉnh: “Hoàng thượng không thương nàng ta đúng không? Nàng ta đối với Hoàng thượng như Hoàng thượng đối với ta.” Nàng chợt cười đến lạnh lùng: “Bất quá cũng là gieo gió gặt bão. Ta đối với hắn cũng như hắn đối đãi với người bên ngoài. Nhân quả luân hồi, đều là do chính mình tự làm tự chịu”.

Hương Kiến khi nói chuyện thần sắc không được tốt, mang phần mệt mỏi, Như Ý liền nói chuyện khác: “Dưới lầu có nhiều cây táo thụ đưa đến, đợi đến mùa nở hoa chắc chắc sẽ rất đẹp”.

Hương Kiến cười lạnh một tiếng: “Hoàng thượng đưa cây táo hoa đến đó là do ta muốn sao?” Nàng liền chỉ tay về chậu san hô chạm ngọc hoa trên bàn tròn nói: “Chuyện này cũng thật buồn cười. Hoàng thượng vừa phái Thái ý đến nói ta điều trị thân mình để có thể sớm có thai”.

Nàng nói xong, lớn tiếng cười lạnh. Tiếng cười kia làm cho đáy lòng Như Ý lên men: “Muội đã thị tẩm nhiều ngày rồi, có thai cũng là chuyện thường”.

Hương Kiến cười đến ngửa tới ngửa lui: “Cho nên ta mới hỏi Thái y, ta nên làm thế nào để không có thai. Người kia nhát gan, nghe thấy liền bỏ chạy”.

Thị nữ nghe nàng nói vậy, liền bưng một đĩa bánh bơ cánh cuộn đến dâng, bồi cười nói: “Hoàng hậu nương nương đừng trách móc, tiểu chủ và nương nương thân cận nên mới nói thẳng thắn như vậy. Trước mặt Hoàng thượng, tiểu chủ không nói những điều đó”. Dứt lời, liền hướng về Hương Kiến mà nháy mắt.

Hương Kiến thở dài, đành phải hạ mình, hướng Như Ý nói: “Hàn Bộ chúng ta ăn cái này, Hoàng hậu nương nương thích không?”

Như Ý biết Hoàng đế cực tôn trọng chuyện ẩm thực của Hương Kiến, liền lấy một miếng ăn: “Vô cùng ngon. Hoàng thượng cũng nhớ muội”.

Hương Kiến khẽ nhếch miệng, xem như cười trừ một cái. Như Ý giơ tay, Dung Bội liền đưa đến một chén thuốc.

“Nếu muội muốn có con thì thôi, bổn cung cũng không thể làm gì được. Bát thuốc này bổn cung phụng mệnh Hoàng Thái hậu đưa tới. Uống hay không uống là ở muội”.

Hương Kiến cắn đầu ngón tay, cười rộ lên như thấy được điều gì cực thú vị: “Vì sao? Là vì ta không chết nên Thái hậu muốn ta chết sao? Nếu như vậy, Hoàng thượng sẽ không oán trách Thái hậu sao?”

Như Ý thấy nàng thống khoái như thế nên rất khó mở miệng. Nàng hít sâu một hơi, lang lảnh nói: “Thuốc này không lấy tính mạng của muội, chỉ là thành toàn cho niệm tưởng của muội. Uống một hớp xong thì không thể sinh dục được”.

Hương Kiến nở một nụ cười thật dài, không nói hai lời, bưng chén thuốc lên uống hết vào người.

Động tác của nàng quá mức kịch liệt, trên vạt áo còn rơi vài giọt thuốc như mấy giọt máu tươi, đỏ sậm lại. Nàng uống một hơi cạn sạch, lạnh lùng tiêu sái.

Khóe môi Hương Kiến khõe nhếch lên, ánh mắt sáng quắc nhìn chăm chú vào Như Ý: “Ta không cần sinh con cho một nam nhân mà ta không thích”. Nàng dặn thị nữ: “Thái y kia mới đi không lâu, đi gọi trở về đi”.

Chén thuốc kia thật tốt, hiệu quả cực nhanh. Sau nửa canh giờ, Hương Kiến bắt đầu đau bụng rong huyết. Như Ý canh giữ ở ngoài tẩm điện, nghe thanh âm Thái y cùng cung nữ rộn ràng nhưng tuyệt nhiên không nghe tiếng đau đớn rên rỉ của Hương Kiến.

Các cung nữ chạy ra chạy vào hỗn độn, ngay cả thị nữ hầu hạ Hương Kiến cũng nhìn nàng bằng ánh mắt oán hận. Ai cũng đều thấy, nàng quang minh chính đại mang chén thuốc này vào.

Trầm mặc làm bạn chỉ có Dung Bội. Nàng nắm chặt tay Như Ý: “Hoàng hậu nương nương, việc đã đến nước này, không còn cách nào khác”. Như Ý cực lực muốn cười nhưng ở đầu lưỡi đều là đau khổ.

Hoàng đế tới rất nhanh, cơ hồ mang theo tiếng gió. Hắn vẫn chưa chú ý tới Như Ý, vội vàng chạy vào tẩm điện. Rất nhanh, trận gió kia liền chuyển tới gót chân nàng, nàng theo thói quen đứng dậy quỳ gối hành lễ, bỗng chịu một cái tát vang dội.

Hắn lớn tiếng quát: “Độc phụ! Ngươi làm cái gì vậy?” Trong lời nói của hắn có chút run rẩy.

Hắn chưa bao giờ mắng nàng cũng chưa từng đánh nàng. Cho dù là năm tháng ở lãnh cung gian khổ nhất, cho dù sau này rơi vào cảnh bất hòa đến cực điểm cũng chưa từng có. Hắn vẫn mặt mày đa tình, là nam tử ôn hòa ung dung.

Nhưng là hôm nay! Cũng có hôm nay!

Toàn thân Như Ý phát run, sau một lúc lâu, nàng mới nói: “Hoàng thượng, chuyện lúc đó chỉ có mình thần thiếp và Dung quý nhân. Chén thuốc đó là do thần thiếp đưa đến, thần thiếp không còn lời nào để nói”.

Đôi mắt Hoàng đế đỏ bừng, cơ hồ muốn tuôn cả máu ra ngoài: “Thái y nói Hương Kiến không thể sinh dục được nữa. Ngươi nghe đi, nàng ta đau đến mức không khóc được!”

Cổ họng Như Ý nóng bỏng như đốt cháy sạch cơ thể nàng: “Thái y nói đúng, chén thuốc kia là tuyệt đường sinh dục”. Nàng dừng lại một chút rồi nói: “Uống hay không uống đều do chủ ý của chính Dung quý nhân. Hoàng thượng vì nàng ta tất nhiên có thể thần hồn điên đảo mà liều lĩnh. Muốn oán hận, muốn giết thần thiếp, thần thiếp cũng cam tâm thừa nhận!”

Hoàng đế chỉ vào tẩm điện, đau lòng mà thở, lồng ngực kịch liệt phập phồng: “Ngươi có biết nàng ta nằm ở trong kia toàn là máu không? Trẫm khổ sở chưa đủ sao? Ngươi biết rõ trẫm thích Hương Kiến như vậy, nếu Hương Kiến có con nhỏ thì nàng ta càng hiểu được trẫm mà đi theo trẫm...”

Thanh âm của nàng đau đớn nhìn Hoàng đế: “Nhưng có rất nhiều chuyện không thể thay đổi! Dung quý nhân nguyện ý ở lại trong cung, nguyện ý hầu hạ Hoàng thượng. Nhưng lòng nàng ta, Hoàng thượng chung quy không chiếm được! Chỉ là Hoàng thượng không thể chấp nhận điều đó mà thôi!”

Trên mặt hắn đã trúng một chưởng, bây giờ lại thêm chưởng thứ hai. Ánh mắt hắn như dao nhỏ cắt vào làn da nàng. Ước chừng trên trời này chỉ có nàng mới dám nói với hắn như vậy.

Đánh vỡ không khí yên lặng là thanh âm uy nghiêm của Thái hậu. Thái hậu nắm phật châu, Hải Lan đỡ tay bên cạnh cùng vững bước mà đến, chậm rãi nhìn quét qua mọi người. Hải Lan vừa tiến đến liền thấy Như Ý, khuôn mặt nàng sưng đỏ không chịu nổi, trong mắt đỏ lên, nhanh chóng cúi đầu, đến sau Như Ý.

Thân hình Thái hậu tỏa ra vẻ uy nghiêm không thể kháng cự: “Hoàng thượng muốn Hàn thị, ai cũng không thể ngăn cản Hoàng thượng, Hoàng thượng xem đó là chuyện thường. Lúc trước Hoàng thượng không nhắc qua chuyện muốn Hàn thị có con, như vậy ai gia làm cho Hoàng hậu bỏ tương lai đứa nhỏ của Hàn thị thì cũng không có gì đáng trách!”

Hoàng đế không dám kháng cự, môi hơi hở như cá mắc cạn. Thái hậu từ từ ngồi xuống nói: “Hoàng thượng, ai gia muốn nói cho Hoàng thượng biết. Hoàng thượng có đau lòng bao nhiêu, ai gia cũng thấy, cũng biết nhưng phi tộc của ta không thể chứa chấp loại tâm tất dị này. Nếu ngày sau Hàn thị sinh hạ đứa nhỏ chắc chắc sẽ gây chuyện phong ba, không bằng làm cho nàng ta thanh thanh tĩnh tĩnh một đời, được Hoàng thượng sủng ái cũng chấm dứt được oán hận của tần phi”.

Lời nói Thái hậu không có chút sơ hở, Hoàng đế chỉ biết cúi đầu, hai tròng mắt đục ngầu, đáp ứng nói: “Dạ”. Hắn cố gắng cười trừ, ánh mắt lại dò xét Như Ý: “Hoàng ngạch nương lâu rồi không để ý chuyện trong cung, vì sao lại đụng tới chuyện Hương Kiến?”

Thái hậu là người khôn khéo, làm sao không biết Hoàng đế đang ám chỉ điều gì: “Hoàng thượng hỏi ai gia điều đó, ai gia cũng chỉ biết nói ai gia chỉ có Hoàng thượng là con, tự nhiên Hoàng thượng thích cái gì, ai gia cũng sẽ để tâm đến. Chỉ là ai gia không thể không nói, đôi khi việc yêu thích cũng có tổn hại. Hoàng thượng, nếu Hoàng thượng quá sa đọa vào Hàn thị mà quên đi vinh nhục thì ai gia chỉ đành đem nàng bức tử thôi”.

Trên mặt Hoàng đế có chút ngơ ngẩn, hắn chậm rãi lắc đầu: “Ngay cả nếu tâm ý Hoàng ngạch nương như thế nhưng rốt cuộc bát thuốc này là do Hoàng hậu đưa tới. Nàng ta là Trung cung, là người đứng đầu lục cung, mẫu nghi thiên hạ, làm sao có thể làm Trẫm tuyệt hậu chứ?”

Thái hậu lãng nhiên tự nhiên: “Thuốc là do ai gia cấp cho Hoàng hậu, uống vào là chủ ý của Hàn thị. Hoàng thượng muốn trách thì chỉ có thể tự trách mình không khiến cho Hàn thị cam tâm tình nguyện vì Hoàng thượng mà sinh con”. Nàng nói xong, bỗng nhiên nắm lấy cổ tay Hoàng đế. Hoàng đế nhất thời không phòng bị nên cảm thấy đau. Thái hậu buông tay ra, nhẹ nhàng thay Hoàng đế thổi vào vết thương, vẻ mặt ôn hòa nói: “Hoàng thượng là con ai gia, nếu không phải đau lòng Hoàng thượng, đau lòng thanh danh Hoàng thượng thì ai gia cũng không cần làm như thế”.

Hoàng đế biến sắc, ánh mắt hồ nghi nhưng thấy Như Ý bình tĩnh đối diện ánh mắt hắn, không hề có chút hối tiếc, hắn bỗng nhiên thêm vài phần chột dạ uể oải. Nhìn về phía sau thấy thần sắc bọn tiểu thái giám lại càng sắc bén. Hải Lan nhìn thấy Hoàng đế giằng co, liền dâng lên chén trà nhỏ: “Hoàng thượng đừng nóng vội, từ từ mà nói. Thái hậu cũng là quan tâm Hoàng thượng”.

Hoàng đế dịu nhẹ, tiếp nhận chung trà, ho nhẹ một tiếng: “Hoàng ngạch nương nói đúng. Trong cung nhiều thị phi, gia nhân đố kỵ tranh thủ tình cảm. Nhi thần thấy tần phi rãnh rỗi nên học hỏi Du phi. Du phi an phận thủ thường, cũng không tranh thủ tình cảm, cũng không ảo vọng sinh thị phi”

Lời này ám chỉ Như Ý. Hải Lan nghe được lời nói ẩn ý của Hoàng đế liền cười nhẹ: “Hoàng thượng khích lệ, thần thiếp không dám thừa nhận. Thần thiếp cẩn theo tần phi chi đức, không dám vượt qua”. Nàng kính cẩn hành lễ, thần thái nghiêm nghị: “Bất quá Hoàng thượng cùng Hoàng hậu nương nương tâm đầu ý hợp mới khiến người bên ngoài không thể nghị luận điều gì. Không phải Hoàng thượng vẫn khen ngợi đây là sở trường của Hoàng hậu sao?”

Lời này trong nhu có cương, Hoàng đế nhất thời không nói được điều gì; Liền sau đó trong tẩm điện có tiếng hô: “Dung quý nhân tỉnh rồi! Tỉnh rồi!”

Hoàng đế đang mang oán hận, trong giờ khắc này hắn liền bỏ lại, vội vã chạy vào. Hoàng đế ôm vai Hương Kiến, không dám ôm chặt sợ làm nàng đau. Mắt Hương Kiến không chút sắc đen, nhẹ nhàng vỗ về bụng: “Có thật ta không thể sinh không?”

Hoàng đế rơi lệ, gắt gao nắm lấy tay nàng: “Hương Kiến, nàng đừng sợ, không thể có con... Trẫm cũng sẽ đối đãi tốt với nàng... Trẫm...” Lời chưa dứt, hắn đã rơi lệ nhiều.

Gương mặt Hương Kiến dần dần an tường, thanh âm của nàng mơ hồ vô lực như thời điểm đoạn tuyệt: “Bát thuốc kia là do chính ta muốn uống. Sinh hay không sinh cũng do chính ta định đoạt”.

Hương Kiến nhìn hắn, thần sắc nhu hòa mấy phần: “Hoàng thượng, ta vốn không nên vào cung, lại càng không nên để Hoàng thượng sủng ái. Hoàng thượng hãy coi như ta vô phúc đi. Hoàng thượng muốn ta hầu hạ, ta liền thanh thanh tịnh tịnh hầu hạ Hoàng thượng cả đời cũng được”.

Lời nói ít ỏi nhưng lại thương cảm và nản lòng vô hạn.

Hoàng đế kinh ngạc nhìn nàng, uể oải dần dần: “Dụng ý của nàng và của Hoàng ngạch nương trẫm đều hiểu được. Trẫm sẽ khắc chế tình yêu dành cho nàng, tận lực không làm tổn thương nàng”. Bỗng nhiên hăn đứng dậy, một cái chớp mắt, hắn nhanh chóng khôi phục lại hình dáng thong dong cùng quyết đoán như xưa.

“Lý Ngọc, truyền chỉ xuống, Dung quý nhân tấn phong làm Dung tần, Lệnh phi thành Lệnh quý phi, Dĩnh tần làm Dĩnh phi, Khánh tần làm Khánh phi. Hoàng hậu thiếu lực, hậu cung mọi việc giao cho Lệnh quý phi tạm thời giải quyết”.

Như Ý yên lặng đứng đó, trong đáy mắt có nước mắt nhưng chung quy không chịu, không chịu rơi xuống.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 09

MAI BIÊN ẢNH BIÊN

* * *

Mùa đông cuối cùng cũng đã đến, Như Ý căn bản không phát hiện được điều đó. Đưa mắt nhìn trời thì toàn bộ Tử Cấm Thành đều chìm trong băng tuyết, mới biết tâm tình bi hàn cũng như đông hàn tuyết trắng không khác gì nhau.

Yến Uyển giải quyết lục cung náo nhiệt, ngay cả mái cong tường hồng cũng không tịch mịch. Trời lạnh tuyết bay, chỉ có Dực Khôn cung chẳng có ai lui tới. Đã quá giờ trưa, Vĩnh Cơ còn chưa trở về. Dung Bội tiến vào, xoa tay trên chậu than hồng: “Canh giờ này vẫn chưa trở về, hạ nhân hầu hạ cũng không tới bẩm báo một tiếng. Chỉ sợ hôm nay Thập nhị a ca ở lại dùng bữa tối cùng với Hoàng thượng rồi”.

Như Ý: “Ừ” một tiếng rồi chẳng nói gì.

Dung Bội nói nhỏ: “Tuy Hoàng thượng không lui tới thăm nương nương nhưng lại đối đãi với Thập nhị a ca ngày càng thân thiết, thường mang theo bên người, cũng là chuyện tốt”.

Trong điện vô cùng yên tĩnh, chỉ nghe tiếng đầu ngón tay chạm vào trang sách như hoa rơi khiến trong lòng phát run. Dung Bội thở dài, nói: “Nương nương xưa nay không thường xem sách nhưng đã nhiều ngày rồi không chịu buông tay”.

“Sách này không tốt sao?”. Như Ý bình tĩnh làm cho người ta phát lạnh, giống nhau là rơi vào tuyết rơi, không giãy dụa, không la lên, chỉ là lẳng lặng, lẳng lặng đi xuống.

Dung Bội không lên tiếng, chỉ thở dài. Dáng vẻ Như Ý hớn hở: “Ngươi đi theo bổn cung mà không học được cách yên tĩnh mà chỉ học cách thở dài thôi sao?”

Đôi mắt Dung Bội đỏ hoe, ngồi ở bên cạnh Như Ý: “Nương nương tự làm khổ chính mình”.

Như Ý kinh ngạc, bình tĩnh nhìn nàng: “Chỉ là một quyển sách mà thôi, sao ngươi lại than thở? Sách này là” Thanh tĩnh vô vi “của Lão Tử, cho rằng người có thể thanh tĩnh thì có thể đắc đạo, sống được nhiều năm. Bổn cung nay gặp được liền đọc cái này không phải tốt lắm sao?”

Dung Bội không nói gì, chỉ đứng dậy: “Du phi tiểu chủ có đến dùng bữa cùng với nương nương, nô tỳ đi chuẩn bị trước”.

Như Ý vuốt cằm: “Tiểu phòng bếp đã chuẩn bị rồi, ngươi sợ Nội Vụ phủ cắt xén sao?”

Dung Bội đang muốn trả lời, chỉ thấy Phúc Thọ đan hoa đến bên hiên, Hải Lan dẫn Hãn phi tiến vào cười dài nói: “Làm sao lại cắt xén chứ? Lệnh quý phi giải quyết chuyện lục cung, dựa vào cao thấp mà ban ơn, tất cả đều thỏa đáng”.

Bệnh sắc Hãn phi không giảm, quần áo thiến sắc la biến tú cẩm bào mặc bên ngoài, lại tỉ mỉ thêu hoa hải đường liên động hoa mỹ. Nàng tháo áo choàng giao cho cung nữ, cầm một cái lò sưởi tay bằng đồng ngồi xuống bên cạnh Như Ý.

Như Ý nói: “Nhìn phục sức của muội thật tốt, trông lại ấm áp, rất thích hợp với muội”.

Hãn phi cười lạnh: “Nửa tháng trước Lệnh quý phi cho người đưa tới, nói là Nội Vụ phủ tân trang lại mọi thứ, lại ấm áp tinh xảo nên đặc biệt đến tặng thần thiếp. Thần thiếp ban đầu không chịu mang nhưng không biết sao Hoàng thượng lại biết liền hỏi thần thiếp một câu. Cho nên hôm nay cố ý mang theo phục sức cho chúng nô tì rêu rao xung quanh, cũng như thành toàn cho hiền danh của Lệnh quý phi”.

Hải Lan ôn nhiên cười nói: “Cũng không phải là vật gì lớn lao, chỉ là một viên đá mắt mèo, Lệnh quý phi nói rằng đó là cống phẩm Ba Tư nên người bệnh đeo vào rất thích hợp nên ban cho Hãn phi muội muội”. Nàng nói xong cuốn tay áo lên để lộ ra một đôi vòng ngọc tử phù dung, thủ trạc tam tiết, sắc sắc xinh đẹp. Hải Lan khinh xuy một tiếng: “Vĩnh Kỳ được Hoàng thượng yêu thích cho nên Lệnh quý phi cũng tặng cho thần thiếp xem như đại lễ”.

Như Ý khép lại cuốn sách cười khẽ: “Nàng ta thật khéo đưa đẩy”. Vừa nói vừa nhìn Hãn phi: “Muội vẫn chưa khỏe thì sao còn lại ra ngoài? Bên ngoài tuyết đang lớn”.

Hãn phi cười nghiêm nghị. Nàng hừ nói: “Thần thiếp càng muốn đến, đỡ phải để bọn tiểu nhân chế giễu, nghĩ đi đến Dực Khôn cung cũng chẳng sao”

Như Ý đang buồn bực, nghe nàng nói như vậy nói: “Chúng ta đều đã là ngạch nương mà còn giữ tính tình như vậy, bổn cung thật sự làm hư muội muội”.

Hãn phi buồn bã, cúi thấp mặt: “Trước đây vào cung không rành thế sự, cái gì cũng không sợ; Nay mới hiểu được, chỉ cần a mã thần thiếp còn sống thì vô luận thần thiếp bị bệnh thế nào đi chăng nữa thì Hoàng thượng cũng đều chiếu cố thần thiếp. Một khi đã như vậy thì thần thiếp cần gì phải tỏ vẻ đối với bọn tiểu nhân?”. Nàng gọi cung nữ, dịu dàng nói: “Thần thiếp ở trong cung vừa nấu vài món, là món ấm thân, ngày đông dùng là tốt nhất”.

Nói xong ba người liền ngồi xuống, cùng cung nhân phụng dưỡng dùng bữa tối.

Như Ý không phải không rõ chính mình cũng cô đơn, khó tránh khỏi việc bị người khác khinh bỉ, nếu không có Hãn phi cùng Hải Lan thường lui tới thì dù vẫn là Hoàng hậu nhưng cũng không biết người khác hèn hạ đến mức nào. Rốt cuộc Hãn phi có gia thế, có quân công, Hải Lan có Vĩnh Kỳ nên người khác không dám khinh thường các nàng.

Nhưng Vĩnh Cơ đối với nàng ngày càng xa cách.

Mới đầu, bất quá Vĩnh Cơ cùng ở lại bên Hoàng đế dùng cơm trưa, dần dần ngay cả bữa tối cũng giữ lại. Lui tới đưa tiễn chỉ có Lăng Vân Triệt cùng với vài tiểu thái giám.

Lăng Vân Triệt thỉnh an, nhân tiện nói: “Hoàng thượng đối đãi với Thập nhị a ca vô cùng tốt nên nương nương an tâm”.

Nàng nghe được lời nói an ủi của Lăng Vân Triệt, cũng có thể trông cậy vào Vĩnh Cơ.

Vì thế khi không có người bên cạnh, nàng hỏi Vĩnh Cơ: "Hoàng a mã ngoài việc hỏi bài con thì còn hỏi cái gì nữa không?

Vĩnh Cơ nhìn nàng: “Hoàng a mã hay hỏi Ngũ a ca, bởi vì Ngũ a ca thường giảng bài cho nhi thần, cũng dạy nhi thần bắn cung. Hoàng a mã còn thường xuyên hỏi việc học nhi thần nhưng là... Nhưng là...” Vĩnh Cơ nhẹ giọng có chút ngượng ngùng: “Hoàng a mã nói thời Ngũ a ca bằng tuổi nhi thần thì thật sự đã có thể viết văn ý, còn có thể bắn ba mũi tên trúng hồng tâm”.

Hắn có chút nổi giận, Như Ý vuốt nhẹ khuôn mặt nhỏ nhắn, yêu thương nói: “Vĩnh Cơ, Hoàng ngạch nương sinh ra con chỉ hy vọng thân thể con khỏe mạnh, phẩm hạnh đoan chính. Về phần kỳ tài thì Hoàng ngạch nương cũng không để tâm trông cậy vào, cho nên con đừng thấy có lỗi”.

Vĩnh Cơ trừng mắt, lòng đen lòng trắng phân minh vui vẻ nói: “Hoàng ngạch nương, thật sự không chê trách nhi thần vụng về sao?”

“Con không phải vụng về, là Ngũ a ca con thiên chất thông minh nhưng mỗi người đều không giống nhau. Vĩnh Kỳ có chỗ tốt của Vĩnh Kỳ, con cũng có chỗ tốt của con. Như Hoàng a mã thưởng cho con bạch ngọc sương phương cao, con liền nhớ tới Hoàng ngạch nương thích nên giữ lại cho Hoàng ngạch nương ăn”.

Vĩnh Cơ liên tục vuốt cằm: “Đúng vậy, nhi thần nhớ rõ Hoàng ngạch nương không thích ăn cây mơ ti, cũng không biết sao trước đây Ngự Thiện phòng nấu món bạch ngọc sương phương cao đều không cho cây mơ ti nhưng bây giờ thì có. Cho nên nếu nhi thần cho Hoàng ngạch nương ăn thì toàn là dịch cây mơ ti”.

Như Ý nao nao, Dung Bội dĩ nhiên phản ứng, ho khan một tiếng. Như Ý vỗ về khuôn mặt hắn nói: “Hảo hài tử, Hoàng ngạch nương đôi khi thật sự rất sợ, sợ rằng mình kì vọng ở con ngày càng cao mà quên đi nguyện vọng của con. Hoàng ngạch nương chỉ hy vọng cả đời con bình an trôi chảy. Cho nên con không cần so đo mọi chuyện cùng với Vĩnh Kỳ”.

Vĩnh Cơ nói: “Hoàng ngạch nương thật sự thích Ngũ ca, Hoàng a mã cũng vậy”.

Như Ý cười khẽ: “Đúng vậy. Ngũ ca con trước đây được Hoàng ngạch nương nuôi dưỡng bên người, cùng con là huynh đệ tương thân tương ái”.

Vĩnh Cơ trịnh trọng gật đầu: “Dạ. Nhưng mà Ngũ ca nay vẫn còn để tâm không?”

Dung Bội nghe hắn nói như vậy, vội hỏi: “Thập nhị a ca, ngài mau ngủ đi, trời không còn sớm nữa đâu”. Dứt lời, liền cho nhũ mẫu tiến vào ôm Vĩnh Cơ đi.

Dung Bội thấy Như Ý ngồi yên không nói, than nhẹ: “Hoàng hậu nương nương, Ngũ a ca lâu rồi chưa đến đây, mặc dù lẽ thường phải lui tới...”

“Bo Bo giữ mình là chi đạo xử sự trong cung. Vĩnh Kỳ giờ cũng đã không còn trong sáng, cần gì phải vì bổn cung mà gặp phải thị phi, không phải Du phi thường hay lui tới sao?”

Dung Bội tĩnh tâm một chút nói: “Thật khổ cho hiếu tâm của Thập nhị a ca, Hoàng hậu nương nương yêu thích nhất là ăn món Ngọc sương phương cao, Ngự Thiện phòng cần gì phải vì lấy lòng Lệnh quý phi mà thêm dịch cây mơ ti, còn ra vẻ nói thêm nữa chứ?”

Như Ý lẳng lặng nói: “Cũng là thuận theo thời thế, ngay cả món ưa thích của bổn cung nhưng cũng phải tuân theo sở thích của Lệnh quý phi, có thể thấy được Lệnh quý phi được sủng ái. Tốt lắm, chỉ cần Vĩnh Cơ hiếu thuận, bổn cung còn cầu điều gì nữa?”

Dung Bội thở dài: “Nay Lệnh quý phi hiển hách, vốn tưởng rằng Hoàng thượng phá lệ vì yêu thương Dung tần nhưng thật sự không phải như thế”.

Như Ý không nói lời nào, chỉ là nghĩ đến ngày ấy Hải Lan từng nói một câu: “Hoàng thượng khen muội hiền lành, không có ghen tuông; Thật sự tỷ tỷ cũng không cần nói ra nỗi lòng của mình. Hoàng thượng nói như vậy, bất quá chỉ là muốn đả kích tỷ tỷ thôi”. Nàng ảm đảm thần thương: “Kỳ thật trong cung ai cũng biết với xuất thân của ta thì việc tranh thủ tình cảm cũng không thể. Hoàng thượng cũng là lấy tỷ muội chúng ta tình phân làm bè trong tình cảnh đó thì có ý tứ gì chứ?”

Từ trước đến nay Như Ý cùng Hải Lan tuy hai mà một, nhân tiện nói: “Muội từ xưa đến giờ đã gặp nhiều biến cố cho nên ở trong cung nhiều năm, vững vàng không ngại. Không thể so với ta, biến cố bất ngờ, chung quy vô định”.

Hải Lan đoan trang, đau lòng nói: “Tỷ tỷ, tỷ và muội không giống nhau. Muội chưa bao giờ thích sự quá ổn định, ví như tình cảm nam nhân, như vinh sủng. Muội để ý việc tín nhiệm đều là xác định, không dễ dàng biến hóa, muội cùng tỷ tỷ xưa nay đều nương tựa vào nhau mà sinh tồn, tựa như muội cùng Vĩnh Kỳ trong lúc đó sẽ không thay đổi tình cảm”.

Tình ý tất nhiên là biến hóa, tựa như bây giờ yêu người này, ngày sau yêu kẻ khác. Dù sao nàng cũng nuôi nấng Vĩnh Kỳ hơn mười năm thì biết như thế nào nhưng dẫu sao cũng chẳng có huyết thống. Vĩnh Cơ dần dần lớn lên, tuy rằng không đủ thông minh mẫn tuệ nhưng cũng là một đứa nhỏ nhu thuận, lại chiếm cái danh phận đích tử. Vĩnh Kỳ, chỉ sợ cũng chú ý đến điều đó.

Vì thế, nàng ngồi yên nơi này, nhìn bầu trời quang đông khởi tây trụy. Như Ý dần dần không đi ra ngoài nhiều, cũng miễn cho tần phi thỉnh an chi lễ. Thái hậu cũng thấy tuyết rơi dày khó đi, miễn cho nàng vấn an.

Nhưng một ngày kia, trong kinh có chút mùa xuân sớm, tuyết ngừng rơi, Như Ý lo lắng, không yên lòng Vĩnh Cơ nên liền đi đón. Qua Dực Khôn cung là đi tới Vĩnh Thọ cung rồi mới tới Dưỡng Tâm điện của Hoàng đế. Đi qua nghe được trong Vĩnh Thọ cung ca hát, liền biết tần phi đều ở Vĩnh Thọ cung vui vẻ.

Dung Bội nhẹ nhàng nói một tiếng: “Dù sao Hoàng hậu nương nương vẫn còn mà ai cũng xem Lệnh quý phi như chủ tử”. Thanh âm của nàng hơi thấp: “Nghe nói Lệnh quý phi có thai hơn một tháng”.

Có bầu cũng thật nhanh, thật sự là thánh quyến chính lòng. Khó trách việc ca hát như vậy.

Như Ý không muốn dừng lại, chỉ nói: “Chúng ta đi ra ngoài cửa chờ Vĩnh Cơ nào”.

Vừa mới đến cửa, liền có tiểu thái giám thỉnh an nói: “Khởi bẩm Hoàng hậu nương nương, Thập nhị a ca nghe Lăng đại nhân nói Ngự Hoa Viên có hoa nở đón xuân, nói muốn đi hái ít hoa cho nương nương nên đến đã đến Ngự Hoa viên rồi ạ”.

Như Ý vừa đau lòng vừa cảm động, sẵng giọng: “Đứa nhỏ này, không sợ tuyết trượt ngã”. Nói xong liền đi về Ngự Hoa viên.

Tuyết rơi mờ mịt, không một bóng người, chỉ nghe dưới chân có tiếng động đạp tuyết. Có tiếng trẻ con vui sướng vang lên, kêu: “Hoàng ngạch nương”.

Đáy lòng nàng mềm nhũn, giống như muốn trôi đi. Nhìn về hướng có tiếng kêu, quả nhiên gặp Lăng Vân Triệt ôm Vĩnh Cơ, chậm rãi tiến đến. Khuôn mặt nhỏ nhắn của Vĩnh Cơ ửng đỏ, một tay ôm đóa hoa, một tay vung vẩy. Tiểu thái giám đi theo phía sau.

Lăng Vân Triệt thả hắn xuống đất, hướng về phía Như Ý hành lễ. Vĩnh Cơ cười ha hả nói: “Hoàng ngạch nương, nhi thần biết ngạch nương thích hoa mai nhưng đây chỉ là đông mai. Lăng Vân Triệt nói hoa đón xuân vàng óng ánh, cũng như mai vàng nên liền nghĩ đến hái về cho ngạch nương”. Hắn có chút sợ hãi: “Tuy rằng tuyết rét lạnh nhưng Lăng Vân Triệt chiếu cố nhi thần tốt lắm. Hoàng ngạch nương, nhi thần thật sự không sợ lạnh”.

Như Ý nghiêm mặt, vốn định dọa nạt Vĩnh Cơ nhưng nghe thấy tiểu nhi nũng nịu mềm giọng, làm sao có thể mắng hắn, nhân tiện nói: “Vậy con muốn đa tạ Lăng đại nhân vì cùng con làm việc này sao?”

Tam Bảo thấy áo bào Vĩnh Cơ dính trong tuyết, ướt quần áo. Hắn ôm Vĩnh Cơ lên nói: “Hảo a ca, nô tài đưa ngài về Dưỡng Tính trai thay xiêm y. Còn đóa hoa xuân này, đều là tuyết hạt châu, để cho hóa lãnh ngài”. Hắn nói xong liền cho tiểu thái giám đưa đi, chỉ chừa lại Dung Bội hầu hạ.

Trời đất thật yên tĩnh, chỉ có thể nghe thấy thanh âm của tuyết rơi từ trên cành cây xuống, gió mát nhỏ vụn.

Như Ý nở nụ cười: “Không nghĩ tới cách mấy năm sau, bổn cung lại rơi vào thảm cảnh như vậy. Có phải trước đây cũng đã từng như vậy không?”

Lăng Vân Triệt im lặng một lát: “Đáng tiếc ngày đông đi qua, vi thần không còn hoa mai để hái”.

Như Ý nhẹ nhàng cười, nụ cười kia như mây bay ở phía chân trời, bị gió thổi tan rất nhanh: “Hoa mai lại có thể cao ngạo trong sương tuyết, cũng có thời điểm sẽ bị trở thành bùn đất. Mặc dù khanh mang tới đông mai nhưng bổn cung trải qua xuân hạ thu đông cũng chỉ là vô sủng”.

Ánh mắt Lăng Vân Triệt vô tình phảng phất nhìn qua gương mặt nàng, cúi đầu rất nhanh nói: “Hoa mai dịch tạ, chung nan lâu dài. Vi thần sẽ không hái hoa mai nữa”.

“Cũng tốt. Khanh nay phụng dưỡng Hoàng thượng cũng đã lao lực nhưng lại vì bổn cung mà đưa đón Vĩnh Cơ, thật sự rất vất vả. Huống chi bổn cung cho tới bây giờ không phải là hoa mai cao thượng, khanh đừng hiểu lầm”.

Trong con ngươi trong suốt thanh định, Lăng Vân Triệt thản nhiên nói: “Có lẽ Hoàng hậu nương nương không phải là phong sương cao thượng nhưng vi thần thấy nương nương sinh nơi hàn băng tuyết”.

Đáy mắt tràn đầy ấm áp, nàng cư nhiên sẽ vì lời nói của hắn mà ươn ướt đôi mắt.

Hắn dừng lại, lấy ra từ trong áo một quyển sách nho nhỏ đưa vào tay Dung Bội: “Vi thần chưa bao giờ học vẽ nên chỉ có thể nỗ lực vẽ được thứ này. Xin Hoàng hậu nương nương chớ chê cười”.

Nàng nhìn vào đáy mắt hắn, trầm ngâm một lát, đưa tay thong thả tới tay Dung Bội tiếp nhận, từ từ mở ra. Tay nàng cực đẹp, cùng quyển sách nhỏ tuyết trắng tương xứng. Đó là một quyển mặc mai đồ, lâm mạc là tống nhân họa mai ý cảnh, dùng nét đậm nhạt mà vẽ giao nhau, đơn sơ thủy mặc nhưng vẫn có mạnh mẽ. Bút pháp kia dường như đã luyện tập vô số lần nhưng vẫn có dấu vết thô thiển, hiển nhiên là học hỏi không lâu. Cũng có nét bút của Vĩnh Cơ, khả họa cũng rất tốt.

Nàng muốn cười nhưng đáy lòng lại chua xót vô hạn. Không biết sao nàng bỗng nhiên nhớ tới thời gian còn ở khuê phòng. Ở dưới lầu, ngạch nương khen ngợi hoa nở lúc ấy, gọi nàng đến chiết vài cành. Nàng cười đồng ý, ngoái đầu nhìn lại thấy đám mấy trắng nõn, sắc trời trạm lam.

Trong lòng nàng lạnh như băng tuyết, bỗng nhiên cảm thấy tâm tình an nhàn như vậy, giống thời thiếu niên, bên người thân thiết tự nhiên mà thật tình. Nàng chưa từng gặp lại cảm giác này.

Nàng xoay người, tránh đi ánh mắt của hắn. Giơ tay áo cao lên để giấu đi giọt lệ tuôn trào. Nàng giật mình kinh hãi, hắn đối với nàng là tình ý. Như Ý thu hồi quyển sách, đưa vào tay Dung Bội, nhẹ giọng nói: “Đa tạ”. Nàng chuyển câu chuyện: “Hoàng thượng thường đến Bảo Nguyệt lâu sao? Trời giá rét đường xa, Hoàng thượng cần phải thận trọng”.

Cấp bậc lễ nghĩa là giữ đúng khoảng cách. Lăng Vân Triệt thối lui hai bước, hồi phục lại kính cẩn tiết chế như trước: “Hoàng hậu nương nương tâm niệm Hoàng thượng, vi thần sẽ trở về xem xét, nương nương yên tâm. Hoàng thượng không giống như trước, hai ba ngày mới đi Bảo Nguyệt lâu gặp Dung tần tiểu chủ một lần, ba năm ngày mới trở mình lật thẻ thị tẩm phi tần khác”.

Đáy lòng nàng đột ngột kinh ngạc. Mấy ngày nay nàng chưa từng hỏi đến hành tung của Hoàng đế, cũng không có người báo cho nàng biết, chỉ có Dung Bội nói vài câu, mới biết Hoàng đế ít đi. Nguyên lai cuồng nhiệt ái mộ, cũng có lúc có ngày này.

Lăng Vân Triệt thấy rõ ánh mắt nghi hoặc của nàng lại nói: “Thật sự Hoàng thượng vẫn sủng ái Dung tần tiểu chủ. Chỉ là Hoàng thượng có lần ngẫu nhiên nói sủng ái nữ tử không tốt vì sẽ hại Dung tần tiểu chủ. Cho nên đến nay cũng thường hay lui tới các cung khác, coi như mưa móc ban đều”.

“Quá yêu thương cũng quá bị hại”. Nàng ngất ngữ khinh mạc. Nếu Hoàng đế hiểu được điều này thì hắn với nàng sẽ không có ngày này.

Lăng Vân Triệt chắp tay nói: “Nương nương an tâm, Hoàng thượng dĩ nhiên hiểu được. Nghĩ đến thiên tình của nương nương thì Hoàng thượng sẽ sớm gặp nương nương”.

Như Ý giật mình: “Cho nên khanh đưa Vĩnh Cơ cùng bổn cung đến nơi này đón xuân là nghênh đón ý xuân sao?” Nàng thấy Lăng Vân Triệt bất giác ngẩn ngơ, nàng bật cười: “Không đúng. Lăng Vân Triệt, một nam nhân, không thích nữ tử bên cạnh cũng không muốn ai thấy bộ dáng này. Chắc lại để bổn cung tận mắt nhìn thấy, chính tai nghe thấy lại chán ghét bổn cung rồi”.

Nàng thấy hắn tỏ vẻ thất vọng liền nói: “Bất quá vẫn là đa tạ Lăng đại nhân chiếu cố Vĩnh Cơ. Đúng rồi, Vĩnh Kỳ thường đến Dưỡng Tâm điện, đối với Vĩnh Cơ tốt chứ?”

“Huynh đệ tình thâm, người người hâm mộ”. Hắn dừng lại một chút rồi nói: “Nhưng so với ngày xưa lại không bằng. Cũng không biết có phải vì Hoàng thượng thường mang Thập nhị a ca bên mình hay không”.

Như Ý bỗng nhiên không nói gì nữa, mắt thấy Tam Bảo đưa Vĩnh Cơ trở về, liền cũng rời đi.

Trời sương còn giá rét, tuyết đã đông lanh, trong điện lại ấm áp mùa xuân. Yến Uyển nói chuyện với nhóm tần phi liền vui vẻ; Cuối cùng tất cả cũng rời đi, mới thấy buồn ngủ. Yến Uyển mặc bộ đồ màu hồng cánh sen, cổ tay lộ xuân thông, nàng chán đến chết nói: “Đều đã đến chúc tụng bổn cung, náo loạn rồi cũng mới bằng lòng rời đi, thật sự là thiếu người”.

Lan Thúy lắc lắc mái tóc, hé miệng cười nói: “Tiểu chủ tân phong Quý phi, lại sinh hạ Thập ngũ a ca. Đây là song hỷ lâm môn, là đại hỷ sự”.

Xuân Thiền đem chiếc gối mềm thêu hoa nói: “Tiểu chủ dùng gối mềm đi cho thoải mái chút”.

Yến Uyển nũng nịu, lộ ra khuôn mặt trắng nõn quyến rũ kiều diễm nói: “Làm sao lại có thể chiều chuộng như vậy chứ?”

Lan Thúy nói: “Làm sao không thể chiều chuộng được chứ? Hoàng hậu thùng rỗng kêu to, trong cung tôn quý nhất đó là tiểu chủ. Hoàng thượng cũng sủng ái tiểu chủ như vậy, ngay cả Dung tần đắc ý cũng chịu sự lạnh lẽo”.

Quả thật đây là thời điểm mà nàng thấy sung sướng nhất cả cuộc đời. Nàng chưa bao giờ thống khoái như vậy, không cần sợ đầu sợ đuôi, theo ý mình mà bài bố hết thảy, đều có người ngươi tung hô xung quanh. Nhưng tổng thể vẫn có chút trở ngại, ví dụ như, người ở Dực Khôn cung, cung quy nàng ta cũng là nữ chủ nhân của Tử Cấm Thành. Nàng vẫn là thị thiếp, nơm nớp lo sợ, thủ lễ tôn ti, đối với nàng ta cũng phải cúi đầu quỳ gối.

Xuân Thiền thấy thần sắc nàng không được tốt, liền đến trêu ghẹo: “Tiểu chủ cũng biết, Uyển tần thật sự cuồng dại, Trời lạnh như thế này, chỉ cần Hoàng thượng đi qua cửa cung của nàng thì nàng ta nhất định ngửa đầu đón chờ. Tuổi tác lớn như vậy mà còn si tình, thật đáng thương”.

Xuân Thiền liếc mắt một cài, tươi cười: “Uyển tần cũng vậy, Hoàng hậu cũng vậy. Hoàng hậu nay đơn thế lực bạc, Hoàng thượng lại chiếu cố tiểu chủ. Tuy chỉ quỳ gối một chút nhưng tiểu chủ chỉ cần thổi một cái, Hoàng hậu muốn đứng lên cũng khó”.

Yến Uyển tươi cười hòa nhã ôn nhu: “Có gan nói thẳng, hiểu được góp lời. Hoàng hậu cho tới nay vẫn có ưu điểm, cũng được Hoàng thượng tín nhiệm lâu dài. Một người có ưu điểm nếu ở ngoài cung thì cả đời an hảo. Nhưng ở trong cung, dù cho có ưu điểm, cũng sẽ trở thành nhược điểm”.

Xuân Thiền nhíu mày lại: “Nhưng nếu muốn Hoàng hậu nương nương rời khỏi vị trí lục cung chi chủ, tiểu chủ không thể không góp lời với Hoàng thượng”.

Yến Uyển đột nhiên thôi tươi cười, nghiêm nghị có chút sát khí: “Bổn cung thời trẻ tuổi cũng phạm quá nhiều lỗi, nghĩ đến lời nói của chính mình có thể đả động Hoàng thượng hay không? Bổn cung biết trong lời nói có ý gì nhưng mà phải đợi hợp thời. Nếu không hợp thời thì chính mình sẽ gặp bao phiền toái. Cho nên bổn cung phải học cách ngoan ngoãn, về sau không cần nói thêm lời nào. Không nói mới không gặp sai sót”.

Xuân Thiền cùng Lan Thúy liếc nhau, ngượng ngùng cúi đầu: “Nhưng cái gọi là giết địch chiến thắng, nếu không ra tay, cơ hội liền qua”.

“Bổn cung mệt mỏi rồi, mấy ngày nay cũng không tiện thị tẩm, hãy thành toàn cho Uyển tần đi...” Thanh âm của nàng dần thấp xuống, bỗng nhiên ngửi được cái gì liền mở miệng quát lớn: “Ai hái mai vàng đem đến? Thật khó ngửi!”

Lan Thúy sợ hãi cả kinh, liền đi tìm, Xuân Thiền khuyên giải an ủi nói: “Tiểu chủ không thích hoa mai, không biết ai đã mang đến”. Lan Thúy bận rộn một lát, rốt cục nằm ở cạnh chậu nước có mấy đóa hoa mai vàng, cười khổ nói: “Do bọn nô tài sơ sẩy, nô tỳ liền lập tức đi thay ngay”.

Yến Uyển mới bình phục hơi thở nói: “Ngày đông thiếu hoa, chỉ dâng thủy tiên cùng hoa sơn trà, nhớ rõ không được đưa hoa mai vào Vĩnh Thọ cung của ta”.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 10

CỐ KIẾM

* * *

Ngày ngày chậm rãi trôi qua, đông đi xuân đến, thời gian cứ tuần hoàn xoay chuyển, vô thanh vô tức. Trong lúc lơ đãng nhìn thấy hoa hải đường đỏ thẫm, vân sắc khinh nhuận báo hiệu mùa xuân đã tới, Như Ý dần dần phát giác, càng ngày Vĩnh Cơ ở lại Dực Khôn cung ngày càng ngắn. Ngoài việc ở thượng thư phòng, việc học kỵ xạ, còn thừa thời gian, hắn phân nửa lưu lại tại Dưỡng Tâm điện, ở bên cạnh Hoàng đế, tập văn tu võ.

Đây đúng là chuyện tốt nhưng lại làm cho nàng cảm thấy sợ hãi.

Vô tình thấy tựa như Vĩnh Cơ yên lặng rời xa nàng, từng bước từng bước một.

Ngẫu nhiên Vĩnh Cơ trở về, nhìn đến bình ngọc thấy hoa đón xuân đã héo rũ, liền cười nói: “Hoàng ngạch nương, mẫu đơn, đinh hương ở Ngự Hoa viên đều đã nở, nhi thần liền hái vài cành đến. Hoa kia đã héo rũ, không cần để lại làm gì”.

Như Ý xoa bóp khuôn mặt nhỏ nhắn tròn xoe của hắn, cười nói: “Hoa đón xuân tuy rằng héo rũ nhưng Hoàng ngạch nương muốn lưu lại tâm ý của con. Đúng rồi, gần đây Hoàng a mã lưu giữ con ở tại Dưỡng Tâm điện làm cái gì vậy?”

Vĩnh Cơ ách xì một cái, nhịn xuống nói: “Hoàng a mã thỉnh tân sư phó cùng am đạt để dạy dỗ nhi thần kỵ xạ cùng văn tự Mãn Hán. Nhưng Hoàng ngạch nương, nhi thần mệt mỏi quá rồi. Nhi thần mỗi ngày đều ngủ không đủ”.

Như Ý đau lòng, khuyên nhủ không được chỉ đành phải nói: “Hảo hài tử, làm hết sức đi. Nếu thật sự không thể thì cứ nói với Hoàng a mã”.

Vĩnh Cơ sợ hãi lắc đầu: “Hoàng ngạch nương, nhi thần không dám. Nhi thần sợ Hoàng a mã thất vọng”. Hắn nắm chặt đôi tay: “Nhi thần sẽ cố gắng học giỏi”.

Như Ý ôm hắn, im lặng không nói gì.

Rất nhanh sau đó, Lăng Vân Triệt cùng tiểu thái giám đến để đưa Vĩnh Cơ đến Dưỡng Tâm điện. Như Ý không thể níu kéo, đành dựa vào cửa nhìn Vĩnh Cơ đi xa.

Dung Bội tiến vào nói: “Hoàng hậu nương nương, còn mười ngày nữa là trong cung chủ trì hiến tế ngày Hiếu Hiền hoàng hậu qua đời, nương nương có đi không?”

Như Ý hoãn thanh nói: “Tất nhiên phải đi. Nếu không đi thì sẽ bị những người ghen ghét đổ tội trạng”.

Dung Bội vuốt cằm: “Cũng tốt. Nô tỳ vừa rồi mới đi đến Nội Vụ phủ để thay đổi màn che cho ngày xuân, gặp Uyển tần cùng Lệnh quý phi xuất nhập Trường Xuân cung”.

Như Ý nhìu mày, “Uyển tần là người hiền lành nhưng không hay lui tới cùng với Lệnh quý phi, sao lại cùng đi Trường Xuân cung nhỉ?”

Dung Bội nói: “Có lẽ Uyển tần cùng Lệnh quý phi giải quyết lục cung, năm nay hiến tế Hiếu Hiền hoàng hậu nên phá lệ làm vậy mới khiến đẹp mặt chút”.

Nàng nghi hoặc, mấy ngày sau Hải Lan tới thăm nàng, liền có đáp án. Hải Lan cũng kinh ngạc nói: “Tỷ tỷ không biết sao? Đã nhiều ngày thị tẩm, không phải Lệnh quý phi cũng không phải Dung tần mà là Uyển tần. Vào cung hơn mười năm, nàng ta chưa bao giờ được sủng ái như vậy. Ai ai cũng nói nàng ta cùng Lệnh quý phi thường hay lui tới nên mới được Hoàng thượng để ý, Lệnh quý phi ở trước mặt Hoàng thượng cũng nói tốt cho Uyển tần”.

Như Ý thấy nàng cười trong trẻo, nhân tiện nói: “Muội cũng không tin phải không?”

Hải Lan giấu tay áo nói: “Vẫn là Vĩnh Kỳ cẩn thận, ở Dưỡng Tâm điện mới lưu ý đến, nguyên lai ngày giỗ Hiếu Hiền hoàng hậu sắp đến, Uyển tần đem những bài thơ mà Hoàng thượng viết cho Hiếu Hiền hoàng hậu nhiều năm tập hợp thành một quyển sách, sao chép để lại Dưỡng Tâm điện cùng Trường Xuân cung mỗi nơi một quyển”.

“Như vậy Uyển tần lợi dụng hồi ức về Hiếu Hiền hoàng hậu để nhận sự sủng ái sao?”

Hải Lan thở dài: “Nương nương tội gì phải suy nghĩ nhiều như vậy, thật ra cũng đều do Lệnh quý phi chỉ điểm”.

“Uyển tần dịu ngoan yếu đuối, một lòng khát khao sự yêu thương của Hoàng thượng. Cả đời này của nàng cũng coi như cơ khổ. Lệnh quý phi tự nhiên hiểu được nàng ta muốn điều gì. Trong cung tư hoài ân đức Hiếu Hiền hoàng hậu, tự nhiên mọi chuyện lấy bổn cung cùng Hiếu Hiền hoàng hậu so sánh, vị trí Hoàng hậu này của bổn cung dĩ nhiên thất sủng, càng không còn mảnh đất cắm dùi”. Nàng thở dài một chút: “Xem ra trải qua thế sự, Lệnh quý phi lão luyện hơn rất nhiều”.

Hải Lan hừ nhẹ một tiếng, không cho là đúng: “Hoàng hậu chung quy cũng là Hoàng hậu, người chết không thể sống lại. Chỉ cần tỷ tỷ còn sống, ai cũng không đoạt được hậu vị của tỷ tỷ”.

Như Ý hơi buồn bã: “Thật không? Người chết tất nhiên không thể cướp đi hậu vị nhưng Hoàng thượng làm được. Muội đã quên thời Thuận Trị gia, Bác Nhĩ Tề Cát Đặc Hoàng hậu bị giáng xuống làm Tĩnh phi như thế nào sao?”

Đáy mắt Hải Lan hiện lên vẻ đau đớn, vội vàng che miệng nàng lại: “Tỷ tỷ không được nói bậy”.

Không nói thì như thế nào, sự thật ở trước mặt, chỉ có thể giả bộ như mắt mù tai điếc, mơ hồ mà sống.

Uyển tần sao chép thơ cảo, hợp thời lúc đó Hoàng đế đang tưởng niệm Hiếu Hiền hoàng hậu, trong cung tần phi đều ca tụng Lang Hoa đã tạ thế không thôi. Họ càng so sánh Như Ý không biết cần kiệm, lại làm trái nhân ý, nàng lại ghen tuông; Còn Hiếu Hiền hoàng hậu không một lời nào trái với tâm ý Hoàng đế, lại có đầy đủ chi đức. Đối với gia tộc Phú Sát thị lại càng đối đãi tốt, Phó Hằng Thanh Vân được thăng chức, con cháu của Hiếu Hiền hoàng hậu được trọng dụng, có quý nhân xuất thân từ Phú Sát thị cũng được phong làm Tấn tần. Trong lúc rãnh rỗi, Hoàng đế hay đến Trường Xuân cung, thấy vật nhớ người. Cuối cùng trở thành thói quen. Ngay cả Hòa Kính công chúa về thăm cũng cảm thán: “Đúng là tình thâm, nếu ngạch nương còn sống mà ân hưởng thì cuộc đời này thật không uổng”.

Tuy nói như vậy nhưng Như Ý rốt cuộc vẫn là Hoàng hậu. Tuy mất đi sủng ái nhưng danh vị vẫn còn.

Như Ý dẫn đầu nhóm lục cung tần phi đến tế lễ, nàng nhất định phải đến cung của Hoàng đế giảng giải cho hắn chuyện lễ nghi phải làm. Đây là lệ thường, nàng cũng chỉ theo lời nói, cũng không ngồi lâu nói chuyện với hắn.

Nhưng khi bước vào Dưỡng Tâm điện, nàng mới biết Hoàng đế không ở trong cung. Tiểu thái giám kính cẩn bẩm báo Hoàng đế sẽ nhanh trở về, thỉnh Hoàng hậu kiên nhẫn chờ đợi.

Tựa hồ không có lý do gì phải rời đi, nàng đối với Hoàng đế vẫn chưa đến mức không muốn nhìn mặt nhau, liền bình yên đẩy cửa điện, tĩnh tọa ngồi ở Noãn các.

Có xấp giấy cảo sao chép.

Như Ý tùy tay lật xem, nàng nhận ra đó là chữ viết của Uyển tần, là sao chép thơ của Hoàng đế. Mỗi một chữ, một câu đều ghi khắc tình ý với nữ nhân, là tình ý của Hoàng đế.

Nàng vẫn biết hắn áy náy, hắn tưởng niệm, hắn thể hiện tình cảm. Cũng như tình mỏng manh nhưng thời gian ôn nhu lên men lại trở thành hồi ức nồng đậm, không thể mất đi.

“Yết lăng chi liền tiến đến lỗi, thiết không đến lâm rất nói thêm nữa. Ta cũng trăm năm quá bán trăm, quân biết sinh giới bản vô sinh.”

Nàng nhẹ nhàng bật cười.

“Khởi tất tân cầm chung không kịp, cứu thua cũ kiếm lâu hợp nhau.”

Ngay cả chính nàng cũng không tưởng đến, một quyển thâm tình tình nghĩa thắm thiết, trong lòng khổ sở như trăm trượng băng cứng, chỉ có thể khiến mình hạ xuống, trơ mắt rơi xuống để không thấy vực sâu. Nàng cư nhiên còn cười được.

Nguyên lai một khắc khó khăn nhất trôi qua, thế nhưng đã không phải giờ phút này. Là tình cảnh sau khi hắn với nàng lãnh đạm bất hòa, là Hương Kiến vì không thể sinh dục mà hắn chán ghét cùng kháng cự, làm cho nàng sầu bi mênh mông mặc cho đáy lòng cứ xoa dịu, cũng chỉ có thể thở một cái.

Luyến tiếc không xem, nhịn không được không xem.

Câu chữ rõ ràng, rõ ràng từ trước đã nghe thấy nhưng vẫn không chịu lắng nghe, không chịu nhìn, cho tới bây giờ rốt cuộc lại ở trước mắt nàng. Kỳ thật, mãi cho đến khi Kim Ngọc Nghiên mất đi, Như Ý mới cảm thấy thẹn thùng, cảm thấy chính mình trông buồn cười, nguyên lại cùng Phú Sát Lang Hoa đấu đá nửa đời nhưng ngay cả chính mình sau này cũng không biết rõ ràng, rốt cuộc mình đang nằm trong tay ai.

Đợi cho đến lúc hiểu được, cư nhiên nửa đời mình đã trôi qua.

Vì thế, Lang Hoa trở thành một đóa thương hoa, mang theo huyết sắc trong lòng Hoàng đế. Còn cả đời nàng, nếu nàng chết đi thì không rõ sau này Hoàng đế có khắc sâu trong lòng không?

Lang Hoa, chung quy nàng đã đạt được ý nguyện.

Nếu nàng gặp được nàng ta, nhất định sẽ rất thất vọng. Người kia hy vọng chính nàng phẫn nộ mà rơi nước mắt.

Mà nàng lại có thể cười, cười đến buồn bã muốn khóc, nhưng không hề có giọt nước mắt nào.

Nguyên lai một người khổ sở đến cùng cực lại không thể có nước mắt. Mà nếu thật sự rơi lệ thì chỉ sợ sau này, ngay cả đôi mắt hóa thành nước mắt thì cũng không đủ để rơi.

Như Ý rốt cục cũng xem xong. Nàng nghe thấy hơi thở mình yếu ớt, ngân nga, mềm mại. Nàng ngẩng đầu lên mới giật mình thấy y phục màu thiên thanh cùng với trường bào.

Nhưng nàng vẫn chưa dám nhìn vào mặt hắn. Nàng cũng không dám suy nghĩ, nàng sẽ nhìn hắn bằng loại thần sắc nào, nàng đoan trang nhìn phu quân mình đắm chìm vào tình thâm ý trọng với nữ tử khác sao?

Nhiều năm giáo dưỡng lễ nghĩa, lòng nàng tự nhiên thuận theo. Như Ý đứng dậy, hành lễ như thường.

Ngữ khí Hoàng đế không lộ ra ý tứ gì, thần sắc lãnh đạm như băng. Khuôn mặt Lý Ngọc sớm bị dọa trắng. Hoàng đế ngồi xuống, lệnh cho Lý Ngọc dâng trà, nhíu mày nói: “Hôm nay sao còn dâng Phong Lộ trà? Lệnh quý phi mới dâng cho Trẫm loại trà Kim Lụa Vân Tuyến Xuân rất tốt, liền đổi đi”

Nàng nghe hiểu được ý tứ của Hoàng đế, Phong Lộ trà là loại trà mà từ trước nàng chọn cho Dưỡng Tâm điện, Lý Ngọc châm loại trà này, bất quá là làm cho Hoàng đế nhớ lại tâm ý của nàng lúc trước.

Ý tứ này không khó để hiểu, Lý Ngọc xấu hổ, vội vàng lui xuống. Nàng không thấy xấu hổ, liền vấn an: “Thần thiếp cáo lui”.

Hoàng đế dò xét nàng: “Quy củ của nàng là do Hiếu Hiền hoàng hậu dạy bảo. Nay Hiếu Hiền Hoàng hậu mất đi, nàng liền không có chừng mực sao?”

Như Ý hạ thấp người, bộ mặt dịu ngoan: “Thần thiếp biết Hoàng thượng đến Trường Xuân cung nhớ thương Hiếu Hiền hoàng hậu, thấy vật nhớ người. Vừa vặn thần thiếp ở Noãn các thấy Hoàng thượng viết thơ, tình thâm trời đất, câu chữ huyết lệ. Thần thiếp xem kỹ và hiểu rõ vì sao ngày xưa Hoàng thượng lại ngưỡng mộ Hiếu Hiền Hoàng hậu như vậy”.

Hoàng đế nhìn nàng, ánh mắt kia như mưa trong đêm lạnh: “Hiếu Hiền Hoàng hậu khi còn tại thế, ôn hòa phục tùng, không dám đối nghịch, cũng không tranh giành tình cảm, lại càng không có lời nói khiêu khích châm chọc. Chung quy là do xuất thân giáo dưỡng nàng không bằng Phú Sát đại tộc”.

Nàng mở mắt, như trăng non mới lên, lạnh lùng đến trời cao: “Thần thiếp không bằng, Hoàng thượng yêu mến, sau này hướng vào thần thiếp, quả nhiên là phúc phận của thần thiếp”.

Hoàng đế không nói lời nào, lạnh lùng nhìn nàng, tùy tay lật xem thơ từ, từ từ nói: “Danh tiếng Uyển tần chưa bao giờ được chú ý, tâm tư như vậy cũng thật khó có, có thể đem tâm ý của trẫm đối với Hiếu Hiền hoàng hậu mà sao chép thơ từ. Trẫm tự xem, cũng thẹn thùng mà cảm động”.

Như Ý ngưng mắt, thấy vỡ vụn đau đớn nhưng lại bình thản nói: “Dạ. Không chỉ Hoàng thượng mà thần thiếp nhìn thấy cũng thật cảm động. Những năm gần đây, Hoàng thượng đi qua Tế Nam nhưng chỉ đi ngang qua thành mà không chịu vào, chỉ vì Hiếu Hiền hoàng hậu bệnh chết ở Tế Nam. Di vật Hiếu Hiền Hoàng hậu vẫn còn lưu lại ở Trường Xuân cung, nhiều năm như vậy cũng không ai đụng đến, vẫn còn lưu giữ diện mạo như cũ. Thấy vật nhớ người, chẳng phải đau buồn? Ngay cả Hiếu Hiền hoàng hậu cũng từng ở tại trong cung mà may túi. Đối với Hoà Kính công chúa cũng yêu thương hết đỗi, ban ơn cho ngạch phụ. Nếu Uyển tần không có tâm, thần thiếp tuy biết Hoàng thượng còn thương nhớ vợ chết nhưng lại không biết tâm tư Hoàng thượng nhiều đến vậy”.

Hoàng đế nghe nàng nói êm tai, trong con ngươi ngay cả nửa điểm gợn sóng cũng không có, bất giác nhìn nàng nói: “Hoàng hậu thật sự là hiền lãnh, nửa điểm ghen tỵ cũng không có ư?”

Thần sắc Như Ý nhợt nhạt phi sắc, trầm tĩnh nói: “Hoàng thượng từng chỉ trích thần thiếp ghen tỵ Dung tần, thần thiếp thụ giáo. Về phần Hiếu Hiền hoàng hậu, chính là vợ cả của Hoàng thượng, tình thâm Hoàng thượng có nhiều cũng là điều thường tình, thần thiếp chẳng lẽ cùng với người khổ sở tranh cao thấp sao?”

Khẩu khí Hoàng đế ôn hòa mấy phần: “Như Ý, cái này chỉ là thơ, trẫm đều không phải nói nàng không tốt”.

“Thần thiếp không tốt thần thiếp tự biết”. Sắc cười nàng ảm đảm: “Hoàng thượng, thần thiếp thấy ngài đối với Hiếu Hiền hoàng hậu thâm tình, thật sự vui mừng. Nếu một ngày nào đó thần thiếp tạ thế mà đi, Hoàng thượng có đối đãi với thần thiếp như vậy chăng?”

Sắc mặt Hoàng đế có chút khó coi, âm thanh hỗn độn: “Ý tứ của nàng là trẫm chưa từng hảo hảo yêu quý Hiếu Hiền hoàng hậu, trẫm chỉ đối đãi với nàng ta sau khi chết sao?”

Nàng cười thản nhiên: “Hoàng thượng hiểu lầm rồi. Thần thiếp nói chỉ là vui mừng. Mọi sự đều tốt, hết thảy phiền não cũng đều tiêu biến”.

Ngày xuân đến, cây anh đào vừa chiết được chưng bày trong điện, hồng nhạt vân nhu, tràn đầy sức sống, chỉ có hắn với nàng là lãnh đạm. Cười cũng lãnh đạm, tĩnh cũng lãnh đạm, nói cũng lãnh đạm, không nói cũng lãnh đạm. Tịch mịch không chút trầm ấm. Cả đời này nàng ở bên một nam tử không cùng nhịp thở, cũng không nghĩ đến giờ khắc này, nhìn hắn, cũng xuất hiện hàn ý.

Hoàng đế nghe thấy nàng lạnh nhạt, lạnh lùng, hơi hơi diêu thủ: “Như Ý, trẫm vắng vẻ với nàng mấy ngày nay, nàng đã thông thấu rất nhiều. Nhưng nàng đối đãi với trẫm, ngay cả cảm xúc của một nữ nhân cũng không có sao? Trẫm nghĩ đến ngày đó ở Bảo Nguyệt lâu, đối với trẫm cùng với Dung tần, nàng phải làm như thế nào để không xảy ra kịch liệt như vậy chứ”.

Như Ý quả thực không tin vào chính lỗ tai mình, hoảng sợ bật cười. Con ngươi nàng nhìn thật sâu vào hắn: “Vậy thần thiếp phải làm thế nào? Làm nũng, ghen tuông, ghen tỵ hay là vẫn tranh cãi ầm ĩ? Thần thiếp không biết loại nào là tốt, loại nào là sai. Nếu Hoàng thượng muốn thần thiếp ghen tỵ thương tâm thì vì sao ngày đó Hoàng thượng trách móc thần thiếp ghen tỵ hãm hại Dung tần? Nếu Hoàng thượng hy vọng thần thiếp giữ vững khí độ ứng xử của Hoàng hậu mà dễ dàng tha thứ, vậy Hoàng thượng hy vọng cảm xúc trên khuôn mặt thần thiếp như thế nào? Vô luận thần thiếp làm thế nào thì cũng không thể thành toàn tâm ý của Hoàng thượng.”

Hoàng đế từng chữ từng chữ chậm rãi nói: “Như Ý, trẫm thực sự đã già đi, tuổi tác cũng lớn, càng hoài niệm năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu ôn hòa ẩn nhẫn. Như Ý, nàng thật sự rất sắc bén nhưng vì sao không thể như Hiếu Hiền hoàng hậu mà bình thường? Trẫm không hờn giận khi tức giận, Hiếu Hiền hoàng hậu đều phá lệ dịu ngoan an hòa, nàng nhất định phải nói ra những lời làm tổn thương trẫm sao?”

“Có nói, rất nhiều người không thể nói, không dám nói. Thần thiếp cũng nghĩ có thể nhẫn nhịn không nói nhưng cả đời cũng không học được. Thần thiếp nghe nói Hoàng thượng thường đi Trường Xuân cung thấy vật nhớ người, thương tiếc Hiếu Hiền hoàng hậu. Thần thiếp chỉ là cảm thấy nếu sinh thời không thể hảo hảo đối đãi với nàng, tín nhiệm nàng thì sau này tìm mọi cách tưởng niệm hối tiếc thì có ý nghĩa gì?” Nàng cúi người lạy ba cái, trịnh trọng nói: “Hoàng thượng, thần thiếp biết Hoàng thượng bất mãn. Thần thiếp cũng tự biết vô năng, cô phụ Hoàng thượng, lại càng không biết nên làm thế nào để thuận ý Hoàng thượng”.

Hoàng đế nghe lời nói của nàng, chỉ cảm thấy trong lồng ngực buồn bã, không thể nào phát tiết, hắn nhẫn nhịn khí tiết, trầm giọng nói: “Nhiều ngày qua trẫm giữ Vĩnh Cơ bên mình, cũng hiểu được đứa nhỏ này nên dốc lòng quản giáo. Tính tình của nàng xưa nay không được tự nhiên, không bằng đem Vĩnh Cơ đến chỗ Du phi mà giáo dưỡng, cũng học được bộ dáng của Vĩnh Kỳ. Nàng nên tự mình tĩnh tâm đi”.

Sớm hay muộn cũng là số mệnh. Nhưng mà Như Ý vẫn sợ hãi đại chấn: “Hoàng thượng, Vĩnh Cơ là do thần thiếp sinh dưỡng”.

“Thì tính sao?” Hoàng đế tĩnh lặng: “Lệnh quý phi cũng có công chúa được Dĩnh phi nuôi dưỡng, nàng nếu muốn tâm tư yên tĩnh thì mang theo đứa nhỏ cũng không tiện”. Sóng mắt hắn hình như có vài phần nhìn từ trên cao xuống mang chút hèn mọn: “Thì sao? Nàng làm sao để cầu xin trẫm?”

Là hắn xem như nàng đã chết, bất quá xem nàng chỉ là nữ tử suốt đời phụ thuộc vào hắn. Lòng nàng co rút đau đớn, nàng quỳ gối, ôn nhu: “Đa tạ Hoàng thượng, Du phi cùng với thần thiếp tình cảm tỷ muội thâm tình, Vĩnh Cơ đưa đến cho Du phi giáo dưỡng bên người, ngày sau có thể học được điều tốt ở Vĩnh Kỳ mà vì Hoàng thượng phân ưu”.

Nàng nói xong, vội vàng lui bước. Nàng đi cực nhanh, dưới chân mang theo gió, lấy tư thái quyết tuyệt nơi đáy lòng đàn áp dần dần cái vội vã đau đớn.

Vĩnh Cơ không thể lưu giữ bên người, thấy rõ chính mình thân là Hoàng hậu mà chịu cảnh vắng vẻ xấu hổ, thấy rõ lòng người dễ dàng thay đổi, không bằng đưa đến cho Hải Lan giáo dưỡng.

Trong đầu nàng xoay vòng. Dung Bội thấy nàng nghiêng ngả lảo đảo đi ra, sợ tới mức sắc mặt xanh trắng, vội vàng chạy lại đỡ, cũng không dám hỏi nhiều. Nàng thấp giọng nói: “Hồi cung”.

Xông tới trước mặt là thân hình của Uyển tần. Uyển tần nhìn thấy Như Ý, liền có vẻ xấu hổ, trước gió lạnh quỳ xuống nói: “Hoàng hậu nương nương vạn an”.

Một cỗ máu tươi vọt tới cổ họng. Nữ tử đang quỳ trước mặt này có mối tình thắm thiết, nay lại dùng sự thương nhớ vợ chết để đoạt lấy ân sủng. Nàng hít sâu một hơi, bình tĩnh đứng lại, bình tĩnh nói: “Đứng lên!”

Như Ý nặng nề đánh giá nàng: “Tốt lắm. Nghe nói ngày hiến tế Hiếu Hiền hoàng hậu, muội suy nghĩ được biện pháp vô cùng tốt, lược biểu Hoàng thượng cùng Hiếu Hiền hoàng hậu ân thâm nghĩa trọng”

Uyển tần nghe nàng nói như vậy, sớm biết không có người tâm phúc, càng khiếp ba phần, làm sao còn dám ngẩng đầu lên. Nàng thấy hơi thở Như Ý sâu xa như là chịu đựng một ngụm oán khí không phát ra, càng khiến thần sắc bối rối, sớm đoán được vài phần, cuống quýt nói: “Hoàng hậu nương nương thứ tội”.

“Thứ tội? Muội có tội gì?” Âm thành nàng hơi hơi run lên, khôi phục rất nhanh thần sắc nghiêm nghị bình tĩnh: “Muội bất quá chỉ làm điều mà bổn cung giả vờ mắt mù tai điếc không biết mà thôi”. Nàng thở phào một cái: “Không phải muội thì cũng có người khác làm, sớm hay muộn cũng có người buộc bổn cung thấy rõ sự thật, thấy rõ chính mình không bằng người khác”.

Uyển tần nắm tay áo nàng, vẻ mặt lo sợ nghi hoặc cùng bất an, lả lướt nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp biết không nên lấy Hiếu Hiền hoàng hậu để tranh sủng nhưng mà, nhưng mà...” Nàng cắn môi, tưởng chừng dùng lực cắn thật sâu: “Nhưng mà Hoàng thượng cho tới bây giờ không liếc mắt nhìn thần thiếp một cái, thần thiếp chính là muốn cho Hoàng thượng nhớ rõ, trên đời này còn có thần thiếp”.

Không thể không thương hại tình ý của nàng nhưng nếu bị người khác lợi dụng thì lại là đáng tiếc. Như Ý liền hỏi: “Là ai đã dạy muội?”

“Là Quý phi nương nương thấy thần thiếp đáng thương cho nên dạy cho thần thiếp biện pháp này, quả nhiên là hữu dụng, ngay cả Hòa Kính công chúa cũng khen không dứt miệng”. Uyển tần khiếp sợ nhìn Như Ý, đôi tay không biết nên để đến nơi nào, nước mắt rơi như mưa: “Hoàng hậu nương nương, xin lỗi, xin lỗi”.

Cuối cùng cũng bị người khác lợi dụng mới có đất cắm dùi nhưng có thể trụ được bao lâu? Uyển tần dĩ nhiên là sự đề bạt đầu tiên, nếu không được cũng sẽ có Tấn tần thay thế nàng.

Như Ý nhìn nàng, thở dài một tiếng, phất tay áo mà đi.

Uyển tần không phải là người xấu. Thậm chí nàng còn là một người tốt hiếm có. Ẩn nhẫn, dịu dàng, ngay cả tình yêu cũng thâm trầm nhưng người tốt đôi khi cũng không làm cho người ta thích, người xấu cũng không nhất định làm cho người ta chán ghét.

Uyển tần trầm mặc ẩn nhẫn tình yêu, không nói gì cũng không cảnh giác; Còn nơi Hương Kiến đại thịnh vui mừng càng làm người ta run rẩy sợ hãi. Nhưng nàng vẫn chờ đợi, đều là vì ai?

Là khuôn mặt trong suốt thời niên thiếu, vĩnh viễn nằm trong trí nhớ của nàng, nhẹ nhàng gọi nàng một tiếng: “Thanh Anh”. Là cả đời luyến tiếc, không thể quên được, rốt cuộc cũng không thể trở về được.

Như Ý yên lặng như vậy, ngay cả Dung Bội cũng yên lặng. Nàng suy nghĩ nói: “Hoàng hậu nương nương, Lệnh quý phi thao túng Uyển tần khiến Hoàng thượng cùng Hòa Kính công chúa vui vẻ, nương nương bây giờ phải làm sao?”

Như Ý nhìn ra ngoài cửa sổ, trầm giọng nói: “Bổn cung nay rơi vào tình cảnh này, nếu dựa vào thực lực bản thân, e rằng cũng không làm được, ngươi đi thỉnh Dục Hô đến đây”.

Dục Hô tới rất nhanh, cung kính hướng về phía Như Ý thỉnh an, nhân tiện nói: “Trước khi tới đây, nô tỳ có nghe Phúc Già nói Thái hậu nương nương tuy rằng thực sự đã mặc kế thế sự nhưng để mắt tới Lệnh quý phi. Nói đến cũng là năm đó Thái hậu quá mức buông thả, khinh thường nàng, nay tài trí nàng vượt bậc, Thái hậu nương nương nay ngẫu nhiên nhắc tới cũng rất là hối hận”.

Như Ý vuốt cắm, mấy năm nay Hoàng đế cùng với Thái hậu quan hệ hòa hoãn không ít, thêm việc Thái hậu ít để ý việc tiền triều hậu cung, an tâm bảo dưỡng tuổi thọ, Hoàng đế lại có tâm bù đắp lại tình cảm mẫu từ hiềm khích ngày xưa cho nên không khỏi kính yêu, hết sức phụng dưỡng Thái hậu. Mỗi kì sinh nhật Thái hậu đều tìm kiếm kì trân thiên hạ mà dâng lên, khiến Thái hậu mỉm cười. Thái hậu như thế nào không biết, vì thế càng ngày trầm tĩnh, chuyên tâm Phật đạo cho nên Thái hậu cho dù không vui với Yến Uyển nhưng tuyệt đối sẽ không chủ động nói.

Như Ý nhân tiện nói: “Hoàng thượng tuy có nhiều con cái nhưng lại thương yêu nhất Hòa Kính công chúa. Vì Hiếu Hiền hoàng hậu sớm tạ thế, Hoàng thượng trong lòng luôn thương tiếc. Nhưng công chúa thân phận tôn quý, lại cùng tần phi thân cận cũng phải có nguyên do. Vì duyên cớ đó, xin Dục Hô cô cô hãy tìm hiểu giúp. Dù sao, Dục Hô cô cô cũng là người cũ của Hoàng thượng”.

Dục Hô dập đầu, đứng dậy rời đi.

Hòa Kính công chúa là con vợ cả, xưa nay ỷ vào thân phận mình, luôn tỏ ra cao quý nhưng đối với Dục Hô vì đã phụng dưỡng Hoàng đế nhiều năm nên luôn đối đãi ôn hòa. Hòa Kính công chúa phân phó thị nữ dâng trà cho Dục Hô. Hai người tâm sự thật lâu, cuối cùng Hòa Kính công chúa hỏi: “Dục Hô, những lời ngươi nói đều là sự thật sao?”

Dục Hô hiểu rõ mỉm cười: “Công chúa nếu không tin thì cứ đi tra hỏi. Ngày đó Lệnh quý phi vẫn còn là cung nữ trồng hoa, là người của Trường Xuân cung, sau đó bị Hiếu Hiền hoàng hậu chuyển sang cho Thục Gia Hoàng quý phi dạy dỗ, ai ngờ Thục Gia Hoàng quý phi thủ đoạn, năm đó Lệnh quý phi bị chịu tra tấn, Công chúa nghĩ nàng ta có hận Thục Gia Hoàng quý phi hay không?”

Hòa Kính công chúa mỉm cười, khinh thường nói: “Tính tình Thục Gia Hoàng quý phi từ trước đến nay đều đắc tội nhiều người. Nàng ta như vậy, Lệnh quý phi tất nhiên oán hận vô cùng. Nhưng dù vậy Lệnh quý phi cũng sẽ hận ngạch nương sao?”

Vẻ mặt Dục Hô kính cẩn, hạ thấp người nói: “Công chúa tinh thông đạo lí đối nhân xử thế, công chúa nghĩ lại cũng có thể hiểu được trong đó có căn do”. Hòa Kính công chúa cúi đầu trầm tư, mân mê hộ giáp, im lặng một lát rồi lạnh lùng nói: “Đúng rồi. Chỉ sợ Lệnh quý phi không dám trực tiếp oán hận ngạch nương mà chỉ giả vờ kính trọng. Ngày đó nàng ta dùng lời hoa mật ngọt lừa bịp ta, mượn tình cảm ngạch nương mà tiếp cận ta. Dục Hô, ngươi nói có phải hay không? Nhưng hôm nay sao ngươi lại nói cho ta biết điều đó?”. Dục Hô thở dài, nhìn xa xa về hướng Trường Xuân cung, thần sắc cung kính đến cực điểm: “Hiếu Hiền hoàng hậu là người tiết kiệm, là nữ trung gương mẫu, đối đãi với Hoàng thượng cùng hậu cung khiến mọi người kính trọng. Nguyên Lệnh quý phi cùng công chúa thân cận, nô tỳ cũng không suy nghĩ gì nhiều. Nhưng hôm nay Lệnh quý phi giải quyết lục cung, còn khiến Hoàng thượng viết thi hứng cấp cho Hiếu Hiền hoàng hậu, mượn cơ hội chèn ép Hoàng hậu, nô tỳ thật sự là cảm thấy quá mức”. Trên môi Hòa Kính công chúa cười nhẹ, nhìn về nơi khác, lạnh lùng nói: “Ngươi bất mãn thay cho Hoàng hậu ư?”

Vẻ mặt Dục Hô khẩn thiết, thành thật: “Không. Nô tỳ hầu hạ Hoàng thượng nhiều năm, là không thích có người ở sau lưng mây mưa thất thường, mượn danh người đã qua đời mà làm chuyện sằng bậy. Hiếu Hiền hoàng hậu thân là ngạch nương của công chúa, nghĩ đến công chúa cũng không nhẫn tâm nhìn thấy người khác dùng Hiếu Hiền hoàng hậu để tranh thủ tình cảm đoạt lợi, làm cho Hiếu Hiền hoàng hậu không thể an bình dưới cửu tuyền”.

Hòa Kính công chúa nhíu mày, nhấp một miếng trà, cười nói: “Vì sao ngươi không nói cho Hoàng a mã biết? Nói với ta có ích lợi gì chứ?”

Dục Hô nghiêm túc nói: “Việc này chỉ sợ ở trong mắt người khác sẽ tưởng rằng công chúa bất mãn với Hoàng hậu. Lệnh quý phi xui khiến Uyển tần mượn danh Hiếu Hiền hoàng hậu tranh thủ tình cảm, lấy việc này ngư ông đắc lợi, lại làm cho người ta tưởng rằng công chúa muốn ly gián Đế hậu, nô tỳ thật sự nghĩ công chúa không đáng bị như vậy. Công chúa là đích nữ duy nhất của Hoàng thượng, tôn quý vô cùng, vạn không thể bị ô danh, vì người khác mà liên lụy”.

Hòa Kính công chúa thở dài một hơi nhẹ nhõm: “Ý tứ của ngươi, ta đều hiểu được”.

Dục Hô chân thành đứng dậy cáo từ. Hòa Kính công chúa nhìn thân ảnh của nàng, khuôn mặt như bị che lấp càng thêm dày đặc.

Vĩnh Kỳ vì Hoàng đế xử lý một ít chính vụ đơn giản, sau đó liền đi đến Diên Hi cung thỉnh an. Trong cung yên tĩnh, trống trải thật sự. Ở phía đông điện có tiếng đọc sách lanh lảnh truyền đến, là thanh âm của Vĩnh Cơ. Vĩnh Kỳ cũng không đứng lại lâu liền đi đến.

Hải Lan ngồi một mình ở bên cửa sổ, thân ảnh trong sáng dưới ánh mặt trời. Đáy lòng Vĩnh Kỳ mềm nhũn, đây là ngạch nương của hắn, ôn hòa nhàn tĩnh vĩnh viễn.

Hắn đi qua thỉnh an, Hải Lan thấy con đến, vô cùng mừng rỡ đỡ lấy nói: “Xem đứa nhỏ này vội vàng đến, tóc đều rối loạn”.

Vĩnh Kỳ thấy nàng đang ngồi cẩn thận thêu cái gì đó, liền nói: “Ngạch nương đang thêu cái gì vậy? Những việc này dễ khiến cho đôi mắt bị thương, giao cho hạ nhân làm đi”. Hải Lan: “Là thêu cho Hoàng ngạch nương của con”.

Vĩnh Kỳ cười nói: “Nhi thần biết. Nếu không phải vì Hoàng ngạch nương, ngạch nương sao lại vất vả như vậy chứ?” Hải Lan buồn bực nói: “Nay Nội Vụ phủ lười biếng, xiêm y cũng không được chu cấp. Dung Bội cũng không thể quản được, Hoàng ngạch nương con... Gần đây ánh mắt không được tốt, muốn tự mình thêu thùa cũng không được”. Vĩnh Kỳ do dự một lát: “Nhi thần nghe nói, trong cung đang truy phụng Hiếu Hiền hoàng hậu, Hoàng ngạch nương rơi vào tình cảnh gian nan; Ngay cả Vĩnh Cơ cũng không thể giữ lại bên người”.

Hải Lan khoát tay, không muốn nói nữa, nhìn hắn nói: “Đến đây. Tóc tai rối bời rồi, để ngạch nương chải tóc cho”. Vĩnh Kỳ thuận theo ngồi xuống, để cho Hải Lan tinh tế chải tóc.

Vĩnh Kỳ từ từ nhắm hai mắt lại, dường như đang cực hưởng thụ. Hắn nhẹ giọng, cúi đầu nói: “Ngạch nương, Hoàng a mã thật sự yêu thương nhi thần sao?”

Hải Lan ôn nhu hỏi: “Sao lại hỏi như vậy?” Mí mắt Vĩnh Kỳ hạ xuống “Ngạch nương, Hoàng a mã cũng không sủng ái ngạch nương, vì cái gì mà có thể yêu thương nhi thần chứ? Nhi thần không thể lo lắng, lúc trước Hoàng a mã ký thác hy vọng vào Vĩnh Liễn cùng Vĩnh Tông trưởng thành nhưng cuối cùng cũng lại sớm tạ thế”.

Hải Lan vỗ về trán của hắn, ôn trầm nói: “Hoàng a mã con yêu thương con trai trưởng là điều mọi người đều biết. Hắn một lòng mong mỏi những đứa con của Hiếu Hiền hoàng hậu sinh dưỡng trưởng thành để kế thừa tế độ. Chỉ tiếc, Vĩnh Liễn cùng Vĩnh Tông đều phúc bạc. Nhưng Vĩnh Kỳ, con không cần để ý quá nhiều điều đó, chính bản thân con cũng không chịu thua kém ai cơ mà”.

Vĩnh Kỳ xoa xoa tay: “Hoàng a mã cũng rất yêu thương Vĩnh Cơ, còn đem hắn tới Diên Hi cung cho ngạch nương nuôi nấng. Nhi thần hiểu được, Hoàng ngạch nương thất thế, ngạch nương với Hoàng ngạch nương tình thâm ý thâm, có thể cho Vĩnh Cơ một chút thời gian yên ổn”.

“Đó là điều đương nhiên, loan giao tái tục, huyền đoạn tái tiếp, Hoàng ngạch nương là kế hậu, sinh hạ Vĩnh Cơ tự nhiên là con trai trưởng. Chỉ tiếc, chẳng sợ chỉ là thê tử tái giá không bằng kết tóc. Hoàng ngạch nương con có chỗ khó xử. Huống chi gia tộc nàng không thể so được với phú quý vinh quang của cả nhà Hiếu Hiền hoàng hậu, ở sau cũng không người chống đỡ, chịu nhiều cơ khổ”. Hải Lan dịu dàng mà trầm trọng: “Vĩnh Kỳ, con được nuôi lớn lên cũng là do Hoàng ngạch nương con giúp đỡ”.

Hai mắt Vĩnh Kỳ nhắm lại, trầm ngâm một lát: “Ngạch nương nói đúng. Hoàng ngạch nương tuy rằng đắc tội Hoàng a mã nhưng địa vị không lo. Hoàng ngạch nương còn có Vĩnh Cơ, Vĩnh Cơ mới là đứa con duy nhất của Hoàng ngạch nương”. “Con chẳng lẽ không được tính là con của Hoàng ngạch nương con sao?”. Hải Lan thở dài một tiếng: “Con vừa mới sinh ra, ngạch nương lại vô sủng. Bao nhiêu năm chỉ có một mình. Nếu không có Hoàng ngạch nương con đem con dưỡng dục bên cạnh thì con cũng như bao a ca khác nằm trong A ca sở rồi. Cho nên Vĩnh Kỳ, con nhất định phải cùng với Vĩnh Cơ hiếu thuận với Hoàng ngạch nương con, đối đãi ngạch nương cùng Hoàng ngạch nương phải giống nhau”.

Vĩnh Kỳ nắm lấy tay Hải Lan, lời nói mang ý nghĩa sâu nặng: “Ngạch nương chính là ngạch nương của nhi thần, đương nhiên phải hiếu thuận. Đối với Hoàng ngạch nương, trong lòng nhi thần cũng hiểu được ân đức của Hoàng ngạch nương, biết nên làm như thế nào. Vĩnh Cơ...” Hắn dừng lại một chút: “Nhi thần cũng sẽ hảo hảo chiếu cố Vĩnh Cơ”. Hải Lan vui mừng hòa nhã nói: “Vĩnh Kỳ, Vĩnh Cơ thiên tư bình thường, không bằng con lúc còn bé thông minh. Nhưng vốn sinh ra đã kém cỏi thì con là huynh trưởng, phải dạy dỗ tốt với hắn mới đúng”.

Trong con ngươi Vĩnh Kỳ hơi hơi buồn bã, gật đầu xưng dạ.

Hải Lan cười nói: “Tốt lắm”. Vĩnh Kỳ trở mình cười nói: “Vẫn là ngạch nương chải tóc tốt nhất. Vân Giác chải đầu cũng không khéo tay bằng ngạch nương”.

Khóe mắt Hải Lan mỉm cười nhìn hắn: “Vân Giác? Là người thiếp mới Hồ thị đó sao?”

Vĩnh Kỳ thẹn thùng: “Phúc tấn nói cho ngạch nương biết? Là nhi thần ra bên ngoài uống rượu gặp Tam tỷ tỷ có nhã ý dâng tặng một nha đầu, thịnh tình không thể chối từ, nhi thần đành phải nhận. Không nghĩ rằng đó là một nữ tử đặc sắc, nhi thần liền đưa nàng về phong nàng làm cách cách”. Hải Lan mỉm cười: “Người bên ngoài thường dâng tặng thiếp cũng là điều thường có. Ngạch nương thật sự muốn nhìn thấy nữ tử đó nhưng quy củ trong cung chỉ có con cùng với Phúc tấn mới được nhập cung, còn cách cách thì không được”. Vĩnh Kỳ có chút thương tiếc: “Dạ. Nếu không phải xuất thân tầm thường thì nàng ta cũng được danh vị trắc Phúc tấn rồi”.

Hải Lan nghe được khẽ nhíu mày nói: “Con yêu thích thị thiếp nhưng cũng đừng nên quá mức thiên sủng, khiến cho Phúc tấn con thương tâm. Càng phải nhớ, những lời khinh bạc không được nói ra”.

Da mặt Vĩnh Kỳ mỏng, trên mặt ửng đỏ, thưa dạ xưng vâng. Hải Lan thấy con như thế, làm sao còn nhẫn tâm nói hắn, cười ôn nhiên: “Thật khó có người khiến mình vừa ý, nếu có thể cho con những đứa con cháu nối dòng, tự nhiên tiền đồ của nàng ta cũng nhiều thêm”.

Mẫu tử nói chuyện với nhau tới ráng chiều, Vĩnh Kỳ vội vàng ra cung trở về. Hắn ra khỏi Diên Hi cung, nhẹ nhàng ngửi thấy hương son phấn của nữ tử hậu cung. Vĩnh Kỳ lẳng lặng nín thở, tưởng như đầu ngòn tay của Vân Giác xẹt qua gương mặt trắng mịn. Lời nói của Vân Giác vẫn văng vẳng bên tai: “Ngũ gia, tiền đồ của ngài là điều quan trọng, ai ai cũng đừng nghĩ đến cũng như đừng đụng vào, chỉ nghĩ chính mình mà đối đãi”.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 11

CHU SẮT LIỆT (THƯỢNG)

* * *

Từ khi Dự phi thất sủng, Hương Kiến cùng với Yến Uyển chia đều xuân sắc, trong cung dần dần cũng im lặng một chút. Những lúc trà dư tửu hậu, nhóm tần phi đều lấy chuyện Dự phi ra chê cười, cũng là phong phi, cũng là thất sủng. Mặc dù Như Ý không còn xử lý công việc nhiều nhưng ngẫu nhiên cũng lật sổ sách của Kính Sự phòng xem. Nàng xem vài tờ liền nghi hoặc: “Hoàng thượng cũng từng coi như sủng ái Tuân tần, nay sao lại không để ý tới?”.

Hãn phi từ ngày sinh Bát công chúa, suốt ngày ốm yếu. Nàng ngồi bên cạnh Như Ý, Bát công chúa được Hải Lan ôm vào trong ngực, Hãn phi cố gắng cười hết sức: "Ngày đầu sủng ái, ngày sau vô sủng đó cũng là điều không mới mẻ gì". Hải Lan lấy trên búi tóc một quả thanh kim com bướm xuống chơi đùa với Bát công chúa, cười nói: "Người bên ngoài nói thế nào cũng được, muội dù sao cũng đã có đứa nhỏ, sao lại ủ rũ nói vậy?

Hãn phi yên lặng ngồi, sau khi sinh nàng luôn ốm đau suy yếu khiến cho nàng gầy trơ xương. Ngót út Như Ý đeo hộ giáp thượng vàng nhẹ nhàng xẹt qua khuôn mặt ửng đỏ của nàng, an ủi nói: “Muội đã dùng hết sức vất vả sinh hạ Bát công chúa, hậu sản mất cân đối khiến Hoàng thượng cũng đau lòng. Muội còn trẻ, bổn cung sẽ cho Giang Dữ Bân điều trị cho muội để muội có thể sinh một a ca để làm bạn với Bát công chúa”.

Hãn phi nỗ lực cười: “Lúc trước tuổi trẻ không hiểu chuyện, cứ nghĩ việc ỷ vào tuổi thanh xuân nên Hoàng thượng sủng ái. Nay cũng chỉ bất quá là vùng vẫy mà sống thôi. Thần thiếp biết chỉ là đáng thương Bát công chúa còn nhỏ tuổi”.

Hải Lan thân mật hôn lên trán Bát công chúa, thương tiếc nhìn Hãn phi: “Muội vì sinh Bát công chúa mà xuất huyết nhiều, nhưng tốt xấu muội vẫn còn có a mã muội, Bát công chúa có muội cùng với vị ngoại tổ phụ này, tất sẽ không phiền não. Chờ thân mình muội tốt lên, có khả năng thị tẩm, Hoàng thượng tất sẽ sủng ái muội”.

Lời tuy như thế nhưng Hãn phi cũng chỉ cười khổ: “Nói là nói như vậy, Hoàng thượng cũng yêu thương công chúa nhưng thần thiếp vẫn không thể thị tẩm được, rốt cuộc cũng kém một phần. Bát công chúa lớn như vậy, Hoàng thượng vẫn chưa cấp phong hiệu, có thể thấy được chưa từng để bụng, chỉ lo lắng cho Lệnh quý phi cùng vài phi tần khác mà thôi. Cái gọi là ân sủng, bất quá cũng chỉ là ban đêm thân cận. Trong mắt Hoàng thượng có thần thiếp cũng được mà không có cũng không sao, Du phi tỷ tỷ cũng hiểu rõ điều đó chứ?”

Hải Lan nghiêm mặt, lẳng lặng không nói. Như Ý chống má ngưng thần: “Muội vất vả, chịu ủy khuất thế nào chúng ta đều biết. Nhưng Tuân tần chẳng lẽ không biết sao? Nàng ta so với Dự phi thì trẻ hơn. Nay Dự phi thất sủng, vốn nên để nàng Đông Sơn tái khởi nhưng sao lại yên lặng như vậy. Bổn cung vừa rồi mới xem sổ ghi chép của Kính Sự phòng mới nhớ lúc trước nàng ta mười ngày thì có ba lần thị tẩm, nay thì một năm mới có một lần. Cho dù Dung tần đã mất đi vài phần ân sủng nhưng cũng không nên như vậy”

Hải Lan thấy trong lời nói không phải không có lý. Từ khi Dung tần tuyệt sinh dục, Hoàng đế đối với nàng cuồng nhiệt cũng dần phai nhạt vài phần, tuy rằng vẫn còn thương yêu, thiên vị long trọng rõ ràng nhưng rốt cuộc cũng khắc chế rất nhiều. Đối với lục cung tần phi cũng ban đều mưa móc, có chút chiếu cố. Cho nên nếu không bị bệnh hoặc thất sủng thì Tuân tần lạnh nhạt với Hoàng đế cũng không thể không khiến người khác chú ý.

Lời tuy như thế, Như Ý thất sủng, Hãn phi ôm bệnh nhưng cũng gặp Hoàng đế vài lần, chỉ có mẫu tử Hải Lan là được ân sủng. Vĩnh Kỳ đắc lực, Hoàng đế đối với Hải Lan cũng càng ngày càng khởi sắc. Cho nên trong cung tần phi, ngoại trừ việc Yến Uyển sinh hạ Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm và giải quyết lục cung thì Hoàng đế cũng rất tôn trọng Hải Lan.

Cũng bởi vì Hải Lan cẩn thận, tuy Như Ý bị thất sủng nhưng vẫn còn có thể duy trì cuộc sống bình thản, không người quấy nhiễu. Vì để giải tỏa buồn phiền Như Ý, Hải Lan thường ở lại tại đây, đôi khi cùng với Hãn phi thêu hoa, chỉ thơ, tiên trà đùa giỡn với Bát công chúa hoặc nói chuyện việc vặt hằng ngày của Vĩnh Kỳ.

Nhân một ngày Hải Lan một mình cùng với Hoàng đế nói chuyện, ngẫu nhiên cũng phải nói một câu: “Mấy ngày gần đây bọn tỷ muội thần thiếp ở chung một chỗ, thần thiếp có thấy Tuân tần gầy đi một chút”.

“Thật không? Trẫm lâu rồi vẫn chưa gặp nàng ta”.

Hải Lan cẩn thận nói: “Tuân tần một mình ở trong cung, thân nhân gia hương cũng cách khá xa, phá lệ cơ khổ. Thần thiếp ngẫu nhiên thấy nàng lẻ loi một mình, cũng thấy thật đáng thương”.

Hoàng đế đang cúi đầu nhìn hoa văn trên tú thượng, nghe vậy bất giác cười lạnh: “Sao lại vậy được? Nàng thấy nàng ta như thế sao? Trẫm luôn luôn tự xưng là chưa từng bạc đãi người khác. Trẫm luôn sủng ái nàng ta, sau khi Dự phi được sủng ái, trẫm vắng vẻ nàng ta một chút, sau đó trẫm vẫn đi gặp nàng ta nhưng cái khuôn mặt của nàng ta không tươi cười một cái. Nếu như vậy, trẫm vẫn cần phải đi xem sắc mặt nàng ta sao?”

Hải Lan cười mang theo hàm súc: “Dạ. Tuân tần tính tình hướng nội, cũng không cùng nhiều người nói chuyện và cũng không có mạo phạm thần thiếp. Nghe người ta nói ở trong cung nàng ta vô sự mà đánh đàn đầu ngựa, thần thiếp nghĩ chắc nàng ta đang có tâm sự gì”.

Hoàng đế xua tay không kiên nhẫn nói: “Nàng ta đánh đàn đầu ngựa để khoe mẽ thì trẫm cần gì phải quá sủng ái nàng ta. Nếu là sủng ái nhiều thì rất có thể sẽ trở thành Dự phi thứ hai. Đừng cho rằng nàng ta nghĩ việc Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị bị thất sủng thì Hoắc Thạc Đặc bộ nàng ta có thể được sủng ái”. Khẩu khí của hắn chậm rãi: “Còn nữa, nàng ta là nữ nhi của Hoắc Thạc Đặc bộ, năm đó trẫm nạp nàng ta là vì an bài tâm ý của Hoắc Thạc Đặc bộ, muốn bọn họ thật tình phục tùng cho nên trẫm sẽ không bạc đãi nàng ta. Nhưng vào cung, sủng ái là do chính mình, sao lại muốn trẫm nhân nhượng nàng ta chứ?”

Hải Lan thấy Hoàng đế không mặn mà nên liền chuyển qua việc Vĩnh Kỳ cùng với Vĩnh Cơ đọc sách. Một đêm mưa phùn hàn lạnh, tháng sáu mưa phùn mênh mông, vạn vật dưới Tử Cấm Thành đều trở nên mờ nhạt, Hoàng đế vốn muốn giữ Hải Lan ở lại Dưỡng Tâm điện dùng bữa, lại thấy Hải Lan nhớ thương Vĩnh Kỳ và sáng sớm có ho khan hai tiếng nên không yên lòng, liền cho nàng quay về.

Sau lễ hiến tế Hiếu Hiền hoàng hậu, Hoàng đế thường gọi Hòa Kính công chúa vào cung cùng Hoàng đế đến Trường Xuân cung ngồi một chút, có khi Phó Hằng cũng đến, nói chuyện về Hiếu Hiền hoàng hậu, thấy vật nhớ người. Vì thế người trong cung đối với Hòa Kính công chúa nịnh hót càng nhiều.

Một ngày Hòa Kính công chúa rời khỏi Trường Xuân cung, Thôi ma ma phụng dưỡng Hòa Kính nhiều năm ân cần lấy khăn hương đưa cho Hòa Kính nói: “Trời nóng, công chúa cẩn thận. Nô tỳ ở trong cung có nấu Liên Tâm canh, công chúa mau trở về dùng đi ạ”.

Hòa Kính vuốt cằm, lại hỏi vài câu. Thôi ma ma thấy thần sắc Hòa Kính liền nói: “Công chúa, nghe nói Ngài tiến cung, Lệnh quý phi nóng lòng phái người đến thỉnh an công chúa đến uống trà. Nay Lan Thúy là nô tỳ ở bên cạnh Lệnh quý phi có chờ công chúa ở bên ngoài Trường Xuân cung để chuyển lời”.

Hòa Kính nghe xong, dứt khoát gọn gàng nói: “Không đi”.

Thôi ma ma cười làm lành nói: “Người ta dù sao cũng là Quý phi, lại có quyền giải quyết lục cung...”

Hơi thở Hòa Kính hắt ra mạnh mẽ, lấy ra từ trong tay áo một cái linh lung nói: “Tì thiếp chính là tì thiếp, cho dù cho nàng ta cái danh Hoàng quý phi thì cũng không xứng xách giày cho ngạch nương ta. Ta đường đường là công chúa con vợ cả, nói chuyện với nàng ta dù sao cũng chỉ có lệ. Vừa nghĩ tới lòng dạ hẹp hòi của nàng ta là liền thấy thật ghê tởm. Nếu không có Dục Hô nhắc nhở thì ta đã không đề phòng, bị nàng ta tính kế rồi”.

Thôi ma ma vội vàng gật đầu xưng dạ, một tay tiếp nhận cây quạt trong tay Hòa Kính, dùng sức quạt: “Công chúa cho nô tỳ đi hỏi thăm, ngày đó Lệnh quý phi bị đưa đến cho Thục Gia Hoàng quý phi dạy dỗ, đúng thật là khởi đầu từ chỗ Hiếu Hiền hoàng hậu”

Đáy lòng Hòa Kính không thể kiên nhẫn, dùng giọng mũi nói: “Vậy mới thấy lòng dạ người này thật bất chính”.

Thôi ma mã ngẫm nghĩ, rồi nói thêm: “Công chúa không để ý mặt sư tăng thì cũng nên để ý mặt Phật đi, dù sao Lệnh quý phi cũng đã xả thân cứu Khánh Hữu tiểu chủ của chúng ta”.

Hòa Kính lãnh đạm: “Nếu không có chuyện như vậy thì ta sao có thể cùng nàng ta nói chuyện cơ chứ? Chính là vì nể ân tình nàng ta với Khánh Hữu thôi”.

Trong lòng Thôi ma ma biết tính tình Hòa Kính, nào dám nhiều lời. Đang muốn đi đến cầu đã thấy Xuân Thiền đỡ tay Yến Uyển đến đây, tiếng cười khanh khách thật xa, thẳng hướng Hòa Kính nhìn qua. Thôi ma ma liền thấy, chỉ thấp giọng nói: “Công chúa, nhắc Tào Tháo liền thấy Tào Tháo”.

Hòa Kính nhíu mày, Yến Uyển thực đã sớm chào đón, nắm tay Hòa Kính nói: “Ta cho Lan Thúy đến thỉnh công chúa đến cung ta ngồi một chút, ai ngờ nha đầu kia vô dụng, đã đi một canh giờ rồi vẫn chưa quay về. Nay ta liền tự mình đến, trong cung có trà ngon, còn có dưa mật tiến cống, thỉnh công chúa đến nếm thử”

Làm sao Hòa Kính có thể giả vờ cùng nàng nói chuyện, liền rút tay ra nói: “Hôm nay trời nóng nên người ta cũng lười biếng. Hôm nay ta không có hứng thú nên không muốn đi”

Ý cười Yến Uyển không giảm: “Vậy thì ngày khác cũng được...”

Cánh tay Hòa Kính dựa vào Thôi ma ma đi thẳng về phía trước: “Đa tạ hảo ý. Thôi ma ma chúng ta đi”.

Yến Uyển bị lạnh nhạt ngay tại chỗ, nhất thời không biết phản ứng ra sao. Đợi đến khi Hòa Kính công chúa đi xa, nàng mới cười khổ: “Vị công chúa này cũng thật khó hầu hạ. Không biết ta đã làm gì đắc tội với nàng ta”.

Xuân Thiền đi theo hầu hạ Yến Uyển nói: “Tính tình Hòa Kính công chúa xưa nay cao ngạo cũng vì Hoàng thượng không so đo với nàng ta, dù sao nàng ta cũng là công chúa con vợ cả...”

Yến Uyển cũng nghĩ đến điều đó: “Nàng ta chính là như vậy. Ta cho dù là thân phận Quý phi, nếu đắc tội với nàng ta cũng thật khó đứng dậy nổi”.

Hòa Kính sau khi gặp Yến Uyển, khí sắc cũng không được tốt. Thôi ma ma liền khuyên nhủ: “Công chúa, dù sao ngài cũng nên cười một cái. Lệnh quý phi nay được sủng ái, khí thế đó ngay cả Hoàng hậu cũng phải kiêng dè vài phần”.

Hòa Kính không để ý tới chút nào, bước chân liền đi nhanh hơn. Mới qua Dực Khôn cung đã thấy Như Ý cùng Dung Bội đi ra. Tuy rằng Hòa Kính cùng Như Ý không thường xuyên qua lại nhưng cấp bậc lễ nghĩa cũng là hơn một bậc, liền thỉnh an: “Hoàng ngạch nương thỉnh an”.

Như Ý hòa nhã nói: “Cảnh Sắt, đứng lên đi”.

Hòa Kính được Như Ý cho phép thì mới đứng thẳng lên, liền đi đến chỗ râm mát tránh nắng một chút. Như Ý nhìn nàng một chút rồi cười nói: “Bổn cung có chút bội phục công chúa, vô tình chúng ta ta là mẹ con, công chúa đối với bổn cung cấp bậc lễ nghĩa vẫn chu toàn”

Hòa Kính thẳng lưng lên, cung kính nhưng không mất uy nghi: “Cấp bậc lễ nghĩa chi đạo là do đích thân ngạch mẫu dạy dỗ, nhi thần không dám vi phạm. Nhi thần là công chúa con vợ cả, cũng vì các đệ muội mà làm gương. Không thể để cho Ô Lạp Na Lạp thị nói nữ nhi Phú Sát thị vô lễ được”.

Hòa Kính vốn là công chúa con vợ cả, khí thế cao ngạo, ánh Mặt trời chói chang chiếu vào xiêm y màu hồng của nàng càng khiến nàng nghiêm nghị không thể mạo phạm. Như Ý hơi vuốt cằm: “Công chúa có lòng dạ như vậy thật sự là chuyện tốt. Đúng rồi, hôm nay sao không thấy công chúa đưa Khánh Hữu vào cung?”

Hòa Kính nghe nhắc tới con, sắc mặt liền ôn nhu không ít: “Tiểu nhi gia bướng bỉnh, mang vào cung không tiện. Sợ làm phiền Hoàng a mã”.

Như Ý nhân tiện nói: “Cũng đúng. Nếu không cẩn thận lại rơi xuống nước, người bên ngoài thêm nhiều chuyện, bổn cung cùng Hoàng tổ mẫu cũng không nhẫn tâm nghe lại điều đó”.

Lời nói sắc bén, Hòa Kính nghe không rõ, liền hỏi: “Ý Hoàng ngạch nương là...”

Như Ý nói nhẹ nhàng: “Dù sao ngày đó Khánh Hữu rơi xuống nước như thế nào, sao không ai phát hiện cũng là điều đáng nghi. Bổn cung xưa nay để tâm quá nhiều, nay chỉ lắm miệng nói một câu thôi”.

Hòa Kính chần chừ một lát, đang muốn nói gì nhưng lại đóng chặt môi, thi lễ rời đi. Hòa Kính quay về cung, Thôi ma ma hầu hạ thay xiêm y cho Hòa Kính xong liền dâng Liên Tâm canh, cho mọi người lui ra bên ngoài, tự mình cầm chiếc quạt mà quạt. Sắc mặt Hòa Kính vì tức giận mà đỏ bừng cũng dần dần bớt đi, Thôi ma ma mới dám mở miệng: “Hôm nay Hoàng hậu nương nương có nói vài câu, công chúa nghe qua có để trong lòng chăng?”

Hòa Kính do dự một lát: “Xưa nay ta không thích Ô Lạp Na Lạp thị, chỉ vì duyên cớ của ngạch nương ta. Tâm ý của Lệnh quý phi cũng khả nghi, cũng không đáng tin”.

“Vậy công chúa hoài nghi Khánh Hữu tiểu chủ rơi xuống nước là do Lệnh quý phi ám toán?”

Hòa Kính im lặng một chút liền nói: “Việc ngày đó không người chứng kiến, Lệnh quý phi cũng không tự mình thừa nhận. Nay lại tra hỏi cũng vô dụng”

“Vậy ý công chúa là...”

“Ta là đích nữ của Hiếu Hiền hoàng hậu, cùng phi tần có quan hệ gì đâu? Từ nay về sau, Lệnh quý phi đừng đến đây dây dưa với ta, ta cũng xa lánh nàng ta, không tương quan với nhau. Nếu nàng ta đối với Khánh Hữu có ân tình thì mấy năm nay ta đối đãi với nàng ta như vậy cũng đủ rồi. Nếu thật sự nàng ta hãm hại Khánh Hữu rơi xuống nước, hừ, dù sao ta cũng sẽ không giúp nàng ta nữa. Nàng ta muốn mượn tay ta chèn ép Hoàng hậu thì coi như đã đủ rồi, nếu thật sự mơ ước ngôi vị Hoàng hậu, nàng ta xứng sao? Về phần Hoàng hậu, muốn mượn ta hai hổ đánh nhau, ai ai cũng đừng nằm mơ!”

Thôi ma ma vội hỏi: “Dạ. Chúng ta chỉ cần để ý đến chính mình là được. Công chúa là con vợ cả tôn quý nhất, ai ai cũng đều nịnh bợ công chúa”.

Yến Uyển tuy rằng giải quyết lục cung nhưng quy củ cực nghiêm, mọi chuyện đều đến bẩm báo với Như Ý, Như Ý lại qua bẩm cho Hoàng đế. Trong một năm, Như Ý cùng Hoàng đế lui tới chỉ là chuyện công sự, vội vàng đến cũng vội vàng rời đi, không ở lại lâu.

Có lần Dung Bội giúp đỡ Như Ý bước vào điện, Lý Ngọc liền chào đón nói: “Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng đã đến Vĩnh Thọ cung thăm Thập ngũ a ca rồi ạ, sợ một lúc lâu nữa mới quay về”.

Như Ý cũng không kinh ngạc, Yến Uyển hạ sinh Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm, trắng trẻo đáng yêu, khó trách Hoàng đế đến Vĩnh Thọ cung ngày càng nhiều.

Như Ý thân thiết hỏi Lý Ngọc: “Sao ngươi không đi hầu hạ Hoàng thượng?”

Sắc mặt Lý Ngọc buồn bã, có chút ngượng ngùng: “Nô tài già rồi nên cho Tiến Trung đi”.

Lời nói tuy ít ỏi nhưng Như Ý cũng hiểu. Yến Uyển được sủng ái, Tiến Trung ở trước mặt Hoàng đế cũng được phá lệ yêu thích, lại thêm tuổi trẻ dồi dào, so với Lý Ngọc năng nổ hơn cũng là điều tự nhiên.

Như Ý an ủi: “Ngươi đã hầu hạ Hoàng thượng từ thưở nhỏ, tự nhiên ngươi cũng có điều ưu việt”. Nói xong, nàng liền nhìn thấy thị vệ Lăng Vân Triệt đứng ở hành lang, cổ để lộ ra vết máu, tuy có lấy áo che lấp nhưng cũng không thể che khuất toàn bộ. Như Ý cẩn thận hỏi: “Sao lại bị thương như vậy?”

Lăng Vân Triệt nhíu mày, đang định trả lời bâng quơ liền thấy Lý Ngọc đứng sau che miệng cười nói: “Mậu Thiến thật sự lợi hại!”

Lăng Vân Triệt thấy Lý Ngọc nói vậy, có chút trách miệng lưỡi hắn, liền liếc mắt một cái. Như Ý nhìn thấy vết thương ở cổ, đúng là dùng móng tay cào cấu. Nàng hoảng sợ: “Sao lại xuống tay như vậy chứ?”

Hắn che giấu nói: “Nương nương chớ bận tâm. Chỉ là bị thương da thịt thôi”.

Lý Ngọc lắc lắc cái phất trần, lắc đầu nói: “Hoàng hậu nương nương có điều không biết, tuy là tứ hôn nhưng cũng là oán lữ. Tranh cãi bắt đầu, Lăng đại nhân là nam nhân, không thể dùng vũ lực chống trả nên mới xảy ra việc bị thương như vậy”.

Lăng Vân Triệt ngượng ngùng, liền quát khẽ một câu: “Lý công công!”

Lý Ngọc nói chuyện thông minh. Như Ý cũng không tiện nhiều lời, liền dặn dò Dung Bội: “Trong cung chúng ta có bạch dược vô cùng tốt, mau đưa đến đây”. Dung Bội đáp ứng đi ngay, Như Ý nhìn Lăng Vân Triệt ôn nhiên nói: “Vợ chồng trong lúc cãi vã, nếu có thể dịu đi thì mọi chuyện cũng đều tốt đẹp cả”.

Lăng Vân Triệt tựa hồ có chút xuất thần. Như Ý không biết hắn có nghe không, cũng không tiện ở lâu liền quay về Dực Khôn cung, Dung Bội nói: “Thập nhị a ca mới ngủ trưa vừa tỉnh, muốn đi Ngự Hoa viên xem hoa sen, Du phi tiểu chủ sợ gặp gió nhiễm phong hàn nên liền cùng nô tỳ cản lại”.

Như Ý mỉm cười: “Đứa nhỏ này giống Hoàng a mã hắn, không đọc sách thì cũng yêu hoa cỏ”. Nàng bùi ngùi thở dài: “Đáng tiếc, hắn không ở bên cạnh bổn cung, bổn cung chỉ biết được tin tức của hắn qua lời người khác nói mà thôi”. Nàng dừng lại: “Vĩnh Cơ muốn xem hoa sen, bổn cung đi hái một ít, đưa cho Hải Lan để trong cung, Vĩnh Cơ cũng sẽ không mạo hiểm rời khỏi cung”. Nói như vậy, Dung Bội liền giúp đỡ Như Ý đến Ngự Hoa viên.

Tháng sáu hoa sen nở rộ. Trong không trung có chút mơ hồ nghe tiếng boong boong. Như Ý đứng dưới tán cây, nghiêng tai lắng nghe: “Cứ như là thanh âm của đàn đầu ngựa*”. Nàng nghe xong một lát: “Đoạn tấu là Chu Sắc liệt”.

(*Đàn đầu ngựa là đàn nhạc dây của dân tộc Mông Cổ - một trong những dân tộc thiểu số Trung Quốc, bởi trên đỉnh đàn có khắc đầu ngựa nên có tên gọi như vậy.)

Âm thanh đàn đầu ngựa nức nở, đập vào cánh lá sen càng thêm sụt sùi. Dung Bội nghi nói: “Ai lại đàn khúc nhạc tình tình yêu yêu này chứ?”

Nàng quay đầu, thấy dưới lá sen có vài tờ giấy màu gấp hình đèn hoa đăng. Như Ý nói: “Hôm nay đâu phải là ngày chính tử, sao lại có người gấp hoa đăng cầu phúc chứ?”

Như Ý tiến vào trong đình, lại nghe tiếng đàn đầu ngựa im bặt, một thân ảnh thướt tha vội vàng đứng lên. Như Ý thấy rõ kêu: “Tuân tần”

Nàng kia dừng bước, có chút bất an: “Hoàng hậu nương nương”.

Như Ý kiềm chế nghi ngờ, định thần nói: “Ở trong mưa đêm đánh đàn đầu ngựa, rất có hứng thú. Nhưng sao chỉ có mình muội, người hầu hạ đâu rồi?”

Tuân tần có chút ngượng ngùng: “Bọn họ nghe thần thiếp đánh đàn đầu ngựa, không muốn bọn họ làm phiền cho nên liền cho bọn họ ra ngoài Ngự Hoa viên canh giữ rồi”.

“Muội nhớ nhà sao?”

Trên mặt nàng dào dạt: “Thần thiếp nhớ nhà, nhớ người nhà, nhớ thảo nguyên, nhớ bò dê trên thảo nguyên”

“Cho nên mới thả hoa đăng cầu cho người nhà bình an?”

Tuân tần trọng trọng gật đầu, vẻ mặt chân thành: “Mỗi ngày bọn họ đều cưỡi ngựa cầm đao, nhiều nguy hiểm! Thần thiếp hy vọng, hy vọng tất cả đều bình an”.

Như Ý mỉm cười: “Muội thích cưỡi ngựa sao? Dĩnh phi cũng là người Mông Cổ, nàng ta cũng thích cưỡi ngựa, nhiều ngựa hung dữ nàng ta cũng không sợ”.

Ánh mắt Tuân tần sáng lên, lộ vài phần cười xoáy: “Thần thiếp rất thích, khi còn ở thảo nguyên, thần thiếp thích nhất là phi ngựa, có thể chạy một mạch hết một ngày, mệt mỏi là nằm xuống nhìn trời bao la, không giống nơi này, trời là từng khối từng khối tường dày, nhìn rất khó chịu”. Nàng ảm đạm rồi cười rất nhanh: “Trên thảo nguyên có nhiều hoa nở, có nhiều hoa rất thơm, nở rộ trên khắp thảo nguyên. Không giống hoa ở Ngự Hoa viên, đẹp thì cực đẹp nhưng lại không có hương thơm mãnh liệt như vậy”.

Như Ý có chút khiếp sợ, nhìn về phía nàng, ánh mắt càng thêm nhu hòa: “Mỗi người đều muốn dấn thân vào Tử Cấm Thành, hy vọng vào Tử Cấm Thành phú quý. Muội thì lại khác.”.

Nàng ôm ấp đàn đầu ngựa, nghiêm mặt buông xuống: “Thần thiếp không thể không tiến cung. Phụ thân thần thiếp nhất thời hồ đồ, giúp đỡ Chuẩn Cát Nhĩ bộ mới khiến cho chúng bộ tộc bị Hoàng thượng oán hận. Phụ thân không còn cách nào khác mới đưa thần thiếp tiến cung để tỏ vẻ ăn năn với Hoàng thượng. Cho nên thần thiếp sẽ không tranh thủ sủng ái, sẽ không lấy lòng Hoàng thượng, không giống như Dự phi...”

Như Ý nhìn nàng ảm đạm: “Hoàng thượng sẽ không bạc đãi muội”.

Tuân tần vỗ về chơi đùa đàn đầu ngựa, ý cười chua xót: “Đúng vậy. Thuận theo, nghe lời, im lặng, sẽ không có oán hận. Đương nhiên Hoàng thượng sẽ không bạc đãi thần thiếp. Bởi vì thần thiếp ở trong cung chính là một sự bài trí tốt nhất cho Hoắc Thạc Đặc bộ an tâm. Cho nên ngày đó Dự phi cùng với thần thiếp tranh thủ sủng ái, thần thiếp cũng không để ý. Bởi vì nàng ta không biết, nàng ta với thần thiếp không giống nhau”. Nàng cười khinh miệt: “Mặc dù nàng ta hôm nay thất sủng, Hoàng thượng cũng không đối đãi tốt với nàng ta sao?”

Sắc mặt Như Ý trầm tĩnh lại: “Muội hiểu được như vậy nhưng trong lòng muội sống được cũng không cam tâm”.

Con ngươi Tuân tần khởi lên chút lạnh thấu xương: “Dạ. Cho dù là cái bài trí nhưng cũng sẽ có niệm tưởng”. Nàng ngẩng đầu lên để lộ một dây chuyền phía dưới, không phải là châu ngọc mà là một cái nanh sói trắng hếu. Đáy lòng Như Ý vừa động: “Nghe nói bộ lạc Mông Cổ thích lấy nanh sói hộ thân. Trăm nghe không bằng một thấy, muội tự tay kết dây chuyền sao?”

Trên mặt Tuân tần hiện lên một tia ngượng ngùng cùng bối rối, nói: “Thần thiếp cũng không biết, người bên ngoài ban cho, tùy tiện mà đeo thôi. Sắc trời không còn sớm, thần thiếp cáo lui trước”.

Như Ý thấy nàng vội vàng rời đi, liền nói: “Muội mới đàn khúc Chu Sắc liệt, là giảng thuật loại tình cảm nam nữ kiên trinh. Khúc truyền tâm thanh, muội tưởng niệm Hoàng thượng có thể nghe thấy sao?”

Bước chân Tuân tần chậm lại, quay đầu lẳng lặng nhìn nàng, trong con ngươi lộ vẻ u sầu đâu thương. Ngoài đình trời mưa, càng lúc càng lớn. Mưa rơi trên lá sen xanh biếc, nhỏ giọt nhanh chóng chảy xuống; Giống như một giọt lệ bi thương thật lớn rơi xuống.

Đầu tháng Tám, Hoàng đế theo lẽ thường du tuần Mộc Lan, mang theo triều thần, chư vị Hoàng tử cùng với hậu cung tần phi. Mặc dù Hoàng đế gặp mặt Như Ý cũng không nói gì nhưng vì thể diện bên ngoài nên rốt cuộc cũng cố gắng nói vài câu. Mộc Lan du tuần lần này Như Ý không đi không được vì lần này các bộ tộc vương công Mông Cổ đều có mặt, có vài vị công chúa Mông Cổ cùng ngạch phụ cũng đến, quả nhiên long trọng. Cho nên Hoàng đế phiền não nói với Như Ý: “Nếu vương công Mông Cổ đến, Dự phi cùng với Dĩnh phi đều xuất thân hoàng thân quốc thích Mông Cổ thì tất nhiên phải đi”.

Như Ý cũng không nói nhiều, cúi đầu uống trà, một lát nói: “Tuân tần cũng đi sao?”

Thần sắc Hoàng đế nghe đến Tuân tần, nhíu mày nói: “Tất nhiên phải đi”. Hắn đăm chiêu một chút nói: “Có chuyện trẫm chưa kịp nói cho nàng biết. Phụ thân cùng tộc nhân Tuân tần hiệp trợ đại quân ta bình định dư nghiệt Hàn Bộ, việc xảy ra ngoài ý muốn, chết hơn phân nửa. Phụ thân Tuân tần cũng không còn sống”.

Như Ý không nhìn rõ bộ dáng hắn, kinh ngạc nói: “Chuyện xảy ra khi nào?”

Hoàng đế im lặng giây lát: “Gần một năm”.

Như Ý cả kinh thiếu chút nữa nhảy lên, rốt cuộc nhờ có sự giáo dưỡng nhiều năm khiến nàng nhẫn nại xuống. Suy nghĩ kĩ, như vậy không lâu sau khi Dung tần vào cung, rốt cuộc cũng xảy ra chiến sự kia. Hoàng đế cư nhiên giấu diếm lâu như vậy, lại có thể bất động thanh sắc, còn có thể đối với Tuân tần hết thảy như thường.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 12

CHU SẮT LIỆT (HẠ)

* * *

Tuy là Mộc Lan thu tiễn, mọi việc đều diễn ra bên ngoài nhưng chỗ ở của Hoàng đế cũng cực kì tinh xảo. Tuy nói là tinh giản nhưng rốt cuộc cũng là bộ mặt Hoàng gia. Đỉnh chóp lều trại đều được trang trí hoa văn thiếp vàng lóa mắt, bốn vách tường in hình hoa văn cát tường màu lam Mông Cổ. Chỗ ở của tần phi cũng ấn vị phân danh sách cứ như thế mà an bài.

Mộc Lan thu tiễn là quy củ của Hoàng gia, Hoàng đế xưa nay tuân theo “Tập võ Mộc Lan”, lại thích kỵ xạ cho nên hàng năm đều mang theo vương công đại thần, Bát kỳ tinh binh cùng hậu phi con cái đến tận đây. Cuộc săn bắn diễn ra hai mươi ngày, Hoàng đế cử hành yến hội long trọng, uống rượu ca múa, suất giao luận võ, cũng mở tiệc chiêu đãi vương công Mông Cổ.

Vừa đến nơi này, Hoàng đế liền cưỡi ngựa săn bắn, hoan hỷ nhất là các tần phi Mông Cổ như Dĩnh phi, Dự phi, Tuân tần, Khác Quý nhân. Các nàng đang vào độ tuổi thanh xuân, lại có tư thế hiên ngang oai hùng, tươi đẹp vô cùng. Bên người lại có các Hoàng tử thành niên, ngoại trừ Lục a ca Vĩnh Lạc còn có Vĩnh Kỳ. Lúc đó Bát a ca Vĩnh Tuyền vì chân còn có tật, Thập nhất a ca Vĩnh Tinh cùng Thập nhị a ca Vĩnh Cơ cùng tuổi, đều còn nhỏ nên chỉ có thể cầm cây cung nhỏ chơi trò chơi. Thập Tứ a ca Vĩnh Lộ cùng Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm hiện còn được nhũ mẫu ôm ấp cho nên Vĩnh Kỳ lại càng nổi bật.

Lúc không có ai, Tuân tần liền hỏi thăm Lý Ngọc cùng Vĩnh Kỳ: “Vì sao đợt săn bắn lần này không thấy phụ thân của bổn cung đến dự?”. Vĩnh Kỳ vốn thông minh, sớm nhận ra liền mỉm cười nói: “Tuân nương nương an tâm, có thể do việc săn bắn mệt mỏi nên lão Vương gia không đến, ắt hẳn có tình lý bên trong”. Ứng phó như vậy rồi, Vĩnh Kỳ liền dặn dò Hải Lan, nhân tiện báo cho Như Ý biết: “Xa mã mệt nhọc, ngoại trừ Hoàng a mã triệu yến thì ngạch nương cứ đóng cửa không gặp ai, an tâm nghỉ ngơi để tránh thị phi”.

Một ngày kia Hoàng đế dẫn chư vị Hoàng tử đi ra ngoài săn bắn. Vĩnh Cơ tuổi nhỏ cũng bắn được một đầu hươu bào, thần sắc Hoàng đế thản nhiên, cũng không khen ngợi một câu. Hoàng đế luôn ở bên Hòa Kính công chúa, liền buồn bực không vui: “Hoàng a mã, nhi thần nhớ rõ Đoan Tuệ Thái tử khi còn sống, năm 6 tuổi đã có thể bắn được một con nai con”.

Vĩnh Cơ nghe vậy, lòng phát ra chán nản, chân tay luống cuống nhìn Như Ý, cúi đầu không nói. Hoàng đế chỉ nói: “Lúc trước con chỉ cùng Trẫm ở Dưỡng Tâm điện đọc sách, nay gặp việc kỵ xạ sẽ thấy mới lạ không ít. Thôi, khi nào quay về, Am Đạt con sẽ giáo huấn con chút ít”. Vĩnh Cơ thưa dạ vâng lời rồi hướng vào người Như Ý dựa vào, mắt thấy Hoàng đế cũng không để ý tới, chỉ phải ủ rũ đi đến bên Hải Lan.

Vĩnh Kỳ trở về, thi lễ khiêm khiêm nói: “Đại Thanh chúng ta lấy được thiên hạ, nhi thần không dám quên lời tổ huấn cho nên khi đi săn bắn, nhi thần gặp mẫu lộc ấu thú có chút đáng thương, tráng niên săn mãnh thú có thể tăng được vinh quang nhưng ấu thú cũng cần được dưỡng dục. Tuy là dã thú nhưng chúng cũng có tình cảm mẫu tử, nhi thần không đành lòng, đành phải phóng sinh, sau này có thể sinh sản”.

Hoàng đế vỗ vai Vĩnh Kỳ nói: “Vừa giỏi văn vừa giỏi võ tất nhiên là điều tốt nhưng có lòng thương xót chi tâm nhân ái, trẫm càng cảm thấy vui mừng”. Dứt lời, liền cởi áo choàng thêu hình song long thưởng châu đỏ đậm trên người choàng cho Vĩnh Kỳ: “Ngoài trời gió lớn, con cẩn thận thân mình”.

Vĩnh Kỳ vui vẻ đáp ứng, kính cẩn cảm tạ. Như Ý cùng Hải Lan nhìn nhau cười, lại vui mừng. Nhưng mà Vĩnh Kỳ vừa mới đứng dậy thì dưới chân hơi hơi cứng đờ, Hải Lan đang cùng Hoàng đế nói chuyện, nhất thời chưa phát hiến, Như Ý tâm niệm vừa động, thừa dịp người khác chưa để ý liền thấp giọng nói: “Vĩnh Kỳ, chân con làm sao vậy?”

Sắc mặt Vĩnh Kỳ hơi trầm xuống, không muốn nhiều lời trước mặt người khác, nhân tiện nói: “Mới đầu cảm thấy nóng lạnh, cứ như là cảm mạo phong hàn. Hai ngày nay đi nhiều, có chút đau đớn gân cốt nhưng không nóng không hồng. Hoàng ngạch nương yên tâm, không có gì đâu”.

Như Ý biết hắn mạnh mẽ, lại ở trước mặt Hoàng đế không thể nói đau đớn nhưng vẫn không yên tâm: “Bổn cung nhớ rõ Di thân vương Dận Tường của Tiên đế cũng từng đau như vậy, con phải cẩn thận một chút. Chờ xong bữa tối, bổn cung sẽ cho Giang Dữ Bân đi xem bệnh cho con”.

Vĩnh Kỳ thấy Hoàng đế mặt mày hớn hở, không dám làm hắn mất vui nên liền khẩn cầu nói: “Hoàng a mã đang cao hứng, nếu bây giờ truyền ngự y, trước mặt các vương công bộ tộc, nếu bị đồn đại thì sẽ không tốt”. Dứt lời hắn vừa cười vừa nói: “Trong phủ nhi thần cũng có ngự y, khi về trở về sẽ xem sau”.

Như Ý quay đầu thấy Hoàng đế đang lôi tay kéo Vĩnh Kỳ dặn dò điều gì, cũng không dám nhiều lời, liền đáp ứng đi ngay.

Đêm nay có yến tiệc bên ngoài, ẩm thực không thể tinh tế như trong cung, chủ yếu là các món ăn thôn quê cùng với các vật săn được ban ngày, mọi người lại uống rượu trợ hứng. Đêm khuya tĩnh lặng, ánh trăng như ngân, đốt vô số lửa trại, có các nữ tử Mông Cổ mặc áo dài tay ngũ sắc nhảy hát ca múa, so với các vòng eo nhỏ lả lướt trong cung cũng không thua kém, âm thanh ủng hộ vô số. Như Ý ngồi bên cạnh Hoàng đế, Hải Lan cùng Yến Uyển ngồi hai bên trái phải. Các nữ nhân quyến thuộc rụt rè, ngoài trừ Dĩnh phi cùng Yến Uyển mồm miệng lanh lợi nói giỡn, còn lại mọi người đều miễn cưỡng. Tuân tần cáo bệnh, ngay cả tiệc tối cũng không đi ra.

Rượu quá ba tuần, tất cả mọi người đều có men say, Như Ý tửu lượng yếu kém, ánh mắt càng nhìn Vĩnh Cơ trìu mến. Hải Lan hiểu ý, nhân tiện nói: “Hoàng thượng, Thập nhị a ca mệt mỏi cho nên cùng Hoàng hậu nương nương trở về trước”.

Hoàng đế cùng các vương công uống rượu liền phất tay. Như Ý mừng rõ như điên, nắm tay Vĩnh Cơ lui xuống.

Giữa tháng Tám gió đêm ào ào mát mẻ. Khuôn mặt Như Ý đỏ bừng, bất giác bị gió thổi thấy lạnh lẽo vạt áo. Dung Bội nhân tiện nói: “Hoàng hậu nương nương cùng Thập nhị a ca đi đường nhỏ đi, vừa mau về cũng như tránh gió”. Trên thảo nguyên không có gì che chắn đón gió, gió đêm xuy phất, khiến cho cây cỏ đụng vào nhau như sóng biển.

Vĩnh Cơ thở phào mạnh ra một cái giống như chú chim sẻ nhỏ: “Ngạch nương, ngạch nương, hôm nay nhi thần không cần học bài cũng như sư phó không tra khảo bài vở. Thật tốt!”. Hắn nhắm mắt hít sâu một hơi: “Ngạch nương, nơi này hoa thơm quá, lại ngọt ngào. Nhi thần cưỡi trên lưng ngựa cố gắng săn thứ gì đó trở về để Hoàng a mã cao hứng nên chưa ngửi được mùi hương của hoa cỏ ở đây”.

Như Ý yêu thương không thôi. Vĩnh Cơ bất quá mới chỉ là một đứa nhỏ, ham chơi cũng là bản tính của trẻ con, hằng ngày bị quản thúc chặt chẽ như một tiểu đại nhân, thật là làm khó hắn. Như Ý nắm chặt tay Vĩnh Cơ, lả lướt nói: “Vĩnh Cơ, ngạch nương cũng lâu rồi không được ngửi không khí ngoài cung. Nước sông mùi cam liệt xen lẫn mùi hoa. Trong cung hoa đều được chăm sóc tỉ mỉ, mang theo tượng khí, còn hoa nơi này đều hoạt bát, vô câu vô thúc”.

Vĩnh Cơ ừ ừ a a, vui mừng tò mò nhìn xung quanh. Dung Bội cười dài nói: “Người ngoài cung thì hâm mộ phú quý trong cung; Người trong cung lại ngóng trông tự do bên ngoài. Mọi người đều giống nhau, đều ngóng trông điều mình không có”.

Mẫu tử cười nói, đi đến lều trại. Phía sau năm ba cung nhân cầm đèn đi theo. Vùng này đều là lều trại của các cung nữ, hôm nay đều ở ngự tiền hầu hạ cho nên từng lều trại đều không có ánh nến. Dung Bội thấp giọng nói: “Nơi này không thể so với bên ngoài nhưng nếu đi vòng qua đây thì về lều gần hơn”.

Đang nói bỗng nhiên gặp bóng dáng lớn đứng ở phía sau lều trại. Như Ý sợ hãi nhảy dựng. Vĩnh Cơ bị dọa, che ở trước người Như Ý. Bóng dáng kia tựa hồ cũng chấn kinh, lập tức tách ra thành hai bóng người, một cao lớn tựa hồ như một nam tử tráng niên, mặc bào phục thị vệ. Còn bóng kia thon thả tiêm tú. Đúng là bọn họ đang ôm nhau thân thiết.

Việc này cả kinh không nhỏ. Cung nữ nào cùng với thị vệ thân mật nơi này. Như Ý đưa Vĩnh Cơ trốn phía sau, Dung Bội giơ đèn lồng lên, lớn tiếng quát: “Là ai?”

Muốn chạy cũng không còn kịp nữa rồi, đèn đuốc đã được tập trung về nơi này, nàng kia rõ ràng là phi tần cáo bệnh Tuân tần Hoắc Thạc Đặc Lam Hi. Bốn mắt nhìn nhau, trên khuôn mặt nàng có nước mắt, buồn bã đau đớn kịch liệt, không giống ngày xưa. Nam tử kia hình dung xa lạ, trên mặt cũng có chút bi ai.

Vĩnh Cơ ngẩng đầu, hô lên một tiếng: “Tuân nương nương”

Như Ý cảm thấy có điều không ổn, liền nắm chặt tay Dung Bội, trầm giọng nói: “Tuân tần, muội ở đây cùng với một nam tử, muội không sợ mất mạng sao?”

Nam tử kia thấp giọng hỏi: “Nữ nhân này là ai?”

Tuân tần lạnh lùng cười: “Chúng ta là cừu nhân thê tử”. Nàng ngẩng cao đầu, không tỏ ra vẻ sợ hãi: “Hoàng hậu một mình đến đây sao?”

Xung quanh chỉ nghe thấy tiếng cỏ cây rung động, gió thổi u u như tiếng khóc, Như Ý nghe được trong lời nói của nàng ta có chút tàn nhẫn, muốn la lên, mới nhớ nơi này cách chỗ thị vệ rất xa. Nàng dịu dàng thấp giọng nói: “Nếu muội muốn giữ tính mạng thì mau rời đi ngay, không cần uổng phí lời lẽ lúc này. Vì muội là tần phi Hoàng gia nên nếu người khác bắt được nam tử này thì chỉ có ngũ mã phanh thây”

Tuân tần cùng nam tử kia liếc mắc nhìn nhau, hình như có chút do dự cũng tràn đầy vô hạn yêu thương.

Tuân tần chần chờ: “Hoàng hậu buông tha cho huynh ấy sao?”

Đáy lòng Như Ý tràn đầy bối rối, trầm tĩnh nói: “Hãy bảo hắn rời xa nơi này, bổn cung chưa từng gặp qua hắn, muội cũng chưa từng gặp qua”. Đây là biện pháp tốt nhất cũng bảo toàn được tính mạng chính mình trước mắt.

Tuân tần đang trầm tư liền nghe phía sau có âm thanh của nữ nhân cắt qua bầu trời đêm yên tĩnh: “Có thích khách! Có thích khách!”

Như Ý quay đầu, chỉ thấy Dự phi dắt theo hai thị nữ kinh hoảng hô to. Như Ý chợt cảm thấy lạnh, không kịp phản ứng; Bỗng dưng thấy ánh sáng của một trường đao hướng tới Vĩnh Cơ, ôm Vĩnh Cơ chạy đi. Vĩnh Cơ sợ tới mức run sợ, khuôn mặt nhỏ nhắn của hắn trắng bệch, miệng không thể phát ra âm thanh. Dung Bội không biết bị ai đá ngã, vẻ mặt đau đớn, giãy giụa để Vĩnh Cơ bị mang đi.

Tuân tần trợn mắt nhìn: “Là Hoàng hậu đưa Dự phi đến sao?”

Như Ý liên tục lắc đầu: “Bổn cung không biết vì sao nàng ta đi theo sau lưng...” Lòng nàng đau đớn nặng nề: “Muội thả Vĩnh Cơ trước đi! Nó còn nhỏ, cái gì cũng đều không hiểu!”

Đang nói chuyện liền nghe tiếng động của thị vệ chạy đến, ẩn ẩn có tiếng binh khí lấy ra khỏi vỏ. Tuân tần cắn thần: “A Nặc Đạt, không kịp nữa rồi!”.

A Nặc Đạt đứng ở phía sau dùng đao uy hiếp Vĩnh Cơ, bình tĩnh nói: “Lam Hi, muội đừng sợ! Huynh đã dám đến đây gặp muội thì cũng dự đoán được sẽ có chuyện này! Ngày đó huynh không thể giữ muội ở lại bộ tộc, lại không thể đi ra chiến trường hộ vệ phụ thân muội chu toàn, hôm nay vô luận thế nào, huynh nhất định phải đưa muội ra khỏi nơi này”.

Trong lòng Như Ý nóng như lửa đốt, thì thào trấn an Vĩnh Cơ, sợ hắn nhất thời khóc lớn khiến cho A Nặc Đạt nóng giận, liền nói: “Vĩnh Cơ, con đừng sợ! Đừng khóc! Đừng khóc!”

Vĩnh Cơ kinh ngạc trừng mắt, nước mắt cứ quay tròn trong đôi mắt, gắt gao chịu đựng gật đầu, nhẹ nhàng kêu: “Ngạch nương!”.

Tâm trí Như Ý như muốn bị cắn nát. Nàng thỉnh cầu nói: “Vĩnh Cơ chỉ là một đứa nhỏ, ngươi cứ bắt giữ ta đi. Thả hắn lại đây, ta là Hoàng hậu, ngươi bắt giữ ta, có lẽ họ sẽ thả ngươi ra”.

A Nặc Đạt chần chừ một lát, Tuân tần hừ lạnh một tiếng: “Nương nương tuy là Hoàng hậu nhưng trong mắt Hoàng thượng, những chuyện này đều là chuyện vặt bình thường của nữ tử. Nương nương đang bị thất sủng, mang theo thì có ích lợi gì?”

A Nặc Đạt vuốt cằm, buồn thanh nói: “Không sai! Hoàng đế các ngươi nổi tiếng là bạc tình, hắn đối đãi với Lam Hi thế nào, ta đều biết hết! Ngôi vị Hoàng hậu của ngươi bất quá cũng chỉ là kẻ đáng thương mà thôi!”

Như Ý giống như bị người khác hung hăng tát cho một chưởng, da mặt nóng như hỏa thiêu. Nhiều năm như vậy, nàng cũng hiểu được chính mình đáng thương. Ít nhất chỉ còn giữ lại ngôi vị Hoàng hậu hư danh, chưa bao giờ có người nào dám nói trước mặt nàng, nàng bất quá cũng chỉ là kẻ đáng thương.

Nàng bất chấp điều đó, kiềm chế trong tình thế cấp bách nói: “Cho dù như thế nhưng ngươi giữ lại đứa nhỏ làm gì? Nếu hắn bị thương thì Hoàng thượng cũng sẽ lấy mạng ngươi!”

Đèn đuốc ngày càng ép gần, cơ hồ chiếu thẳng vào khuôn mặt tối tăm của A Nặc Đạt và Tuân tần. Binh khí thị vệ rung động nhưng không ai dám đến gần, sợ làm bị thương Hoàng tử. A Nặc Đạt không hề sợ hãi, hai bên kèm cặp Vĩnh Cơ cùng với Tuân tần, Tuân tần gắt gao nắm chặt áo của hắn, chậm rãi tiến về phía sau.

Lúc đó thịnh yến cũng mới vừa tan, vương công Mông Cổ thưa thớt rời đi. Hoàng đế tuy rằng đang say lờ đờ nhưng cũng bị kịch đống rất nhanh, lập tức chạy đến. Như Ý thấy khuôn mặt nho nhỏ Vĩnh Cơ không còn sắc nhưng vẫn quật cường không chịu khóc; Xa xa lại thấy đèn đuốc đang đến, bên trong có Hoàng đế vội vàng chạy tới, phía sau có vài tần phi cũng đến, không biết sao cảm thấy yên ổn rất nhiều.

Hoàng đế quét mắt qua A Nặc Đạt một cái, căn bản không nhìn Tuân tần, định thần nói: “Ngươi cũng không thể trốn thoát được nơi này, không bằng thả Thập nhị a ca của trẫm, ngươi và Tuân tần cũng sẽ đều có kết cục tốt đẹp”.

A Nặc Đạt hèn mọn nói: “Ái Tân Giác La các ngươi chỉ nói lời lừa gạt. Năm đó ngươi có tâm làm cho Hoắc Thạc Đặc bộ tộc nhân chúng ta đi dọn dẹp tàn quân Hàn Bộ, cũng không nói cho chúng ta biết trong tay dư nghiệt Hàn Bộ có hỏa khí, chỉ cho lão Vương gia mang quân tinh nhuệ đi trước, cũng không phái binh tiếp viện. Nếu không thì sao đội quân tinh nhuệ của Hoắc Thạc Đặc bộ chúng ta lại bị chết tại chiến trường kia?”

“Binh khí không có mắt, chinh chiến đều có thương vong. Tướng sĩ Đại Thanh ta bình định tây thùy cũng đều bị như thế. Sao Hoắc Thạc Đặc bộ các ngươi không chịu chấp nhận điều đó chứ?”

Hai mắt A Nặc Đạt nổi gân đỏ, tức giận không thôi: “Rõ ràng là ngươi bất mãn lão Vương gia đã từng là đồng minh với địch nhân của ngươi là Chuẩn Cát Nhĩ, mới nhân cơ hội gạt bỏ toàn bộ bộ tộc ta. Đáng tiếc toàn bộ tráng nhiên Hoắc Thạc Đặc bộ chúng ta đều vì âm mưu ngươi mà uổng mạng!”

Hoàng đế trách mắng: “Vì triều đình tận tâm, sao lại tính uổng mạng! Chỉ bằng những lời này của ngươi cũng xem là phản nghịch!”. Hắn nghiêm nghị quát: “Người đâu? Vây quanh bọn họ!”

Tuân tần nghe vậy, vội vàng nhảy lên trước A Nặc Đạt quát: “Ai dám đụng đến bọn ta?!” Thần sắc nàng lạnh thấu xương, chỉ vào Vĩnh Cơ nói: “Trừ khi Hoàng thượng giết đứa nhỏ này, những người bộ tộc ta đã và đang chết cũng không uổng mạng!”

Nàng dứt lời, khanh khách cười. Thanh âm nàng cười như dã thú. Đồng tử Như Ý co rút nhanh, khuôn mặt trắng bệch. Hải Lan đỡ lấy tay nàng, muốn an ủi, rõ ràng đã đánh mất sự trầm định ngày xưa.

Sắc mặt Hoàng đế ở đằng trước càng thêm khó coi, hắn nhìn về phía Tuân tần: “Hầu gái dâm tiện, ô uế hậu cung của trẫm”.

Tuân tần lãnh đạm đến cực điểm: “Dâm tiện, vẫn là người trong cung dâm tiện. Ta cùng với A Nặc Đạt vốn là thanh mai trúc mã, vì bảo toàn Hoắc Thạc Đặc bộ ta nên mới chia lìa với hắn để vào cung. Bởi vì chúng ta đều biết lợi ích bộ tộc vĩnh viễn cao hơn lợi ích của chính mình. Cho nên ta không hề thích ngươi nhưng ta đều buộc chính mình phải đối mặt với ngươi, phụng dưỡng ngươi, đối với ngươi kính cẩn nghe theo nhưng sao ngươi lại đối xử với Hoắc Thạc Đặc bộ của chúng ta như vậy? Ngươi làm hại nhà cửa ta tan nát, còn có ý định giấu diếm. Ta muốn rời khỏi nơi này cũng là có tình lý bên trong!”.

“Rời đi?” Hoàng thượng châm chọc: “Sinh ra là người của Tử Cấm Thành, chết cũng là quỷ Tử Cấm Thành. Trước khi ngươi vào cung, phụ thân ngươi không dạy ngươi sao?”

“Ta vì cái vì không đi?” Lời nói nàng kịch liệt: “Ta sống ở trong cung, ta cùng Dung tần đều giống nhau, không có một khắc vui vẻ. Ta đều cảm thấy không thở nổi. Nay ta mất đi phụ thân, cả bộ tộc ta, lại cùng sống chung với một nam nhân dối trá như ngươi, làm cho ta cảm thấy ghê tởm!”. Nàng nhìn A Nặc Đạt đang giữ chặt Vĩnh Cơ: “Dùng tính mạng con ngươi để đối lấy tự do của chúng ta”.

Ngữ điệu Hoàng đế dịu đi: “Ngươi vĩnh viễn phải nhớ. Ngươi là người của trẫm. Thả Vĩnh Cơ đi, trẫm sẽ cho ngươi con đường sống”.

Tuân tần liên tục cười lạnh: “Ta xuất thân Mông Cổ, tốt xấu gì cũng là công chúa bộ tộc. Không thể so với người ngày ngày tuyên bố là sinh ra trong cung, ai ngờ là sinh ra ở nhiệt hà hành cung. Khó trách hàng năm thu tiễn, nhất định phải tới nơi này để biểu thị hiếu tâm. Như vậy người trong ngoài cung đều dối trá ngươi nhưng ta không muốn cùng hắn như vậy”.

Mọi người nghe được liền biết nàng ám chỉ Hoàng đế, chính là nhiệt hà hành cung cung nữ Lý Kim Quế sở sinh, năm đó tiên đế uống lầm lộc huyết, nhất thời động tình lâm hạnh ti tiện cung nữ mới sinh hạ kẻ này, vì thế còn bị Khang Hi gia khiển trách rất nhiều. Lúc tiên đế sinh tiền, việc này là sự xấu hổ, trong cung tuy rằng mỗi người đều biết nhưng đều không dám nói vì đây chính là điều kiêng kị lớn nhất trong cung.

Yến Uyển quắc nhiên biến sắc, quát: “Tiện tì, dám lấy thân thế Hoàng thượng hồ ngôn loạn ngữ?”

Đáy mắt Hoàng đế hiện lên một chút cảm kích cùng động dung, sắc mặt lại ẩn ẩn run rẩy.

Tuân tần ngửa mặt lên trời cười nói: “Hoàng thượng, ngươi có thật cùng với Thái hậu là mẫu từ tử hiếu không? Như vậy Thiên gia mẫu tử, chỉ vì danh phận đẹp mặt, còn phần xấu xa ngươi xem người bên ngoài đều là người mù không biết sao? Hoàng thượng nếu thật muốn vì thiên hạ làm người hiếu tử gương mẫu thì hãy liền truy phong Lý thị là Thánh mẫu Hoàng thái hậu đi? Chẳng qua sợ người trong thiên hạ đều nhạo báng mình là do cung nữ sinh ra thôi”.

Rõ ràng là gió thu phần phật thổi qua, trên mặt có hơi lạnh thấu xương. Như Ý thấy lòng thình thịch kinh hoàng. Nàng gắt gao nhìn chằm chằm gương mặt Hoàng đế, nhìn thấy hắn khuôn mặt xanh mét, hai má kịch liệt giật giật. Chuyện bí ẩn như vậy rốt cuộc bị truyền ra ngoài, Hoàng đế phải xử sự như thế nào? Nàng biết có nhiều chuyện không thể đụng vào, không thể nói. Cho dù là đế vương cao cao tại thượng, hắn cũng đau đớn. Sắc mặt Hoàng đế xanh mét, Như Ý chưa bao giờ thấy hắn như vậy, khiến cho người ta sợ hãi. Nhất thời không biết nên phản ứng thế nào. Nhưng mà nàng sợ, Hoàng đế nhất thời nổi giận thì Vĩnh Cơ phải làm thế nào cho phải?

Nàng nhịn không được thấp giọng nói: “Hoàng thượng bớt giận! Không nên tức giận lúc này”

Ánh mắt Hoàng đế đảo qua, Vĩnh Kỳ dĩ nhiên hiểu ý, lặng lẽ lui ra sau hai bước.

Tuân tần tràn ngập phẫn nộ, chưa từng có chút tiêu giảm: “Hoàng thượng không phải luôn tự xưng là phong lưu đa tình sao? Kì thực người vô tình nhất trên thế gian này chính là Hoàng thượng ngươi! Dự phi năm ba mươi tuổi, phụ thân nàng ta một lòng hy vọng nàng ta vào cung, ngoài miệng Hoàng thượng nói sẽ sủng ái nàng ta, bất kể tuổi tác nhập cung, kỳ thật sủng hạnh rồi đem nàng ở trong cung tự sinh tự diệt, chính là cần trang điểm mặt tiền Hoàng đế. Hoàng thượng nếu là đa tình sẽ không đối xử với nữ nhân như vậy, ở trong cung mưa móc ban đều kì thực chỉ là quân cờ lợi dụng! Hoàng thượng nếu thật sự đa tình thì sẽ không lợi dụng mẫu tộc ta tiêu diệt tàn quân Hàn Bộ, nhân cơ hội đó tiêu diệt bộ tộc tinh nhuệ của ta! Ta nhìn không quen miệng lưỡi các ngươi nói hai chữ nhân nghĩa nhưng tay nhiễm đầy máu! Hôm nay ngươi muốn đa tình thì ngươi dùng tính mạng ngươi đổi lấy tính mạng con ngươi đi.”

Tuân tần đang trào dâng cảm xúc, không biết từ khi nào Vĩnh Kỳ lặng yên, nhanh như sét bay tới nắm chặt hai tay Tuân tần, cử đao tương hướng.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 13

PHẤN HỒNG Ý

* * *

Sự việc xảy ra đột ngột, căn bản không người không kịp phản ứng.

Vĩnh Kỳ vô cùng trấn định: “Một người đổi lấy một người”.

A Nặc Đạt quả nhiên biến sắc, lớn tiếng quát: “Đem Lam Hi trả lại cho ta!”

Vĩnh Kỳ định thần: “Ta muốn huynh đệ của ta, ngươi muốn nữ nhân này, thực là công bình”.

Sắc mặt A Nặc Đạt thay đổi liên tục. Tuân tần bị Vĩnh Kỳ bắt giữ, quyến luyến nhìn về phía A Nặc Đạt, đúng là “Tương tư như tơ như lũ, mi gian trong lòng, sớm vô kế lảng tránh”. Như Ý rốt cuộc hiểu được tâm ý Tuân tần, nàng chưa bao giờ để tâm tới Hoàng đế. Khó trách nàng ta nhất định phải cùng hắn ra đi, tựa như một khúc thê lương triền miên (Chu Sắc liệt).

Đi.

Vĩnh Kỳ không nhanh không chậm: “Ngươi mạo hiểm đến để đưa Tuân tần đi, tất nhiên không muốn nàng ta chết ở dưới đao của ta. Chỉ cần ngươi không chịu, Hoàng a mã mất đi một trong những Hoàng tử, ngươi lại mất đi người yêu duy nhất, có đáng không?”

Tuân tần thê lương lắc đầu, kêu lên: “A Nặc Đạt! Đừng tin hắn! Huynh thả con tin trong tay thì cả huynh muội ta cũng không thể sống”.

Vĩnh Kỳ cười mà không nói, chính là phất tay ý bảo thị vệ lui xa hơn rồi chính mình tự đưa Tuân tần tiến lên, ngân đao trong tay cứa sâu vào một chút trên da thịt trắng tuyết của Tuân tần. Thần sắc A Nặc Đạt bi thống.

Bóng đêm mờ mịt như muốn nuốt hết thảy tất cả. A Nặc Đạt thấy mọi người đã đứng xa, quát: “Ta với ngươi đổi”. Vĩnh Kỳ vuốt cằm, thoáng buông tay. A Nặc Đạt thấy hắn như thế, cánh tay buông lòng, đem Vĩnh Cơ hung hăng đẩy ra, liền muốn phi thân bay đến chỗ Tuân tần đang ở trước ngực Vĩnh Kỳ.

Vĩnh Cơ như phùng đại xá, vừa mới thả ra hai bước, kinh hoàng sợ tới mức đầu gối mềm nhũn, gục xuống. Hoàng đế dĩ nhiên đang cầm cung trong tay, bỗng nhiên bắn ra một mũi tên. Khi trúng tên, cánh tay A Nặc Đạt bị thương nặng. Hai mắt hắn trừng trừng đỏ bừng, phát ra một tiếng thê lương, hai tay vừa muốn giở chủy thủ lên liền ngã hạ xuống.

Vĩnh Cơ. Vĩnh Cơ sợ tới mức choáng váng. Hải Lan kinh hô một tiếng, Như Ý chỉ thấy duy nhất trong đầu một mảnh trắng xóa như là lệ tuyết bay xuống lả tả, nước mắt cuồn cuồn rơi xuống. Nàng cơ hồ là bản năng bình thường, chạy tới bên Vĩnh Cơ, ôm hắn vào trong người. Đây là đứa nhỏ duy nhất của nàng, nàng chẳng tiếc tính mệnh mình, chỉ sợ làm bị thương Vĩnh Cơ.

Ánh đèn đuốc rực sáng, nàng dĩ nhiên thấy được chủy thủ kia hạ xuống, cách cơ thể mình bất quá chỉ một khắc. Ở xa vang lên tiếng kinh hô, nàng cũng không còn chạy được nữa, có một cỗ kình lực thật lớn đập vào chính mình. Phía sau, chủy thủ đâm thủng da thịt trầm đục.

Cư nhiên, không có một tia đau đớn. Như vậy, thanh âm kia, từ đâu mà đến?

Xoay người lại mới phát hiện A Nặc Đạt dĩ nhiên ngã xuống. Như Ý hồi hộp ngẩng đầu xem Vĩnh Cơ. Vĩnh Cơ ôm thật chặt cánh tay nàng, nước mắt chảy xuống: “Ngạch nương”.

Nàng tinh tế xem lại hết thảy đều không có việc gì, ngoại trừ việc chấn kinh, một chút vết thương đều không có. Giây lát sau nàng phục hồi lại tinh thần, có thân ảnh cao lớn đang che chắn trước người nàng, làm cho nàng không thấy nguy hiểm. Là phục sức ngự tiền thị vệ.

Lòng nàng tự định lại, là Lăng Vân Triệt. Nàng định thần nhìn lại, mới thấy đầu vai hắn máu chảy ồ ồ, nhiễm đỏ hết cả tay áo, tự nhiên có chút dính vào người nàng. Hiển nhiên vừa rồi A Nặc Đạt hạ xuống một đao, hắn thay mẫu tử bọn họ chống đỡ.

Hải Lan cùng Dung bội vội vàng tiến đến, bọn thị vệ bắt A Nặc Đạt đang ngã trên mặt đất, Hải Lan nhìn nàng nhẹ nhàng khóc nức nở, Dung Bội ôm chặt Vĩnh Cơ. Tim Như Ý nặng nề run rẩy, âm điệu nàng cũng run rẩy: “Có nặng lắm không?”.

Lăng Vân Triệt mím môi, trầm mặc lắc đầu. Hắn tỏ vẻ không đau đớn, thong dong mà thản nhiên. Hắn thấp giọng nói: “Mọi người bình an là tốt rồi”.

Một khắc kia, Vĩnh Cơ, Như Ý, Lăng Vân Triệt, ba người bọn họ gắn bó lẫn nhau. Khoảng cách tâm cùng tâm gần sát như thế. Thiên địa cô thanh, sinh mệnh cũng nhỏ bé. Nhưng quên mình có thể đến cứu giúp chỉ có người này, danh chính ngôn thuận có thể tới cứu chính mình. Phi thân cứu giúp cùng với một ánh mắt vội vàng, người nào đáng giá để dựa vào?

Nàng ở thanh tỉnh trung, hỗn độn nước mắt chảy xuống.

Năm tháng ở lãnh cung chịu bao dày vò, cứ nghĩ chỉ có bức tường là dựa vào, cuối cùng cũng còn có Lăng Vân Triệt.

Nàng chưa kịp suy nghĩ nhiều, Vĩnh Kỳ dĩ nhiên tiến lên, cung kính thỉnh nàng: “Hoàng ngạch nương cùng Thập nhị đệ vẫn bình an chứ? Mau thỉnh Thái y tới xem một cái”.

Như Ý thấy hắn trầm ổn đi tới, chuyển mắt lại thấy Tuân tần cũng té ngã trên mặt đất. Vĩnh Kỳ thấy ánh mắt Như Ý, nhẹ nhàng cười thoải mái: “Đã giải quyết xong rồi. Nhi thần sẽ không dung thứ nghịch tặc làm tổn thương Hoàng ngạch nương cùng với Thập nhị đệ”.

Quả nhiên, lồng ngực Tuân tần có máu dâng trào lên, thấm đầy mặt đất. Vĩnh Kỳ trầm định như núi, miệng lại thoải mái: “Loại người này làm tổn hại danh dự Hoàng a mã, không thể giữ lại. Làm bẩn mắt Hoàng ngạch nương, ngay cả chết cũng không hết tội”

Lạnh nhạt quyết tuyệt như vậy là để Hoàng đế thưởng thức, cũng là nàng cùng với Hải Lan nhiều năm kỳ vọng. Nhưng giờ khắc này, nàng lại cảm thấy Vĩnh Kỳ trước mắt lại xa lạ như thế. Tất cả mọi người đều xa lạ, ngày thường quen thuộc nhưng khi rơi vào hiểm cảnh, mới nhìn được sự xa lạ.

Hải Lan có chút cảnh giác, liền giúp đỡ Như Ý, giữ xa khoảng cách với Lăng Vân Triệt một chút, trong miệng dịu dàng mà khách khí: “Lăng đại nhân hộ chủ có công, Hoàng thượng tự nhiên ban thưởng”.

Lời nói này rõ ràng là phân biệt tôn ti.

Lăng Vân Triệt chắp tay, xoay người hướng Hoàng đế quỳ gối: “Hoàng thượng, vi thần hộ chủ bất lực, khiến cho Hoàng hậu nương nương cùng Thập nhị a ca chịu đủ kinh hách, xin Hoàng thượng thứ tội”.

Hoàng đế từ từ nói một hơi: “Mẫu tử Hoàng hậu không sao là tốt rồi”.

Lăng Vân Triệt khom người lui sang một bên, Hoàng đế vươn tay ôn hòa nói: “Hoàng hậu chịu đủ kinh hách, mau tới đây đi”. Gió lạnh phơ phất thấu xương. Nàng đứng ở nơi đó, cư nhiên không thể bước được một bước. Nàng thật hy vọng chính mình có thể sinh trưởng là một gốc cây ở nơi thảo nguyên mờ mịt này, vô tri vô giác đến già.

Hải Lan nhẹ nhàng đẩy cánh tay nàng, nàng vẫn không chút nhúc nhích. Ánh mắt nàng liếc qua Tuân tần, thấy trước ngực Tuân tần máu tươi chảy ồ ạt. Hơi thở mỏng manh, thân thể run lên từng đợt, Tuân tần vẫn mở to hai mắt, gắt gao nhìn chằm chằm vào xác chết A Nặc Đạt, không chịu dời đi nơi khác.

Nàng ta ngoái đầu nhìn lại, nhẹ nhàng cười, đem hình ảnh Hoàng đế đang tức giận ẩn ẩn thu vào đáy mắt, nàng ta liếc mắt nhìn Lăng Vân Triệt chậm rãi nói: “Hoàng thượng, ngươi xem đi, thê nhi ngươi ở trước mặt, ngươi còn không bằng một thị vệ, cho nên ta chẳng sợ chết, ta cũng muốn cách xa ngươi ra”.

Nàng ta nói xong, cố hết sức hoạt động thân thể, mỗi lần cử động một tấc là máu tươi trào ra càng nhiều. Nàng gian nan bò đến A Nặc Đạt, vươn tay khép lại đôi mắt hắn đang nhìn về phía mình. Tay nàng cực độ ôn nhu, giống như trân bảo suốt đời trân trọng. Hơi thở nàng càng thêm vô lực, gần như kiệt sức. Nàng mỉm cười giống như một đóa hoa, đem thân thể mình dựa sát vào A Nặc Đạt.

Hoàng đế yên lặng nhìn hết tất cả, trên trán gân xanh nổi lên, quát: “Ngũ mã phanh thây! Đem hai tiện nô này ngũ mã phanh thây!”

Bọn thị vệ vang dội đáp ứng, thân thủ liền đi đến hai người, Dự phi bĩu môi, miệng theo ý cười, cư nhiên là cười lạnh: “Gian phu dâm phụ, chết không hết tội”.

Hoàng đế cũng không nhìn nàng: “Đúng là chết không hết tội. Dù chết có một ngàn lần cũng rửa hận không hết”. Hắn nói: “Phân phó xuống dưới, Tuân tần Hoắc Thạc Đặc thị đột ngột phát bệnh mà chết”.

Ngữ ý hắn dày đặc sát ý, ngay cả Yến Uyển đang chiếm sủng ái cũng thấy rùng mình. Hắn nhìn Lăng Vân Triệt, thấy sắc mặt hắn trắng bệch, trong lòng chua xót càng đậm, ánh mắt Hoàng đế như tên bắn lén sâu kín vào Lăng Vân Triệt: “Ngự tiền thị vệ Lăng Vân Triệt cứu hộ Hoàng hậu cùng Hoàng tử có công, thưởng hoàng mã quái nhất kiện”. Hắn nhẹ giọng: “Hoàng hậu cùng Vĩnh Cơ có khỏe không?”

Hoàng đế đến gần hai bước, sờ đầu Vĩnh Cơ, ý bảo Dung Bội mang theo rời đi, nắm cánh tay Như Ý: “Gió lên rồi, đừng đứng ở đây nữa”.

Yến Uyển dẫn mọi người đứng ở phía sau, biết điều nói: “Thần thiếp cung tiễn Hoàng thượng Hoàng hậu”.

Cánh tay Như Ý bị hắn nắm chặt nhưng đầy lạnh lẽo. Đó là do trong lòng bàn tay nàng đổ mồ hôi, nàng nhẹ nhàng rút tay ra, cúi đầu nói: “Hoàng thượng muốn bắn chết A Nặc Đạt thì cần gì phải gấp gáp nhất thời, thiếu kiên nhẫn như vậy, lấy tánh mạng Vĩnh Cơ phạm hiểm! Thần thiếp chết không hối tiếc nhưng Vĩnh Cơ là con ruột của Hoàng thượng cơ mà”.

Hoàng đế kinh ngạc quay đầu nhìn nàng, ánh mắt ấm áp chuyển sang lạnh lẽo, hắn vẫn tiếp tục dắt nàng đi về phía trước: “Con ruột của trẫm không vô dụng như vậy. Nếu Vĩnh Liễn còn sống sẽ nhạy bén tự bảo vệ mình, nếu là bằng tuổi của Vĩnh Cơ thì nó cũng sẽ không vô dụng như vậy”. Hắn ngửa mặt lên trời thở dài: “Rồng sinh rồng phượng sinh phượng, vì sao trẫm cùng nàng lại sinh một đứa con tầm thường như vậy chứ?”

Chỉ là một câu nói ngắn gọn nhưng tất cả mọi người phía sau đều bị kinh sợ. Mọi người biến sắc, nhìn Đế hậu không biết phải làm sao.

Như Ý như bị sét đánh, nàng cư nhiên không nghe thấy thanh âm của trái tim mình đang đập. Ngay cả đau đớn này cũng đều cảm thụ không nổi. Nàng quay đầu nhìn về xa xăm, vẻ mặt ủy khuất Vĩnh Cơ chỉ cảm thấy vớ vẩn mà chua xót: “Tư chất Vĩnh Cơ không bằng Vĩnh Kỳ nhưng con còn nhỏ, dễ mẫn cảm mà bị lời nói cha mẹ tác động, trước mặt mọi người mà chửi bới thì thử hỏi ngày sau Vĩnh Cơ làm sao có thể thành người được chứ?”

Trong lòng Như Ý xuất hiện một trận ác lãng cuồn cuộn, lãnh đạm nói: “Hoàng thượng anh minh ngút trời, Vĩnh Cơ sao lại có thể bị so sánh như vậy chứ?”

Dự phi nghe được điều đó, ỷ vào nhiều ngày Hoàng đế gặp nàng, đi nhanh vài bước, tiến lên, cầm khăn tay nói: “Ai gia! Hoàng thượng nói đúng, tuy nói là rồng sinh rồng, nếu không xứng đáng là phượng hoàng thì cũng là chim trĩ, như vậy thì làm sao sinh con tốt được chứ”.

Hoàng đế cũng không để ý nàng, khoanh tay đứng sau, thở dài: “Nếu Vĩnh Liễn và Vĩnh Tông ở đây lúc này, có Hiếu Hiền hoàng hậu ôn thục dốc lòng dạy dỗ thì cũng không khiến trẫm âu lo thế này”.

Vẫn là Vĩnh Kỳ tỉnh táo, lập tức quỳ xuống nói: “Hôm nay gặp họa đều là nhi thần không tốt. Thỉnh Hoàng a mã bớt giận, nhi thần nhất định sẽ phòng bị nghiêm ngặt, sẽ không quấy nhiễu thánh giá”.

Hoàng đế nhẹ nhàng ôn hòa nói: “Tốt lắm. Con là đứa con ngoan của trẫm. Việc xử lý Hoắc Thạc Đặc thị hôm nay cũng do con quyết định thật nhanh”.

Vĩnh Kỳ tạ ơn đứng dậy, giả vờ vẻ mặt kinh ngạc cùng ủy khuất Vĩnh Cơ nói: “Thập nhị đệ còn nhỏ, chưa từng gặp qua trường hợp thế này, khó tránh khỏi chấn kinh, nhi thần sẽ đưa Thập nhị đệ trở về khuyên giải an ủi. Sau này cũng sẽ cùng Thập nhị đệ cưỡi ngựa bắn tên, học theo tổ tông”.

Hoàng đế hơi vuốt cằm. Như Ý thấy Dự phi đứng bên, chán ghét. Nàng chưa từng biết trong ngữ khí chính mình mang theo nhuệ khí, bỗng nhiên nhìn chằm chằm vào Dự phi, quát lớn: “Có công nên thưởng, có tội phải phạt! Dự phi, muội đã biết tội chứ?”

Dự phi ngẩn người ra, giương đầu kiêu ngạo, nũng nịu nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp phát hiện thích khách, sau đó che chở Hoàng thượng thì có lỗi gì?”

Sắc mặt Như Ý lạnh lùng, “Nếu không phải muội tùy tiện lên tiếng thì Vĩnh Cơ sao bị bắt, đưa vào chỗ hiểm chết? Muội lấy con nối dõi Hoàng gia ra đặt cược, không thể định trụ thần trí vững vàng, nếu là thích khách bị muội làm loạn, khiến Hoàng thượng bị thương thì phải làm thế nào?”

Dự phi làm sao chịu phục, cãi chày cãi cối nói: “Hoàng thượng có thiên thần bảo hộ, mọi sự bình an!”

Như Ý lãnh đạm nói: “Thật không? Thiên tử an nguy, con nối dòng gặp an nguy, chỉ có muội phạm hiểm! Tuân tần cùng A Nặc Đạt phạm tội, một hồi tám ngày phong ba chung quy cũng do muội dựng lên. Người đâu, vả miệng nàng ta cho bổn cung, cần phải cho nàng ta nhớ kỹ lời giáo huấn hôm nay”.

Dự phi thấy Hoàng đế hờ hững không nhìn, cũng sinh ý sợ, nhất thời quỳ xuống, nức nở nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương xuyên tạc thần thiếp..”

Hoàng đế làm sao để ý tới nàng, đỡ lấy tay Dĩnh phi nói: “Trẫm hôm nay sẽ đến nơi của nàng”. Hắn cũng không quay đầu lại: “Lệnh quý phi, Dự phi phạt xong, đuổi về trong cung như cũ”.

Giọng nói Yến Uyển êm ái: “Dạ. Có cần cấm túc như cũ không ạ?”

Hoàng đế nói: “Trách phạt là chức trách Hoàng hậu, về phần cấm túc thì không cần”.

Dĩnh phi vui mừng, ôm lấy Hoàng đế mà đi. Dự phi ngây ra như phỗng không biết là bi hay hỉ.

Trên thảo nguyên tiếng gió phần phật, Như Ý ôm chặt Vĩnh Cơ, trầm giọng nói: “Động thủ”.

Cái gọi là vả miệng có hai loại, một loại là tát vào mặt, vào tai là trách phạt tầm thường; Một loại khác là dùng cây gỗ mun dài ba tấc giã thẳng vào môi. Cây gỗ mun kia tính chất kiên cố, đánh nhẹ sẽ bị sưng, đánh nữa thì da thịt vỡ tan, răng lợi tróc ra. Dung Bội chưa bao giờ thấy Như Ý giận dữ như thế, lập tức nhận bản cây gỗ mun từ trong tay Tam Bảo, bắt đầu động thủ. Dự phi sợ tới mức hồn phi phách tán, giãy dụa, hai tiểu thái giám lập tức đi lên nắm chặt lấy nàng, lại phòng bị nàng đau đớn mà hô hoán loạn mắng nên lấy vải lụa trắng bịt miệng nàng lại, Dung Bội nhấc tay liền đánh.

Hoàng đế mặc dù đã đi xa nhưng nhóm tần phi tận mắt thấy cây bản mun chạm vào da thịt mềm mai, văng lên nhiều huyết châu. Yến Uyển không biết tức giận cái gì cũng nghiêm mặt, không chịu cầu tình. Mọi người thấy Hoàng hậu cùng Quý phi tức giận, lại không thích kiểu phô trương của Dự phi từ trước càng không có người dám cầu tình. Dự phi vặn vẹo tránh né nhưng không thể được, Dung Bội xuống tay vừa mạnh vừa chuẩn, không lưu tình chút nào, đánh thẳng xuống cho máu vẩy ra, cuối cùng răng cửa cùng máu tươi của Dự phi rơi xuống mặt đất, máu me nhầy nhụa.

Khác quý nhân nhát gan, sợ tới mức kinh hô lên một tiếng, sau đó liền chạy trốn sau lưng Hải Lan. Hải Lan ôn hòa vỗ vỗ tay nàng, quay đầu ôn nhu nói: “Quy củ đã thực hiện xong. Hoàng hậu nương nương đừng tức giận nữa, sáng mai thỉnh Quý phi làm chủ, đưa Dự phi muội muội trở về đi”.

Sắc mắt Yến Uyển không chút thay đổi: “Du phi tỷ tỷ nói đúng”. Nàng nhìn Dự phi như nhìn vào cỏ rác khinh bỉ: “Răng nanh cùng máu cũng đã đổ. Dự phi cũng nên nhớ rõ, cái gì nên nói, cái gì không nên nói”.

Dứt lời, Như Ý đứng dậy trước mọi người rồi rời đi.

Yến Uyển trở lại lều trại, khuôn mặt phù dung lạnh lùng trầm xuống, hơi thở sâu xa mà áp lực. Xuân Thiền thấy thần sắc nàng không tốt, liền cho mọi người đi ra ngoài, bưng lên một chén anh đào tô lạc đến. Anh đào năm nay chế thành quả vỏ cứng ít nước, từng viên tựa như san hô châu đỏ tươi bình thường, vẫn không mất đi vị ngọt thuần hậu, càng khiến người ta thèm muốn.

Xuân Thiền cẩn thận dò xét sắc mặt nàng nói: “Tiểu chủ, uống chén tô lạc nhuận yết hầu đi. Mới vừa rồi bị sự việc kia kinh hách...”

Yến Uyển lạnh lùng nói: “Đúng là kinh hách! Bổn cung còn không nghĩ rằng hắn giờ còn không cả muốn sống nữa!” Thanh âm của nàng tiêm lệ, tuy rằng đã đè thấp cực lực nhưng vẫn giống âm thanh mảnh sứ vỡ sắc bén xẹt qua: “Đều do tiện tì Dự phi sinh ra việc này! Thật đúng là tiện nhân nhiều thị phi!”

Yến Uyển lấy chén tô lạc trên tay Xuân Thiền, tay giơ lên thật cao, muốn ném đi. Xuân Thiền sợ tới mức quỳ xuống, vội la lên: “Tiểu chủ, tối nay phong ba đã nhiều lắm rồi, tiểu chủ đừng làm kinh động thánh giá nữa”.

Lời này cực kỳ hữu ích. Yển Uyển nay đang giải quyết lục cung, quyền cao chức trọng. Nhất thời kinh động chợt đến, liền có thể gây ra phong ba. Trên mặt Yến Uyển cực lực khắc chế chậm rãi buông xuống, dường như không có việc gì để nói: “Tô lạc lạnh này đi đổ đi”.

Nàng dứt lời, khí hỏa chưa hạ: “Hoàng thượng sao lại mềm lòng như vậy chứ? Tiện tì đó nên đưa về cấm túc, không cho tiện tì đó thấy ánh Mặt trời mới đúng!”

Sắc mặt Xuân Thiền lộ ra chút vui mừng: “Tiểu chủ không biết Hoàng thượng phạt nhẹ Dự phi là vì trong lòng Hoàng thượng đang phân lượng nặng nhẹ với Hoàng hậu nương nương sao?”

Yến Uyển ngẩn người ra, chợt hiểu được, nói: “Có lẽ vậy. Đáng thương Lăng Vân Triệt, liều mạng cứu một nữ nhân mà Hoàng thượng không xem trọng, hắn vì cái gì chứ? Chẳng lẽ trong mắt, trong lòng hắn, đối với nàng ta không buông bỏ được sao?”

Yến Uyển quay mặt đi chỗ khác, khóe mắt lóe ra một chút tinh lượng. Xuân Thiền chăm chú nhìn kỹ mới phát giác là một giọt nước mắt trong suốt, mỏng manh ở nơi khóe mắt rơi xuống. Xuân Thiền sợ tới mức hết hồn, một lúc lâu không dám ngẩng đầu nhìn lên. Cũng không biết trải qua bao lâu, Yến Uyển trầm giọng nói: “Hộp trang sức của bổn cung đâu?”

Xuân Thiền lưu loát nhanh tay đem đến, đó là một hộp trang sức nhỏ làm từ gỗ đàn hương, cực kỳ tinh xảo hoa lệ. Bàn tay Yến Uyển mềm mại đưa lên, tráp mở ra, Xuân Thiền chỉ cảm thấy châu quang trước mắt sáng lòa, không sao mở mắt ra được. Trong hộp kia có đại ngọc lục bảo, thủy tinh oánh thúy. Trân châu lại nằm ở giữa, vàng óng ánh trơn bóng, là kim châu sản sinh trong biển. Có ngọc bích cùng hồng ngọc đều là vật khó có được.

Xuân Thiền biết Yến Uyển xưa nay yêu quý nhất là trân châu nên từ khi nàng được phục sủng cũng như sau khi liên tục sinh dục khiến Hoàng đế vui mừng, đã ban cho không ít. Nhưng ánh mắt Yến Uyển hơi lưu luyến, mở ra một ngăn tối trong tráp, lấy ra một quả ngân nhẫn.

Xuân Thiền mắt sắc, liếc mắt một cái nhìn ra trên mặt bảo thạch bất quá chỉ dùng tán toái tiết ma phấn chế thành, tuy rằng cũng có màu đỏ nhưng ánh sáng héo tàn, không hề có hoa văn, thật không đáng giá vài quan tiền. Cái này được đặt trong hộp, chỉ sợ làm bẩn châu ngọc quý báu. Nhưng Xuân Thiền hiểu được, Yến Uyển chỉ lấy cái nhẫn này ra trong những thời điểm cực kỳ khó khăn. Ví dụ như nàng vừa hầu hạ Yến Uyển trước một ngày thị tẩm; Ví dụ như có năm Lăng Vân Triệt bị gọi đến Vĩnh Thọ cung; Ví dụ như Yến Uyển phát giác Lăng Vân Triệt đối với Hoàng hậu có ánh mắt khác thường. Nàng không dám suy tưởng vì đây là bí sự quỷ dị năm xưa.

Xuân Thiền rốt cục nhịn không được nói: “Tiểu chủ, người xem khối bảo thạch màu đỏ kia, nếu cho Nội Vụ phủ chế thành nhẫn, nếu được đeo trên bàn tay trắng nõn của ngài, chắc buổi tối có thể hiện ra ánh sáng tươi đẹp trong sáng lắm”. Yến Uyển cúi đầu, có chút đăm chiêu, nhẹ nhàng vỗ về chiếc bảo thạch phấn nhẫn: “Mặc dù nó thô bỉ nhưng nó cũng là thứ tốt nhất để nhắc nhở bổn cung đừng quên lai lịch trước đây”.

Xuân Thiền xưa nay biết vị tiểu chủ này kiêng kị nhất là người bên ngoài bàn tán chuyện xuất thân cung nữ của nàng, là con của tội thần. Nay tự mình nhắc đến, nàng cũng ngượng ngùng không tiếp lời, chỉ phải uyển chuyển khuyên nhủ: “Tiểu chủ cùng Lăng đại nhân ngày xưa cũng quen biết, tiểu chủ có lòng tốt, tự nhiên thương hại cho Lăng đại nhân trong hiểm cảnh hôm nay. Lăng đại nhân có công cứu Hoàng hậu, tự nhiên một bước lên mây, tiểu chủ không cần lo lắng”.

Đáy mắt Yến Uyển đỏ lên, chợt quay đầu nói: “Hắn một bước lên mây nhưng vẫn tự hủy hoại tương lai, bổn cung sợ chính hắn đều không minh bạch rõ ràng. Ở trước mặt Hoàng thượng như vậy mà liều lĩnh đi cứu Hoàng hậu cùng Thập nhị a ca, chẳng phải cũng làm cho Hoàng thượng lạnh bạc...”

Xuân Thiền nhạy bén nói: “Đúng vậy! Lăng đại nhân cũng không cố hết mình, tiểu chủ còn cố cái gì nữa?” Yến Uyển ngẩn người ra, nước mắt lưng tròng nhìn Xuân Thiền, Xuân Thiền cúi đầu ôn nhu: “Làm Lăng Vân Triệt bị tổn hại thì có thể hoàn toàn lật đổ Hoàng hậu. Nếu không như vậy thì sao dao động được Hoàng hậu? Tiểu chủ trăm ngàn lần đừng quên điều mà trước khi lâm chung Ngụy phu nhân đã dặn dò”.

Yến Uyển yên lặng một chút, lãnh đạm nói: “Gian phu dâm phụ kia cũng thật vô dụng, bắt giữ Vĩnh Cơ như vậy mà không thể giải quyết xong chuyện”.

Xuân Thiền trầm tĩnh nói: “Tuy rằng con của Hoàng hậu bị thất sủng nhưng rốt cuộc cũng có danh phận con trai trưởng cho nên chúng ta phải hiểu rõ rằng chúng ta phải trông cậy vào tiểu a ca. Thật sự đáng tiếc. Cho nên những chuyện về sau, chúng ta chỉ cần trông cậy vào chính mình, đừng trông cậy vào người khác nữa”.

Ồn ào náo động đã qua, đêm tĩnh đã đến, trên thảo nguyên tiếng côn trùng kêu chít chít, rõ ràng lọt vào tai; Gió thổi u lạnh. Ngọn đèn kia liền vụt sáng vài cái, Yến Uyển trầm mặc không nói, nước mắt tự nhiên rơi xuống.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 14

MỘC LAN TÌNH

* * *

Vĩnh Cơ chịu ủy khuất như vậy đến chấn động, đêm đó liền bị sốt cao, mê sảng than thở, thần trí mơ hồ. Khuôn mặt đỏ bừng, mơ hồ nói: “Ngạch nương! Nhi thần không sợ! Không sợ!”. Vừa nói tay vừa quơ lung tung: “Ngạch nương! Đừng trách nhi thần! Nhi thần sẽ không chịu thua kém ai!”

Như Ý đã tận mắt thấy Cảnh Hủy chết non, nay sao chịu được cảnh tra tấn như vậy. Cũng may còn có Hải Lan trấn định, vừa gọi Thái y, vừa cho Tam Bảo đi thỉnh Hoàng đế. Như Ý ảm đạm nói: “Hoàng thượng đang nghỉ ở chỗ Dĩnh phi, lúc này đi thỉnh, chỉ sợ khiến Hoàng thượng giận”.

Hải Lan nói: “Chẳng lẽ Hoàng thượng còn quan tâm đến phong lưu sao? Vĩnh Cơ là con trai trưởng, nếu xảy ra chuyện gì thì như thế nào?”. Nàng liếc mắt nhìn Vĩnh Kỳ đang đứng bên cạnh, cắn chặt răng nói: “Tam Bảo chỉ là một nô tài, chỉ sợ Hoàng thượng không muốn gặp. Nếu gặp phải tên tiểu nhân Tiến Trung kia quấy phá thì càng không được. Vĩnh Kỳ, con đi đi”.

Vĩnh Kỳ không biết làm sao, xoa tay chần chờ nói: “Ngạch nương! Nhi thần là thần hạ, lại là vãn bối, đi đến lều trại của tần phi Hoàng a mã, chỉ sợ không ổn”.

Hải Lan vội la lên: “Nếu không được, người đệ đệ của con nằm ở đây, cũng là con trai trưởng duy nhất của Hoàng a mã, con không đau giúp nó thì còn có ai có thể chứ?”

Sắc mặt Vĩnh Kỳ hơi trầm xuống nhưng thấy mẹ đẻ cùng mẹ cả đều hoảng thần, chỉ phải nói: “Đến nơi chết cũng phải đi”.

Vĩnh Kỳ vừa mới đi ra ngoài, Giang Dữ Bân nhanh chóng tiến vào, lưu loát thỉnh an nói: “Hoàng hậu nương nương vạn phúc, Du phi tiểu chủ vạn phúc”.

Như Ý vô cùng lo lắng bất an: “Không cần đa lễ, đi xem Vĩnh Cơ trước đi!”. Nàng cúi đầu thấy đầu ngón tay Giang Dữ Bân có vết máu, chợt hiểu hắn vừa từ nơi nào đến, liền hỏi: “Lăng Vân Triệt thế nào rồi?”

Giang Dữ Bân hòa hoãn nói: “Hoàng hậu nương nương đã cho người mang thuốc sang, dĩ nhiên đã dùng. Nhưng trên vai Lăng đại nhân bị thương nặng đến thấu xương, chỉ sợ vết thương về sau khi gặp thời tiết ẩm ướt lạnh lẽo sẽ khiến đau đớn”.

Chóp mũi Như Ý đau xót, nàng trằn trọc, chỉ có hắn một lòng lao tới. Đáy mắt nàng mờ mờ ảo ảo ngấn lệ. Hải Lan ôn nhiên cười khuyên: “Tỷ tỷ phải lo lắng cho Hoàng thượng mới đúng, mới vừa rồi tỷ tỷ còn nói nếu người nhận một đao đó là Hoàng thượng thì phải làm thế nào cho phải? Đáng thương tỷ tỷ là Hoàng hậu, vừa lo lắng cho Thập nhị a ca, lại lo lắng cho Hoàng thượng, còn lo lắng cho sự an bình của hậu cung, thật sự là khó xử”.

Giang Dữ Bân trầm ngâm: “Nay Quý phi cùng giải quyết hậu cung, gác cổng không nghiêm mới rước lấy đại họa. Hoàng hậu nương nương vẫn tĩnh tâm, đương nhiên đó không phải là chuyện của Hoàng hậu nương nương”.

Ánh mắt Hải Lan lộ lên vẻ tán dương, Như Ý vuốt cằm nói: “Lời nói Giang Thái y khiến người khác tỉnh ngộ, y thuật lại cao minh. Mau dời bước đi xem Vĩnh Cơ đi”.

Giang Dữ Bân mang theo hòm thuốc bước nhanh vào, chẩn mạch, nhìn lưỡi rồi trầm ngâm nói: “Thập nhị a ca là bị kinh phong”. Như Ý chưa nghe thấy bệnh này liền hỏi: “Là bệnh gì?”

Giang Dữ Bân nói: “Kinh phong là ngoại cảm tà khó, thần trí bị bạo chấn kinh khủng. Thần trí tiểu nhi khiếp nhược, nguyên khí chưa sung, không chịu được kích thích ngoài ý muốn, nếu gặp bạo chấn lớn thì sử thần minh chịu nhiễu, can phong nội động. Vi thần lập tức kê đơn thuốc chữa trị cho a ca”.

Cổ họng Như Ý buông lỏng, ngữ điệu trở về như thường: “Có những lời này của khanh, bổn cung yên tâm rất nhiều”. Đang nói thì Vĩnh Kỳ tiến vào, đứng ở một bên. Như Ý thấy hắn ảo não, dĩ nhiên đoán được vài phần, cảm thấy lạnh lẽo. Hải Lan liền hỏi: “Hoàng a mã con đâu?”

Vĩnh Kỳ do dự một lạt nói: “Dĩnh nương nương nghe nói Thập nhị đệ bị bệnh cũng không dám ngăn trở. Là Hoàng a mã, Hoàng a mã nói hôm qua mệt mỏi nên chưa thể đến đây”. Khuôn mặt Hoàng đế trong đầu Như Ý trong nháy mắt trở nên xa xôi và xa lạ, đáy lòng có tuyệt vọng lạnh lẽo.

Sắc mặt Như Ý trang trọng: “Long thể làm trọng, là bổn cung sơ sót. Con cũng đã lao lực rồi, đi nghỉ ngơi trước đi”.

Vĩnh Kỳ đi khỏi, Giang Dữ Bân liền kêu tiểu thái giám lấy thuốc đến sắc. Như Ý kêu Dung Bội đi xuống trợ giúp, còn nàng tự mình canh giữ Vĩnh Cơ bên cạnh, nắm tay hắn, lau mồ hôi trên trán hắn, lã chã rơi lệ: “Hải Lan, chung quy là ta vô dụng, không bảo vệ được chính đứa con của mình”.

Hải Lan thương tiếc ngồi bên cạnh nàng, ôn nhu nói: “Tỷ tỷ đừng nói như vậy. Làm a mã mà không quan tâm thì nữ nhân phải làm thế nào chứ?”

Đáy lòng ầm ầm một tiếng, là người không thể dựa vào, oán hận nặng nề trào đến. Như Ý mở to đôi mắt, nước mắt làm cho đáy mắt đỏ bừng, nỗi đau kịch liệt: “Hải Lan, vì cái gì mà phu quân chúng ta, đang ở thế nguy nan mà chúng ta không thể dựa vào. Chúng ta đau khổ dựa vào nam nhân này, tranh đoạt để có một chút ân sủng, rốt cuộc vì cái gì? Khi gặp đại nạn, hắn khoanh tay đứng nhìn sao?”

Hải Lan lạnh buốt nói: “Lưu Bang cũng Hạng Vũ tranh đoạt thiên hạ, cùng Lữ Hậu sinh hạ một đôi nam nữ, đã mấy lần đá con xuống xe*. Bạc tình như vậy cuối cùng còn không phải quân lâm thiên hạ sao? Tỷ tỷ, chúng ta chỉ có thể dựa vào chính mình mà thôi”.

(*Lấy tích: Lưu Bang cùng với Lữ Hậu sinh hạ được Hán Huệ Đế Lưu Doanh cùng Lỗ Nguyên công chúa. Có lần Lưu Doanh năm tuổi, quân lính Lưu Bang bị Hạng Vũ đánh tan tác phải bỏ gia quyến mà chạy trốn. Lưu Doanh cùng chị của mình là Lỗ Nguyên công chúa đi tìm cha và gặp được cha mình. Thủ hạ thân tính của Lưu Bang lúc đó là Hạ Hầu Anh đưa chị em Lưu Doanh lên xe ngồi cùng Lưu Bang. Quân Sở đuổi gấp phía sau, Lưu Bang quý thiên hạ hơn con, sợ nhiều người ngồi thì nặng sẽ đi chậm không thoát được, nên đẩy cả hai con xuống. Hạ Hầu Anh đang đánh xe, vội nhảy xuống dắt hai chị em lên xe đi tiếp.

Đi được một đoạn, Lưu Bang lại sợ bị quân Sở bắt, cuống cuồng đẩy con xuống lần nữa. Theo Sử ký, việc đó lặp lại tới ba lần. May có Hạ Hầu Anh nhẫn nại cả ba lần dừng ngựa, xuống kéo hai chị em lên xe, và van xin Lưu Bang không bỏ con, ông mới thôi việc đó. Cuối cùng cha con Lưu Bang cũng thoát được sự truy đuổi của quân Sở.)

Như Ý rưng rưng hỏi lại: “Nhưng ở nơi này, chúng ta không thể không phụ thuộc. Người mới vào cung đều cố gắng học được những biện pháp mới có thể sống tốt, sống sót được trong cung. Ta biết muội trách ta, hôm nay phát hiện được A Nặc Đạt cùng Tuân tần ở bên nhau, ta từng hy vọng bọn họ có thể cùng nhau chạy đi xa. Tuân tần xác thực cả gan làm loạn nhưng nàng ta ở lại trong cung thì có ý nghĩa gì? Quên đi chính mình, quên đi người yêu thanh mai trúc mã nhưng sự bình an của tộc nhân cũng không có được. Ở lại trong cung, nàng ta chờ đợi nhưng chỉ nhận được sự vô sủng cô độc cùng bi thương thì còn nhận được cái gì? Hoàng thượng làm cho bộ tộc nàng ta bị phá hủy, ngay cả một tia hổ thẹn cũng không có, đối với người như vậy thì làm sao có thể bình yên sống sót chứ?”

Hình như có tiếng thở dài, khiến cho ánh nến cũng bị phất lạc. Hải Lan thấp giọng lo lắng nói: “Tỷ tỷ, chẳng lẽ tỷ tỷ hâm mộ Tuân tần có A Nặc Đạt sao?”

Như Ý rầu rĩ nói: “Thì làm sao? Ta theo bồi bên Hoàng thượng từ thời niên thiếu, ta biết ta chỉ có duy nhất nam tử này, có thể dựa vào nam tử này, chỉ có hắn mà thôi. Ta có được vinh phục buồn vui cũng đều do ý niệm của hắn. Chẳng bao lâu sau, ta sinh nhi dục nữ cũng thế, tranh quyền đoạt lợi cũng thế chỉ là hy vọng ở bên cạnh hắn lâu dài một chút. Nhưng mà nay, ta chỉ hâm mộ, hy vọng Tuân tần có thể rời khỏi nơi này mà thôi”.

Trong lời nói luôn tịch liêu. Hải Lan cũng trầm mặc. Không biết trải qua bao lâu, Hải Lan ngẩng đầu lên, bỗng nhiên đứng dậy nói: “Hoàng thượng”.

Như Ý quay đầu nhìn lại, không biết Hoàng đế đã đến khi nào, đứng ở trướng bên, không chút tiếng động nhìn Vĩnh Cơ. Như Ý cũng đứng dậy, cùng Hải Lan thỉnh an. Hoàng đế phất tay nói: “Du phi, nàng cũng mệt mỏi rồi, lui ra đi”.

Hải Lan biết Hoàng đế muốn một mình cùng với Như Ý nói chuyện, liền rời khỏi. Nô tài hầu hạ cũng sớm bị đuổi ra ngoài, Như Ý liền tự mình rót trà nóng nói: “Hôm qua phong hàn nhưng Hoàng thượng vẫn tới đây”.

Hoàng đế nói ngắn gọn: “Vốn không muốn đến nhưng dù sao vẫn còn có chút quan tâm”. Hoàng đế đi đến bên cạnh Vĩnh Cơ, ngồi xuống vỗ về trán Vĩnh Cơ, cẩn thận đoan trang nói: “Đứa nhỏ này, khi ngủ vẫn cau mày, vẫn còn giữ tâm trạng bất an”.

Trong lòng không phải không chua xót. Vĩnh Cơ tuổi còn nhỏ, mấy ngày nay bị đưa đến cho Hải Lan nuôi nấng, chính nàng bị Hoàng đế lạnh nhạt, hắn không có một chút tình cảm ấm áp nào sao? Ngón tay Hoàng đế vuốt ve chậm rãi từ trán đến khóe miệng, ưu tư nói: “Trẫm nhớ rõ trước đây Vĩnh Liễn rất hay cười nhưng Hiếu Hiền hoàng hậu tuân theo quy củ, ngày ngày huấn đạo, Vĩnh Liễn mất đi sự hoạt bát. Vĩnh Tông sinh ra đã ốm đau nhiều, luôn dùng thuốc nuôi nấng, cười lại ít đi. Trẫm thật sự hy vọng, đứa con của mình có thể cao hứng, vui vẻ lên một chút”.

Ngữ khí hắn nhu hòa, một loại nhu hòa làm cho người ta chua xót, hắn tiếp tục nói xong: “Trẫm từng có rất nhiều Hoàng tử. Vĩnh Liễn cùng với Vĩnh Tông là con trai trưởng mà trẫm mong chờ. Đáng tiếc bọn chúng đều thiên thọ vô duyên. Vĩnh Hoàng dã tâm quá nặng, Vĩnh Chương yếu đuối vô năng, Vĩnh Thành bị ngạch nương hắn là Kim thị đưa tới con đường tà đạo, cũng như Vĩnh Dung chỉ có thể trở thành con thừa tự. Vĩnh Tuyền bị thương ở chân. Vĩnh Tinh còn ham chơi. Vĩnh Lộ cùng Vĩnh Diễm còn là trẻ con. Dưới gối trẫm chỉ còn có Vĩnh Kỳ bên cạnh, còn có Vĩnh Cơ là con trai trưởng”.

Như Ý tiếp lời: “Vĩnh Kỳ văn võ song toàn, làm việc thỏa đáng chu toàn, là nhân tài hiếm có”.

Hoàng đế cảm khái không thôi: “Đúng. Vĩnh Kỳ tốt lắm, duy thiếu hụt duy nhất chính là thân phân con vợ cả bởi vậy trẫm càng đối đãi, hy vọng cao vào Vĩnh Cơ, hy vọng nó có thể chăm học như Vĩnh Kỳ, đạt được một nửa của Vĩnh Kỳ cũng tốt rồi”.

Như Ý nghẹn ngào khôn kể, khuôn mặt sượng sùng. Vĩnh Kỳ tất nhiên là tâm huyết của nàng, Vĩnh Cơ cũng là nàng mang thai mười tháng, đau đớn mà sinh ra. Nàng cực lực bình phục nỗi lòng nói: “Trong lời nói của Hoàng thượng, tự nhiên là trông cậy vô hạn vào Vĩnh Cơ. Thần thiếp nghĩ, chỉ sợ con không thể nhận được sự phó thác trong lòng Hoàng thượng, nếu được thì con có thể trợ lực triều đình một vài việc cũng được”.

Đang nói chuyện, Dung Bội bưng thuốc tiến vào, vừa thấy Hoàng đế liền vội vàng hành lễ vấn an, Hoàng đế nói: “Để chén thuốc xuống, ngươi ra ngoài đi”.

Dung Bội vừa đi, Như Ý bưng chén thuốc lên, thổi nhẹ nhàng, cẩn thận đưa đến môi Vĩnh Cơ. Thuốc nước trôi vào cổ họng hắn, cũng không có dấu hiệu nôn mửa. Như Ý thoáng an tâm, lấy khăn tay lau khẽ môi Vĩnh Cơ rồi lại ngồi lại như cũ.

Hoàng đế thấy nàng cẩn thận, cũng thấy có chút mềm lòng nhưng thấy Vĩnh Cơ ốm yếu như vậy, bất giác nhíu mi nói: “Đối với người con này, trẫm cũng coi như đã dốc lòng dạy dỗ, mấy ngày nay đều mang theo bên người. Đáng tiếc, đứa nhỏ này thiên tư hữu hạn, Vĩnh Liễn cùng Vĩnh Tông khi còn sống...”

Như Ý đang chịu đựng mùi thuốc, nghe được trong lòng như đao đâm xuống, thật sự không thể nhịn được nữa, “Là mình con thần thiếp sao? Hoàng thượng thiên tư có khác, Vĩnh Cơ có lẽ không bằng người bên ngoài, thần thiếp cũng không thể nói gì hơn, tóm lại là cô phụ tâm ý Hoàng thượng. Ngày sau, nếu hắn giỏi giang, tất nhiên sẽ là con cháu của Ái Tân Giác La; Nếu không tốt, không có năng lực thì đưa hắn quay về Ô Lạp Na Lạp thị sao?”

Hoàng đế nghe khẩu khí nàng cứng rắn, có chút không uyển chuyển, cũng không tức giận: “Vĩnh Liễn cùng Vĩnh Tông đều giỏi, tất nhiên là có Hiếu Hiền hoàng hậu ân cần dạy dỗ, hao hết tâm lực”.

Như Ý thấy hơi từ chén thuốc bay lên kèm theo hơi thở của mình. Lời nói này là lời nói cay độc chua xót, nàng liền quỳ xuống nói: “Vĩnh Cơ không tốt, Hoàng thượng cứ cho là thần thiếp không có tài đức vô năng đi, cũng không có công dung ngôn hạnh tu dưỡng cũng được. Nhưng Vĩnh Cơ rốt cuộc cũng là con Hoàng thượng, dù có không phải thì cần gì trước mặt mọi người lại khiến hắn chịu đủ kinh hách. Nếu Hoàng thượng có thể an ủi hắn vài câu, dùng tình cảm phụ tử thì đứa nhỏ này cũng không chịu ủy khuất đến mức như vậy”.

Hoàng đế im lặng một lát: “Vĩnh Cơ bị giữ chặt hai bên, trẫm làm sao không đau lòng chứ? Nhưng khi thấy hắn vô dụng như vậy, trẫm làm sao không thất vọng đau khổ chứ?”

Trên mặt Như Ý mang theo ý cười miên man như mây khói: “Thần thiếp mới thật sự là thất vọng đau khổ! Vĩnh Cơ bất quá chỉ mới chín tuổi, vẫn còn ngây thơ trĩ tử. Trong lòng Hoàng thượng, rốt cuộc cái bình an khỏe mạnh của con quan trọng hơn hay là bộ mặt trước mọi người quan trọng hơn? Là tình thâm quan trọng hơn hay là bộ mặt quân thần quan trọng hơn?” Nàng cư nhiên rơi lệ, nhìn hắn cũng không thôi nói: “Hoàng thượng, thần thiếp có đôi khi thật sự không hiểu, trong lòng Hoàng thượng để ý, rột cuộc là cái gì?”

Ánh mắt Hoàng đế như kiếm, lanh lảnh nói năng có khí phách: “Trẫm muốn không chỉ là con cái mà là một Hoàng tử có thể kế thừa đế quốc”. Trên mặt hắn hiện lên một tia đau lòng cùng vô cùng lo lắng: “Hy vọng vào con vợ cả nhưng tài lực con vợ cả không đủ, trẫm làm sao không lo lắng được chứ?”. Hắn tĩnh lặng một lát, lạnh lùng nói: “Hoàng hậu, trẫm cứ nghĩ rằng nàng đã tĩnh tâm rồi nhưng xem ra nàng vẫn chưa từng biết sửa sai lầm của mình”.

Sự kinh hoàng xuất hiện trong lòng đang yên tĩnh, Như Ý dập đầu: “Hoàng thượng, thần thiếp biết sai. Nhưng thần thiếp vẫn cho là thần thiếp nên nói thẳng với Hoàng thượng. Phu thê hay quân thần cũng nên nói thẳng”.

Hoàng đế không tiếng động chợp mắt lại: “Hoàng hậu, trẫm là Hoàng đế!”

Như Ý trầm tĩnh không kém: “Hoàng thượng, ngài là người cha cũng là người chồng!”

“Làm càn!” Hắn quát lớn, âm thanh lung lay bàn thạch: “Đừng tưởng rằng nàng là Hoàng hậu thì nói gì thì nói! Hoàng hậu cũng là nô tài, các ngươi đều là nô tài của trẫm! Đừng vọng tưởng có thể can thiệp trẫm, dao động trẫm!”

Khóe môi nàng xuất hiện tia cười lạnh, đáy mắt khô cạn lãnh đạm toát ra: “Hoàng thượng nói đúng! Lời vàng ngọc, thần thiếp thụ giáo!”

Hoàng đế nhìn chằm chằm vào nàng, tựa hồ nhìn thẳng vào đáy mắt nội tâm của nàng: “Có hai câu nói trẫm muốn dạy nàng. Nàng phải nhớ kỹ. Một câu là sự cân nhắc. Nàng hôm nay đứng ở đây chính là Hoàng hậu của trẫm. Hoàng hậu là nữ nhân của trẫm, bất quá cũng chỉ là một cái phẩm hàm quan chức tại ở hậu cung, cùng văn võ tiền triều không khác gì nhau. Khổng Tử đã nói:” Ngô ngày tam tỉnh ngô thân “, ý muốn nói phải biết tự lượng sức mình, biết đúng mực bản thân. Trẫm sẽ dạy nàng câu thứ hai, câu này chỉ có hai chữ” Thuận theo “, nàng là Hoàng hậu, nàng thuận theo thì tần phi mới thuận theo. Trẫm lập nàng làm Hoàng hậu, đó là vì muốn nàng làm gương cho hậu cung, làm gương cho nữ tử trong thiên hạ”.

Hắn dứt lời, liền phất tay áo rời đi. Còn Như Ý vẫn quỳ gối dưới tẩm điện. Sau khi từ Mộc Lan thu tiễn hồi cung, cho đến khi Vĩnh Cơ lành bệnh rồi tiếp tục bị đưa tới cho Hải Lan dưỡng dục, cho đến khi Như Ý quay về Dực Khôn cung, nàng không còn xuất hiện cùng Hoàng đế. Trong lòng lặp đi lặp lại câu: “Cùng ta giai lão, lão sử ta oán”.

Tuân tần chết cũng không có người nhắc lại, nhanh chóng chôn vùi sau cuộc thịnh yến ở thu tiễn. Thân thể của nàng sống hay chết cũng đều không trốn ra được khỏi Tử Cấm Thành, hạ táng qua loa.

Hải Lan cũng thường hay đến thăm nàng, nàng lại càng không vui khi Lăng Vân Triệt tới gần. Vẫn duy trì khoảng cách, duy trì tôn ti cao thấp ngoại trừ xuất hiện ánh mắt lưu chuyển mang theo ý nghĩa là không việc gì, đó là niềm an ủi tốt nhất. Qua đầu thu chính là cuối mùa thu, hợp với đầu đông, kinh thành lạnh lẽo nhanh chóng. Ân sủng Hoàng đế luôn ở tại Bảo Nguyệt lâu cùng Vĩnh Thọ cung.

Lá phong ở Ngự Hoa viên cũng đã nhuộm hồng, đón gió rung động. Nàng nhớ tới đêm đó, trước ngực Tuân tần máu chảy, cùng máu A Nặc Đạt tựa hồ càng khiến cho sắc phong ở ngự uyển thêm sắc đậm. Nghĩ như vậy, liền quay đầu thấy có người đến, đúng là Hương Kiến.

Nàng mặc y phục nguyệt sắc, áo choàng cũng nhợt nhạt màu tím, lăn thêm một vòng tuyết hồ mỏng manh phong mao. Tóc nàng lấy lưu kim biển phương oản thành hoành kế, châu điền sơ sơ lại tinh xảo. Đúng như lời cung nhân nói, tuy Hoàng đế không say mê nàng như trước nhưng đối đãi với nàng lại sủng ái vô cùng.

Hương Kiến cũng không để ý, nàng cởi mũ trùm đầu xuống, lộ ra hai mắt thu thủy mông lung. Hương Kiến không còn kiêu căng như trước nữa mà cũng học xong lễ nghi trong cung, có chút mới lạ: “Hoàng hậu vạn an”.

Dung Bội kinh ngạc cười toe toét nhưng thấy ánh mắt Như Ý đảo đến, lập tức trở lại bộ dạng phục tùng nghiêm mặt. Như Ý vuốt cằm nói: “Thật hiếm thấy muội ra ngoài”.

Hương Kiến khinh xuy: “Cho dù cả đời bị vậy chết chỗ này cũng phải nhìn xem nơi giam mình là cái gì. Hoàng hậu nương nương lúc đó cũng chẳng phải như vậy sao?” Nàng vỗ về cánh tay: “Hoàng hậu nương nương chắc hẳn đã thấy chim chóc trên bầu trời rồi đúng không? Bị tên bắn gãy cánh thì làm sao có thể bay đi đâu. Kết quả là dũng khí của thần thiếp cũng không bằng Tuân tần”.

Như Ý nói: “Muội cũng biết sao? Nói đến phụ thân Tuân tần chết thảm, tộc nhân điêu linh, không chỗ nào còn vướng bận nên mới mạo hiểm sơ suất. Chung quy muội vẫn còn ràng buộc nhiều lắm”.

“Nhưng ngày thường cứ nghĩ Tuân tần giữ yên lặng, ai ngờ lại làm ra chuyện kinh thiên động địa như vậy”. Hương Kiến tràn đầy hâm mộ: “Không ngờ nàng ta muốn làm chuyện đó”.

Như Ý nhân tiện nói: “Muội cũng thích ứng rất nhanh”.

“Thích ứng thân phận Dung tần này sao?”. Nàng cười, thản nhiên vô cùng: “Nghe nói được Hoàng thượng sủng ái, thần thiếp sớm muộn gì cũng có thân phận phi vị hoặc là Quý phi, có thật không?” Nàng cười xong đột nhiên lãnh đạm: “Thần thiếp không sợ nói cho Hoàng hậu nương nương biết, thân mặc xiêm y này, hành lễ nghi này nhưng trong lòng thần thiếp nghĩ, chỉ có thần thiếp đang muốn nói điều gì”.

Như Ý nhìn nàng: “Nói như vậy, muội đối với bổn cung đều nói thẳng?”

“Có gì không thể?” Ánh mắt nàng trong suốt: “Vì ở nơi này, chỉ có Hoàng hậu nương nương thật tình khuyên thần thiếp cố gắng sống sót vì tộc nhân. Nghĩ lại năm đó, nương nương vì Hoàng thượng mới khuyên thần thiếp như vậy cho nên trong cung này, đó là một chút thật tình duy nhất, là nương nương đã cho thần thiếp”. Nói xong, các nàng đều mang tâm sự điêu tàn.

Một lát sau đã thấy Lý Ngọc đưa Vĩnh Cơ từ Từ Ninh cung trở về, Vĩnh Cơ thấy Như Ý, sắc mặt lộ vẻ vui mừng, vội vàng kêu: “Ngạch nương!”

Như Ý ôm cổ hắn, mừng đến rơi lệ: “Vĩnh Cơ, con mập lên một chút”.

Vĩnh Cơ gật đầu, cao hứng nói: “Du nương nương đối đãi nhi thần tốt lắm, ngạch nương yên tâm”.

Trong lòng Như Ý thấy ấm áp: “Có Du nương nương con, ngạch nương đương nhiên yên tâm”.

Lý Ngọc tiến lên nói: “Hoàng hậu nương nương, Thập nhị a ca vừa đi thỉnh an Thái hậu về. Thái hậu nghe nói Thập nhị a ca ở bãi săn Mộc Lan chịu sự kinh hách nên cũng rất lo lắng”.

Thời gian thấm thoát trôi đi, Thái hậu giờ cũng thành một bà lão bạc đầu, cũng dịu dàng với nữ nhi hiếu thuận, yêu thương trĩ tử vãn bối, thấy Vĩnh Cơ không thể ở bên Như Ý cho nên phá lệ quan tâm.

Dung tần từ trước đến nay đều không quen ở với nhiều người, liền xoay người đi. Như Ý chỉ thấy có Lý Ngọc cùng nhũ mẫu hầu hạ, cũng có hai ngự tiền thị vệ, không thấy Lăng Vân Triệt, nhân tiện nói: “Lâu rồi không thấy Lăng đại nhân”.

Sắc diện Lý Ngọc trầm xuống, vừa cười nói: “Khi ở Mộc Lan thu tiễn, Lăng đại nhân cứu hộ có công, Hoàng thượng liền phá lệ coi trọng, cho ở lại ngự tiền”.

Vĩnh Cơ lanh lảnh nói: “Nhi thần cũng lâu rồi không thấy Lăng thị vệ. Hoàng a mã nói không cần hắn lui tới chiếu cố nhi thần nữa”. Hắn suy nghĩ một chút, chần chờ nói: “Kỳ thật nhi thần cảm thấy tính tình Lăng thị vệ ôn hòa, có thể cứu được nhi thần, thật sự là người tốt”.

Khóe miệng Lý Ngọc hơi hạ xuống, hình như có nỗi khổ nhưng cũng cười nói rất nhanh: “A ca đừng nói như vậy. Lăng thị vệ là phụng dưỡng Hoàng thượng, nếu không vì Hoàng thượng, Lăng thị vệ sao có thể cứu a ca? Rốt cuộc vẫn là Hoàng thượng ân trạch phù hộ, a ca cùng Hoàng hậu nương nương mới bình yên vô sự”.

Càng linh hoạt che giấu thì càng có cái gì bí mật không thể nói ra. Như Ý ôn nhiên nói: “Vĩnh Cơ, ngạch nương có may y phục mùa đông cho con, con cùng Dung Bội về Dực Khôn cung xem thử đi”. Vĩnh Cơ đáp ứng thuận theo, đi theo Dung Bội.

Như Ý bình tĩnh nhìn Lý Ngọc, trầm giọng nói: “Công công cũng không tốt ư? Nếu không cùng Vĩnh Cơ đi thỉnh an Từ Ninh cung thì việc nhỏ này sao lại để một đại tổng quản ngự tiền đi làm chứ?”

Lý Ngọc kính cẩn nói: “Làm người có lúc cao thấp, Tiến Trung tuổi trẻ dồi dào, ăn nói dễ thương, lại có Lệnh quý phi ở sau chống đỡ, tự nhiên có chút đắc ý. Nhưng Thập nhị a ca là con trai trưởng, nô tài may mắn phụng dưỡng là phúc khí của nô tài”.

Như Ý buồn bực không vui: “Vĩnh Cơ tuy là con trai trưởng nhưng luôn bị so sánh không bằng Vĩnh Liễn cùng Vĩnh Tông. Chuyện xảy ra ở bãi săn Mộc Lan, Hoàng thượng đã xem nhẹ Vĩnh Cơ, muốn công công phụng dưỡng cũng là lúng ta lúng túng”. Ánh mắt nàng đột nhiên lợi hại: “Sao Lăng Vân Triệt lại không đi cùng?”

“Việc không may luôn thường có. Lăng đại nhân cứu chủ có công là chuyện tốt nhưng lại quá mức, chỉ sợ trong lòng Hoàng thượng cũng chưa hẳn vui”. Hắn liên tục lắc đầu: “Nói đến mới nhớ Dự phi không bị cấm túc, mỗi ngày ở trong cung đi lang thang, cũng là cho có lệ. Chỉ sợ Hoàng thượng cũng xem Lăng đại nhân là cái dạng này”.

Đáy lòng vi lạnh, nàng cúi đầu nói: “Nếu nhìn thấy Lăng đại nhân, dặn dò hắn bảo trọng, giấu tài đi. Đợi đến đông đi xuân tới, tự nhiên mọi chuyện có thể quên hết. Những lời này, bổn cung cũng dành cho công công”.

Lý Ngọc trịnh trọng đáp ứng, chắp tay rời đi.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 15

LỜI ĐỒN ĐẠI

* * *

Lời đồn đại Như Ý cùng Lăng Vân Triệt có tư tình bắt đầu xôn xao vào đầu mùa đông năm Càn Long thứ hai mươi sáu. Mọi người đều đồn đại, Trung cung Hoàng hậu như thế nào lại mặt mày đưa tình với một tiểu thị vệ. Như Ý ngay từ đầu đã giả vờ làm ngơ, chẳng quan tâm, cũng không để ý tới lời nói vô căn cứ đó. Nhưng lời đồn đại truyền bá, so với ôn dịch còn nhanh hơn. Nàng liền nhận ra rất nhanh, vô luận mình đi đến nơi nào, cung nhân đều cung kính dịu ngoan nhưng gương mặt xoay qua chỗ khác, chính là xem xét, tò mò, châm chọc cùng chê cười.

Dòng máu Ô Lạp Na Lạp thị cao ngạo chảy xuôi. Như Ý tình nguyện bị người khác hung hăng tát tai, cũng chịu không nổi lời đồn đại âm độc sau lưng. Nhưng rất nhanh sau đó, có một lời đồn đại mới bao trùm lời đồn đại này. Lời đồn đại mới đó là Lệnh quý phi Ngụy Yến Uyển cùng ngự tiền thị vệ Lăng Vân Triệt từng là thanh mai trúc mã. Lời đồn đại này tựa hồ nghe càng khiến cho người ta tin tưởng hơn, dù sao nàng ta vẫn còn tuổi trẻ xinh đẹp, lại là sủng phi, còn hơn so với Hoàng hậu cao cao tại thượng.

Điều này làm cho Yến Uyển rất chán nản. Lãnh cung, nơi mà chính nàng chưa từng muốn quay về. Như Ý liền biết Hải Lan đem chuyện xưa của Yến Uyển cùng Lăng Vân Triệt truyền ra để dập tắt lời đồn đại về mình, nàng rốt cục khó có thể ức chế được lửa giận trong lòng, truyền Hải Lan vào Dực Khôn cung: “Muội điên rồi sao? Làm như vậy, tuy thanh danh ta được minh bạch nhưng đối với Lăng Vân Triệt mà nói, cũng giống như đưa hắn xuống địa ngục!”

Ánh mắt Hải Lan dừng ở trên người Như Ý điều tra: “Lăng Vân Triệt xuất hiện ma tâm thì thế nào? Hắn xuống địa ngục thì thế nào? Chỉ cần người kia không phải là tỷ tỷ thì muội điều gì cũng dám làm. Huống chi Ngụy Yến Uyển hãm hại tỷ tỷ, muội sao lại để cho nàng ta làm như vậy được chứ? Lấy một thân để cứu lấy một người thân là biện pháp tốt nhất!”

Như Ý đau lòng: “Như vậy sẽ hại chết Lăng Vân Triệt!”

Hải Lan khoái ý cười: “Vậy thì sao chứ? Nếu Lăng Vân Triệt có thể cùng Lệnh quý trị bị triệt hạ, muội cảm thấy rất có lợi”. Ánh mắt nàng hiện lên vẻ sầu lo: “Nhưng tỷ tỷ, tỷ tỷ lại luyến tiếc một Lăng Vân Triệt sao?”

Như Ý quả quyết nói: “Lăng Vân Triệt nhiều lần cứu trợ cho ta, hắn không nên trở thành vật hi sinh trong cuộc tranh đấu giữa ta cùng Ngụy Yến Uyển”. Nàng nhìn gần Hải Lan: “Hải Lan, muội trước đây không phải như vậy”.

“Tỷ tỷ trước kia cũng không như vậy, chúng ta đều từng ôn nhu, nhu nhược chờ đợi sự bảo hộ, sau này mới phát giác hết thảy đều vô ích”. Hải Lan chẳng hề để ý: “Tỷ tỷ, mỗi người ở trong cung này đều đã nổi điên. Chúng ta nếu không điên cùng nhau thì sớm hay muộn cũng không trốn thoát được!”. Hải Lan lo lắng nói: “Tỷ tỷ, muội nói câu này có sự đi quá giới hạn, tỷ không cần để ý đến người khác. Không cần! Nếu không, người khác nhất định sẽ trở thành sự uy hiếp của tỷ tỷ!”

Như Ý không nói, chỉ là đôi môi gắt gao mím lại.

Một ngày Hoàng đế cho triệu kiến, có chút ngoài ý liệu. Như Ý cúi đầu, lấy tư thái cung kính uyển thuận, vẫn duy trì có ý khoảng cách nói: “Hoàng thượng lâu rồi không gặp thần thiếp, hôm nay cho triệu, không biết là vì chuyện gì?”

Thái độ của nàng không kiêu ngạo, không siểm nịnh, tuy thái độ uyển chuyển nhưng lại mang ý cứng rắn góc cạnh. Hoàng đế thản nhiên thở dài: “Hoàng hậu thấy trẫm lạ sao?”

Ý cười Như Ý thanh u: “Không phải lạ mà là thần thiếp lâu rồi không gặp Hoàng thượng. Hôm nay gặp gỡ, lễ nghi lâu ngày chưa dùng, chỉ sợ Hoàng thượng trách tội”.

Thần sắc Hoàng đế hòa hoãn, nói: “Lời này của Hoàng hậu là oán hận trẫm”.

Hoàng đế vẫn ôn nhu như thường, thanh âm lại rõ ràng: “Ngoài cửa sổ vi tuyết lại mang theo tiếng mưa rơi, lọt vào tai động lòng người, Hoàng hậu có vì trẫm đánh một khúc đàn không?”

Kỳ thật cầm nghệ không phải là thế mạnh của Như Ý, nếu luận về đánh đàn, ngoại trừ Cao Hi Nguyệt ngày xưa thì nay trong cung am hiểu nhất là Hãn phi. Nàng chợt khiêm tốn cười: “Hoàng thượng cũng biết thần thiếp không thạo đánh đàn, cũng không được coi là nhân tài kiệt xuất, Hãn phi đánh đàn có thể nói là danh thủ quốc gia, vẫn nên thỉnh Hãn phi đến đây”.

Hoàng đế dương giương lên thủ: “Đều không cần danh thủ quốc gia hay tài năng tiếng đàn động lòng người, trẫm chỉ muốn nghe chút tiếng đàn của Hoàng hậu, có lẽ cũng không được sao”.

Như Ý nhợt nhạt tròng mắt, chung quy cảm thấy không cần cự tuyệt quá mức, chỉ phải nói: “Hoàng thượng muốn nghe bản gì, thần thiếp sẽ đánh bản đó”.

Hoàng đế u nhiên nhìn về phía xa chân trời: “Trời giá rét, gió đông lạnh, hãy đàn một khúc” Hàn Vũ chi từ “đi. Nhưng cũng đừng làm cho người cảm thấy ngày đông sâu xa vô vọng, có ý tân xuân mới tốt”.

Như Ý thản nhiên nói: “Cung kính không bằng tuân mệnh, Hoàng thượng đừng trách thần thiếp tài trí sơ học thô thiển là được”.

Hoàng đế tươi cười thật nhẹ, giống như một dải sương mù: “Đánh đàn vi diệu là ở chỗ tâm ý mà ứng tay, trong lòng đăm chiêu, đó là trong tay chi vận. Hoàng hậu tùy tâm mà đánh”.

Như Ý tùy tay chạm vài đường vào huyền cầm, trong gió mát có âm thanh. Tiếng động sâu kín kia như hàn băng chậm rãi rơi xuống suối nước, cùng vụn băng chạm vào nhau, thanh linh chiến chiến, làn điệu như vậy thích hợp trở thành đoạn tấu thanh uyển thạo đời từ khúc. Nàng ngâm tụng trong sáng:

"Trướng ngoạ tân xuân bạch giáp y,

Bạch môn liêu lạc ý đa vi.

Hồng lâu cách vũ tương vọng lãnh,

Châu bạc phiêu đăng độc tự quy.

Viễn lộ ưng bi xuân diểu vãn,

Tàn tiêu do đắc mộng y hy.

Ngọc đương giam trát hà do đạt,

Vạn lý vân la nhất nhạn phi."

(Lược nghĩa:

"Xuân mới trải dài choàng kép trắng

Cửa Bạch lênh đênh nghĩ quẩn quanh

Mưa phủ lầu hồng e vẫn lạnh

Rèm châu đèn hắt vội lui chân

Đường xa những xót xuân chừng chậm

Đêm cạn vòng vo mộng chửa tàn

Khuyên ngọc gửi vào thư muốn gói

Mây tầng muôn dặm nhạn bay ngang")

Hoàng đế ăn mặc ấm áp, quần áo hồ cừu vắt lên trên đầu gối, nói: “Thơ của Lý Thương Ẩn* rất hợp với ý cảnh. Quả nhiên ngày đông mới tới, Hoàng hậu đang mong mỏi ba tháng mùa xuân đến sao?”

(*Lý Thương Ẩn là nhà thơ lớn ở thời Đường. Thơ ca của ông chủ yếu là thơ tình. Ông có những bài thơ tình đặc sắc, nhiều bài thể hiện khát vọng, mang tâm trạng ẩn ức về hôn nhân - vấn đề mà lễ giáo phong kiến không cho phép tự do.)

Như Ý dịu dàng nói: “Trong ngày đông dài này, khó tránh khỏi việc mong chờ xuân về hoa nở”.

Hoàng đế nhẹ nhàng phất tay: “Ngày xuân chậm chạp đến, trước mắt chỉ có mưa tuyết tầm tã. Hoàng hậu có cảm thấy thương tình, cảm thấy trẫm mấy ngày nay ở chỗ Lệnh quý phi rất nhiều mà hờ hững với Hoàng hậu, đến nỗi Hoàng hậu có ‘Hồng lâu cách vũ tướng vọng lãnh, châu bạc phiêu đăng một mình tự về’ mà cảm thán không?”

Như Ý thấy thần sắc Hoàng đế vui đùa, trong lòng thoáng có chút khẩn trương, vẫn mỉm cười trong suốt: “Hoàng thượng bận việc quốc sự, thời gian ở hậu cung cũng không nhiều. Tâm tính Hoàng thượng ôn nhu, cũng đã chiếu cố hậu cung rất nhiều, Hoàng thượng đến cung này thì cung kia tất nhiên không trách khỏi vắng vẻ, huống chi Lệnh quý phi có hài tử, Hoàng thượng đi thăm Quý phi nhiều cũng là điều phải làm”.

Thần sắc Hoàng đế càng thêm hòa nhã: “Hoàng hậu khoan dung độ lượng, quả nhiên là Trung cung phong phạm. Chỉ là..”. Hắn thoáng tới gần, có ý trêu tức: “Hoàng hậu một chút ghen tị cũng không có sao?”

Hoàng đế đứng gần ở phía sau Như Ý, hơi thở ẩm ướt ấm áp phất qua đôi tai nàng. Nhưng rõ ràng là hơi thở cùng son phấn kiều diễm trong veo, giống như là hương hoa, ngưng lại ở nơi mắt mũi của hắn trong lúc đó. Như Ý theo bản năng tránh né hương vị ngọt ngào kia xâm nhập, chỉ dùng tiếng đàn lượn lờ nói: “Ghen tị tần phi là tội lớn, thần thiếp tuy rằng ở ngôi Hoàng hậu nhưng cũng không dám có tâm niệm này. Đây là điều Hoàng thượng dạy dỗ, thần thiếp khắc khảm trong tâm”.

Hơi lạnh ở đầu ngón tay Hoàng đế phất qua vành tai nàng. Đáy lòng nàng im lặng thở dài. Tiếng cười Hoàng đế có ướt át vô cùng thân thiết: “Như Ý, nếu còn ở tại Vương phủ như trước, nàng nhất định sẽ không nói những lời đường hoàng như vậy!”.

“Nay không giống như xưa, Hoàng thượng cho thần thiếp cái gì, thần thiếp phải thay đổi theo cái đó”.

Hoàng đế có chút cảm thán: “Duy có điều vẫn không thay đổi, nàng vẫn thích thơ của Lý Thương Ẩn”.

Như Ý lạnh nhạt cúi đầu, cùng huyền cầm nói: “Từ khúc Lý Thương Ẩn phiếu lệ, bi sầu triền miên, thần thiếp là nữ tử, tất nhiên khó tránh khỏi yêu thích. Không giống như sở thích của Hoàng thượng, tư thế hào hùng, khí nuốt vạn dặm như hổ chi thế”.

“Thơ Lý Thương Ẩn tuy tốt nhưng năm mới ái mộ phụng dưỡng Đại Đường công chúa cung nhân, có nhiều câu nói phi lệ, khó tránh khỏi tổn hại phẩm cách”. Hắn dừng lại, không chút để ý nói: “Hoàng hậu nghĩ nếu bây giờ, nếu có chút ái mộ nữ tử trong cung như vậy thì nên xử trí thế nào?”

Như Ý trầm ngâm một lát, ôn nhiên cười nói: “Nếu thật sự là một đôi tình nhân, nam chưa lập gia thất, nữ chưa gả chồng, nhân duyên hợp thành thì cũng trở thành một đoạn giai thoại”.

Hoàng đế hừ nhẹ một tiếng, trên mặt bỗng nhiên xuất hiện lạnh lẽo: “Hoàng hậu cũng biết nam chưa lập gia thất, nữ chưa gả chồng, tài năng nhân duyên hợp thành. Nhưng là trẫm thấy, đó là cũng mơ ước tâm tư của người trong cung, ngay cả kẻ hèn cung nữ cũng có thì cũng tội đáng chết vạn lần!”. Âm thanh Hoàng đế lạnh lùng nói: “Lý Ngọc, truyền chỉ xuống, ngự tiền thị vệ Lăng Vân Triệt vô lễ phạm thượng, tức khắc phạt trượng”.

Lý Ngọc thấy Hoàng đế đột nhiên biến sắc, không biết chuyện gì xảy ra nhưng đành phải đáp ứng, dưới chân cố ý trì hoãn hai bước.

Như Ý biến sắc, miễn cưỡng cười nói: “Hoàng thượng luôn luôn coi trọng Lăng thị vệ, lại là người được Hoàng thượng ban hôn, hôm nay không biết đã phạm vào điều gì mà khiến mặt rồng giận dữ?”

Khóe môi Hoàng đế lạnh lùng như băng: “Hoàng hậu không rõ?”

Như Ý cảm thấy không tốt, chỉ phải cười nói: “Thần thiếp ngu muội”.

Đột nhiên Hoàng đế nghiêm khắc: “Hoàng hậu không biết thì vậy còn có có người nào rõ hơn chứ? Hoàng hậu ngay cả niệm thơ cũng vọng tưởng, câu ‘Vạn Lý vân la nhất nhạn phi’, chẳng phải đã nhớ nhung Lăng Vân Triệt sao? Trong câu thơ cũng có chữ ‘Vân’, là đại nghịch”

Tim đập mạnh và loạn nhịp, không thể tin được vào lỗ tai mình. Những lời này rõ ràng nện ở bên tai, ong ong trong màng tai. Có gió lạnh trong miệng, kinh ngạc khó nhịn nói: “Đại nghịch sao? Lăng Vân Triệt có công cứu mẫu tử thần thiếp, sao lại là đại nghịch? Thần thiếp cùng Hoàng thượng làm bạn lâu nay, sao Hoàng thượng lại nảy sinh lòng nghi ngờ?”

Thần sắc Hoàng đế thản nhiên nói: “Lâu ngày có thể gặp được người cùng tâm, cũng có thể sinh tình không phải sao?”

Nàng im lặng một lát, bỗng nhiên hiểu được điều gì, khóe miệng nở ra một nụ cười tịch mịch: “Nguyên lai Hoàng thượng đã có lòng nghi ngờ thần thiếp. Như vậy, hôm nay mời thần thiếp đến tấu đàn, vô luận thần thiếp đạn tấu cái gì, Hoàng thượng cũng đều chuẩn bị những lời nói này, nói cho thần thiếp nghe, có phải không?”

Hoàng đế kiêu căng nhìn nàng, ánh mắt có tia đau buồn, càng sáng quắc đỏ sậm bốc cháy cùng phẫn nộ: “Đàn vì tiếng lòng, Hoàng hậu tư niệm khó quên, liền đàn từ khúc này cũng không thể quên được”.

Trong lồng ngực Như Ý đau buồn, thất thanh cười nói: “Theo như Hoàng thượng nói, chẳng sợ thần thiếp đều mang vọng niệm, không thể quên được. Cho nên về sau, thần thiếp nếu muốn có lòng an nhiên thì không thể ngẩng đầu, không thể được sao?”

Mi tâm Hoàng đế nhăn lại thật mạnh: “Nàng gặp chuyện luôn luôn khinh thường cãi lại, nay vừa nhắc đến hắn, nàng không thấy giận giữ, có thấy thấy được chột dạ”.

“Thần thiếp chột dạ sao?” Như Ý chăm chú nhìn hắn, không chút né tránh, đón sự tức giận của hắn tận trời nói: “Rốt cuộc là Hoàng thượng chột dạ hay là thần thiếp chột dạ? Tất cả đều do Tuân tần cùng A Nặc Đạt ám sát, Lăng Vân Triệt xả thân cứu mẫu tử thần thiếp, còn Hoàng thượng một lòng muốn hả giận, làm trọng thương A Nặc Đạt, không tiếc lấy an nguy Vĩnh Cơ mà đặt cược.”

Hoàng đế nghe vậy, trán nổi gân xanh, giơ tay tát đánh thật mạnh vào nàng: “Làm càn!”

Thật lâu sau mới yên tĩnh, lẳng lặng không có một tiếng vang. Ngay cả dư âm của tiếng tát kia cũng đều thành ảo giác. Hắn đừng cách nàng một khoảng cách, tay phải mềm nhũn hạ xuống. Còn nàng thì lại quên đi gương mặt đang nóng rát đau nhức. Có giọt máu đỏ tươi theo khóe môi rơi xuống như hồng mai xuất hiện trên tuyết trắng. Nàng dùng tay xóa sạch vết máu đỏ kia, trên mặt tái nhợt lung lay tươi cười, trịnh trọng nói: “Hoàng thượng ân thưởng trách phạt đều là mưa móc chi ân. Thần thiếp cả gan mong Hoàng thượng giải thích cho thần thiếp được hiểu. Một tát của Hoàng thượng hôm nay, rốt cuộc thật sự thần thiếp mang tội hay chỉ vì Hoàng thượng nhất thời mang lòng nghi ngờ?”

Hơn mười năm không có gì không nói, thân tình giao hòa, cho tới bây giờ chỉ nhìn nhau không nói gì, chỉ có lạnh lùng cùng ngăn cách. Chợt nghe tiếng bên ngoài huyên náo, Lý Ngọc ngăn cản không được, thanh âm Dự phi vội vàng truyền vào bên trong: “Hoàng thượng, thần thiếp có chuyện quan trọng muốn gặp, Hoàng thượng!”

Hoàng đế lâu rồi không thấy nàng ta, cũng vô tâm để ý tới. Đang muốn truyền người vào thì đã nghe tiếng ầm ầm của cửa điện. Dự phi vội vàng tiến vào. Vì nóng vội quá mức, tóc mây Dự phi hơi hơi xõa tung. Nàng hung hăng khấu đầu nói: “Hoàng thượng, thần thiếp khấu kiến Hoàng thượng”.

Nàng hồn nhiên không nhìn Như Ý đứng ở bên. Chỉ là ngẫu nhiên chính mắt thấy bên môi Như Ý có vết máu, một tia kinh ngạc cùng vui sướng khi người gặp họa. Hoàng đế ngay cả nhìn nàng cũng lười biếng, không kiên nhẫn nói: “Dưỡng Tâm điện mà ngươi cũng dám tự tiện xông vào sao? Quả nhiên là hồ đồ!”

Dự phi khóc nức nở, cúi đầu nói: “Thần thiếp đã lâu không nhìn thấy thiên nhan, hôm nay tự tiện xông vào Dưỡng Tâm điện, tự biết là tìm đến cái chết nhưng thật sự là có chuyện liên quan đến thanh bình của hậu cung, cho nên thần thiếp không thể không liều chết đến đây”.

Lời còn chưa dứt, chỉ nghe tiếng của Yến Uyển vội vàng đuổi tiến phía sau, một phen lạp xả cánh tay Dự phi, quát: “Ngươi ở chỗ bổn cung điên còn chưa đủ hay sao mà còn tìm đến nơi này, thật sự là phong ma sao?” Nàng thấy Đế hậu bên cạnh, tuy rằng đỏ mặt tía tai nhưng cũng hành lễ nghi: “Hoàng thượng vạn phúc kim an, Hoàng hậu nương nương phúc thọ an khang”.

Dự phi châm biếng một tiếng: “Trong cung gièm pha như vậy mà nương nương chỉ lo hành lễ quỳ lạy. Ta mặc dù xuất thân Mông Cổ nhưng lễ nghĩa liêm sỉ, trung trinh hiếu nghĩa đều biết rõ”. Dự phi dùng sức vùng ra khỏi cánh tay Yến Uyển, trách mắng: “Nương nương giữ ta làm cái gì? Thân là Quý phi, cùng nhau giải quyết lục cung nhưng lại nhát gan như chột, không đức vô năng!”

Như Ý tuy rằng đang cùng Hoàng đế lạnh nhạt nhưng nghe được lời ấy cũng nhíu mày nói: “Gièm pha cái gì? Danh dự Hoàng gia lại để cho ngươi làm càn nói bậy như vậy sao?”

Hoàng đế xoay đầu lại quát: “Lần trước ngươi đã đi quá giới hạn, coi rẻ quân thượng, trẫm nghĩ nhiều thế hệ Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị lập được nhiều công trạng nên mới khoan thứ ngươi. Nếu ngươi dám có ý làm bậy, khi nhục Quý phi, trẫm sẽ phế phi vị của ngươi, đuổi về Mông Cổ!”

Yến Uyển thấy Hoàng đế để ý, liền quỳ xuống bi ai nói: “Hoàng thượng thứ tội! Dự phi cũng là do lòng nóng như lửa đốt nên phát ngôn như vậy, theo như lời nói của Dự phi đúng là hồ ngôn loạn ngữ, đúng là tâm ma! Hoàng thượng trăm ngàn lần đừng tin nàng”. Dứt lời, nàng lặng lẽ liếc mắt nhìn Như Ý một cái, chính là cười khổ.

Dự phi nhất thời giận dữ, hai mắt chằm chằm nhìn Yến Uyển, như muốn ăn tươi nuốt sống: “Cái gì mà là tâm ma? Nếu không có bằng chứng vững như núi thì sao ta dám dùng tính mạng này mà nói chứ?”. Nàng quay sang đi đến trước mặt Hoàng đế, gắt gao lớn tiếng hô: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương có tư tình với người khác, thần thiếp không dám giấu diếm ạ!”

Nàng vừa khóc nức nở một chút, chỉ nghe hai tiếng “Bốp, bốp”. Hai tiếng vang lên, hai má đã sưng. Nguyên là Yến Uyển chạy vọt trước người nàng, hung hăng tát hai tát, cả giận nói: “Ngươi ở trước mặt bổn cung đã tùy ý nói điều này nhưng ngay cả trước mặt Hoàng thượng cùng Hoàng hậu, ngươi cũng dám nói ra những lời ngu xuẩn này sao?” Nàng dứt lời liền rưng rưng: “Hoàng thượng, thần thiếp uổng công cùng nhau giải quyết lục cung, kì thực ngự hạ vô phương, không thể vì Hoàng thượng Hoàng hậu phân ưu!”

Như Ý đột nhiên nghe Dự phi nói ra điều này, bất giác nhìn Hoàng đế lộ vẻ sầu thảm mà cười: “Khó trách Hoàng thượng hôm nay chất vấn thần thiếp, nguyên lai tin đồn là từ Dự phi”. Nàng nói xong nhìn về sắc mặt trắng bệch của Yển Uyển nói: “Tất nhiên Dự phi đã đến trước gặp muội làm ầm ĩ. Tự nhiên, thân muội yếu đuối như vậy thì làm sao ngăn được, đành phải cùng theo nàng ta nháo nhào chạy đến trước mặt Hoàng thượng”

Sắc mặt Yến Uyển đỏ bừng, anh anh nói: “Thần thiếp xưa nay bị tỷ muội trong cung khinh thường, không toàn tâm toàn ý giải quyết lục cung cùng nhau, kì thực khó có thể khiến lục cung tâm phục”.

Dự phi cáu giận nhìn Như Ý nói: “Ngươi ngay cả đã ở vị trí Hoàng hậu nhưng đức hạnh có hạn, còn mặt mũi khiển trách người bên ngoài sao?”

Như Ý giận dữ phảng phất cười, ánh mắt nhìn Hoàng đế cùng Dự phi, lạnh lùng cười nói: “Hôm nay ngươi cũng không có đức hạnh khi xông vào đây. Bổn cung muốn nghe xem, ngoại trừ thị vệ thì ngươi còn có thể nghĩ tới ai nữa chứ? Thái y? Thân vương? Nếu không thì ngay cả thái giám cũng xem như tư tình sao? Toàn bộ nam nhân đều hướng tới bổn cung sao?”

Dự phi nghiêm mặt, không chút nào sợ hãi, ánh mắt sáng quắc nhìn thẳng vào Như Ý: “Ngươi tư tình với người bên ngoài. Người mà ta muốn nói chính là Lăng Vân Triệt”.

Như Ý khó thở công tâm, vỗ tay nói: “Tốt! Tốt lắm! Khó trách Dự phi cùng Hoàng thượng mấy tháng vui vẻ, quả nhiên lại có suy nghĩ này. Chẳng lẽ trong mắt các ngươi, ân cứu mạng đó là loại tình cảm xấu xa sao?”

Lời của nàng mặc dù chỉ vào Dự phi nhưng Hoàng đế làm sao không biết thâm ý của nàng chứ.

Yến Uyển chợt nghe đến cái tên đó, đột nhiên hơi thở rối loạn. Một lát, nàng bỗng nhiên sinh ra vi lạnh như mưa, cất cao giọng nói: “Nếu nói là người bên ngoài, bổn cung còn có thể tin một hai phần. Nhưng nếu là Lăng Vân Triệt, chẳng sợ dù có bằng chứng vững chắc như núi, bổn cung cũng không tin tưởng được!”

Dự phi mắt lạnh nhìn Yến Uyển, hầm hừ nói: “Ngươi cũng biết hắn mà? Đừng tưởng rằng hắn là người bên cạnh Hoàng thượng thì có thể bỏ qua! Ta nghĩ các ngươi đều là kẻ dối trá!”

Yến Uyển nâng đỡ cánh tay Hoàng đế, nói: “Hoàng thượng, thần thiếp xuất thân hàn vi, cùng Lăng Vân Triệt nguyên là đồng hương, thuở nhỏ quen biết. Nếu nói là thanh mai trúc mã thì thần thiếp cũng không dám phản bác”.

Mục sắc Hoàng đế đột nhiên sắc bén, nói: “Tốt! Tốt lắm! Nguyên lai Hoàng hậu cùng Quý phi và cận thần của trẫm đều quen biết nhau, trẫm hồn nhiên không biết, đúng là người hồ đồ”.

Yến Uyển vội vàng quỳ xuống, ngẩng mặt rưng rưng khóc nói: “Hoàng thượng minh giám! Thần thiếp hôm nay dám nói, đó là không trái với lương tâm. So với Lăng Vân Triệt, thần thiếp đã vào cung sớm vài năm, thần thiếp khi còn là cung nữ, vì là đồng hương nên cũng chiếu cố rất nhiều. Việc này nếu tra hỏi những thị vệ cung nữ năm xưa cũng có vài người biết đến. Thần thiếp cũng không sợ Hoàng thượng tra hỏi. Chỉ vì ngẫu nhiên quan tâm vài lần nên mới có lời ra tiếng vào. Lăng Vân Triệt cứu giá có công, phụng dưỡng bên Hoàng thượng, ước chừng muốn khiến thần thiếp bất hòa. Đáng thương, tuy là đồng hương nhưng giờ lại thành người lạ”.

Quả nhiên Hoàng đế trấn tĩnh một chút, đưa nàng đứng lên, ngữ khí dịu đi không ít: “Nàng dám không sợ mà nói cho trẫm nghe việc ngày xưa, có thể thấy được đáy lòng ngay thẳng. Huống chi, nàng cùng hắn lớn lên từ nhỏ, cũng xem là thanh mai trúc mã, vậy mà có người gây chuyện bất hòa. Đứng lên đi”. Hoàng đế trầm ngâm, đỡ lấy nàng ngồi xuống, ôn thanh nói: “Nàng đã từng quỳ gối dưới mưa ngoài điện, bị thương đầu gối. Không nên quỳ nữa, cẩn thận thân mình mới là quan trọng hơn”.

Nói đến đây, hiển nhiên là nói cho Như Ý nghe. Như Ý chỉ cảm thấy lời nói như là ngân châm bén nhọn. Nhưng nàng không sợ, bởi vì nàng là Như Ý, từ nhỏ đã thấm nhuần thâm cung. Bao nhiêu kinh hãi, nàng đều gặp qua. Như Ý đột nhiên mỉm cười, nhan sắc lại lạnh lẽo: “Lệnh quý phi đúng là nhanh chóng đưa chuyện mình nói ra trước để chứng minh sạch sẽ!”

Dự phi yên lặng nghe xong nửa ngày, vốn không thể kiên nhẫn nói: “Hoàng thượng! Thần thiếp không để ý tới Lệnh quý phi cùng Lăng Vân Triệt như thế nào, phải trái cũng không quan trọng. Nhưng lần này thần thiếp dám can đảm nói ra vì có nhân chứng vật chứng!” Nàng hung hăng cắn thần, vẻ mặt lóng lánh nói: “Nhân chứng là người ở bên gối cùng với Lăng Vân Triệt, đó là cung nữ Ô Nhã Mậu Thiến!”

Hoàng đế chớp mắt một cái, khẩu khí lại chây lười một chút: “Thật không? Mậu Thiến là người mà trẫm ban hôn cho Lăng Vân Triệt. Nàng ta hay tiến cung thỉnh an trẫm, tuy rằng trong lời nói cũng có chút trách cứ phu quân bận rộn, không để ý tới việc trong nhà, nhưng theo như lời nói của ngươi thì chưa từng nghe qua”.

Dự phi lập tức vội la lên: “Hoàng thượng, ngày ấy ở bãi săn Mộc Lan, trước âm mưu của Tuân tần, Lăng Vân Triệt không để ý Hoàng thượng liền nhảy lên trước cứu Hoàng hậu, thần thiếp đã sinh nghi hoặc. Nhưng niệm tình Mậu Thiến là thê thất của Lăng Vân Triệt nên liền phái người đến báo cho Mậu Thiến biết việc hắn phấn đấu quên mình, cũng an ủi Mậu Thiến hết thảy bình an. Ai ngờ Mậu Thiến nghe việc Lăng Vân Triệt cứu giá Hoàng hậu, cứ nghĩ Mậu Thiến sẽ vui mừng nhưng lại khóc lớn, nói ra những oán hận. Thần thiếp nghe xong càng thêm nghi hoặc, hồi cung lập tức triệu Mậu Thiến nhập cung để hỏi kỹ ngọn nguồn, mới biết vợ chồng hắn đã lâu không gặp, chỉ vì Lăng Vân Triệt sinh lòng ma tâm”.

Hoàng đế càng nghe càng nhíu mày thật chặt hỏi: “Mậu Thiến đâu?”

Dự phi nhướng mày mỉm cười, vội vàng nói: “Hoàng thượng đừng vội, thần thiếp vì cầu vạn toàn nên đã cho Mậu Thiến nhập cung, đang chờ bên ngoài!”

Hoàng đế im lặng một lát, vẫn là Yến Uyển lời nói dịu dàng khuyên nhủ: “Hoàng thượng, Mậu Thiến tất nhiên là cung nữ ngự tiền, nhưng Lăng Vân Triệt cũng đã nhiều lần cứu giá có công nên thần thiếp nghĩ nên đối chất, không thể nghe thấy lời nói từ một phía Mậu Thiến”.

Hoàng đế liếc mắt Lý Ngọc một cái, hờ hững nói: “Lăng Vân Triệt đâu?”

Lý Ngọc đang trăm mối lo, chợt nghe câu này, nói: “Hoàng thương, hôm nay Lăng Vân Triệt đang trực, vẫn còn chưa tới giờ canh nên vẫn đang nghỉ tạm ở vũ phòng”.

Hoàng thượng dương giương lên mặt kêu: “Vũ phòng gần đây, kêu Tiến Trung đi đi! Ngươi đi ra trước gọi Mậu Thiến vào”.

Trong lòng Lý Ngọc biết Hoàng đế đã biết hắn cùng với Lăng Vân Triệt lén giao hảo cho nên sợ hắn tiết lộ mới phái Tiến Trung đi gọi. Đáy lòng càng phát ra bất an, chỉ phải tới trước cửa điện gọi Mậu Thiến tiến vào.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 16

MẬU THIẾN

* * *

Mậu Thiến là cung nữ ngự tiền của Hoàng đế ngày xưa, lại là nữ nhi Mãn Châu cho nên cũng có chút thể diện phá lệ. Mặc dù nàng đã xuất cung nhiều năm nhưng đối với quy củ ngự tiền vẫn rất quen thuộc, như mây bay nước chảy lưu loát sinh động khấu đầu cũng không đứng dậy nói: “Nô tỳ được Hoàng thượng ban hôn, không thể ngày ngày phụng dưỡng trước mặt, hôm nay chưa được truyền gọi mà tự tiện vào cung, vô luận Hoàng thượng trách phạt như thế nào, nô tỳ đều chấp nhận”. Dứt lời, nàng dập đầu vái lạy ba cái thật mạnh.

Hoàng thượng nhìn khí sắc nàng, tuy rằng trang dung tỉ mỉ nhưng nhìn kỹ dưới đuôi lông mày khóe mắt nàng vẫn mang sắc tiều tụy, lập tức liền có chút không hài lòng nói: “Sao lại vậy? Trẫm ban hôn cho ngươi và Lăng Vân Triệt, nếu phu thê các ngươi đối đãi tốt lành thì làm sao Dự phi lại tìm tới các ngươi? Có gì cứ nói ra, đừng để bản thân ngột ngạt”.

Như Ý chậm rãi vỗ về lò sưởi tay trong tay, hiện nay chỉ có vật đó là vật duy nhất sưởi ấm. Trước mặt những người này, những lời này, không chỗ nào là không thấy lạnh.

Mậu Thiến cũng là không sợ, đối với Như Ý cung kính thi lễ một cái, từ từ nói: “Nô tỳ đã hầu hạ Hoàng thượng nhiều năm, từ người đến tâm ý của nô tỳ, Hoàng thượng đều biết. Hôm nay có chủ tử ở đây, nô tỳ cũng không dám có điều lừa gạt. Bên ngoài ai cũng nghĩ Lăng Vân Triệt là một phu quân vô cùng tốt, không có ai là không tán dương. Chỉ người trong phòng mới biết, tuy rằng mới đầu đối với nô tỳ cũng ân cần hỏi han nhưng trong lòng hắn lại không có nô tỳ”. Trên mặt nàng ửng đỏ, cúi đầu nói: “Nô tỳ không dám dối gạt Hoàng thượng, nô tỳ cùng Lăng Vân Triệt đã thành hôn nhiều năm nhưng ngay cả vết sẹo trong lòng bàn tay nô tỳ, hắn cũng không biết”.

Hoàng đế hơi hơi vuốt cắm nói: “Trong lòng tay phải ngươi có một vết sẹo, là do vừa tiến cung hầu hạ trẫm, không đề phòng bị cháy bỏng”.

Đôi mắt Mậu Thiến tràn đầy nước mắt, liên tục cúi đầu nói: “Hoàng thượng thương hại, nô tỳ khắc sâu trong lòng”.

Yến Uyển hít vào một ngụm lãnh khí, cực lực dịu đi nói: “Ngươi cũng hồ đồ, Lăng Vân Triệt phụng dưỡng bên cạnh Hoàng thượng, bao nhiêu đại sự quan trọng cần phải nhớ kỹ, những việc nhỏ không quan trọng nếu quên cũng là điều dễ hiểu. Hắn thiếu sót quan tâm thì ngươi cũng nên thông cảm cho hắn chứ”.

Mậu Thiến chịu đựng ngượng ngùng, sắc mặt đỏ lên nói: “Mới đầu nô tỳ cũng cực lực tự nhủ chính mình như vậy nhưng càng về sau mới nhìn ra chút manh mối”. Nàng vừa nói đến điều này, liền vừa hận vừa giận nói: “Hắn không phải là trung quân...” Nàng chợt nhìn thẳng vào Như Ý, trong mắt hiện ra một tia sắc lạnh: “Hắn sỡ hữu tâm nhĩ ý thần nhưng thật ra là nhớ nhung Hoàng hậu nương nương”.

Như Ý nhìn ánh mắt nàng, phủi phủi khăn tay trong tay: “Tốt lắm, rốt cục cũng nói được câu này, cũng không uổng Dự phi một phen vất vả tìm ngươi”.

Khuôn mặt Mậu Thiến lạnh lẽo, xót xa nói: “Hoàng hậu nương nương thật sự đã tính toán kỹ càng trước. Nô tỳ cũng không sợ làm một kẻ tiểu nhân nhưng rốt cuộc hắn là chồng nô tỳ nhiều năm, mỗi lần say rượu hoặc nói mê, tâm niệm hắn chỉ có Hoàng hậu nương nương mà thôi!”

Lời nàng còn chưa dứt, chỉ thấy Lăng Vân Triệt đi nhanh tiến vào, cúi người hành lễ, nhìn thấy Mậu Thiến, tức giận nói: “Ta chỉ biết tai vách mạch rừng nên chỉ đề phòng trộm cướp, cũng không ngờ người ở bên cạnh ta nhiều năm có mưu tính, ngay cả nói mê cũng cho là thật sao?”

Mậu Thiến vừa thấy mặt Lăng Vân Triệt, oán giận không thể nói, cười lạnh một tiếng nói: “Tục ngữ có câu khi say mới nói thật, trong mộng nói tiếng lòng. Nếu không phải có tâm tư thì sao ngươi ngày đêm tư tưởng, trong mộng cũng không thể tránh? Ngươi là tên hái hoa dâm tặc, chẳng biết xấu hổ”.

Lăng Vân Triệt giận tím mặt: “Đây là ngự tiền, ngươi nghĩ là ở trong nhà mà có thể nói điên nói bậy được sao?”

Mậu Thiến nghe vậy, liền ấm ức nói: “Ngày ấy Dự phi tiểu chủ cho người đến báo ngươi bình an, nói ngươi phấn đấu quên mình cứu giá Hoàng hậu nương nương. Ai cũng nói ngươi là người trung dũng, chỉ có ta biết tâm sự trong lòng ngươi. Cứu giá là một chuyện nhưng ngươi cùng Hoàng hậu có tư tình. Cái gì mà gọi là trung dũng chứ?”

Lăng Vân Triệt kiên nhẫn không nói, nghe nàng nói vậy liền không chịu nổi, nhịn không được nói: “Hồ ngôn loạn ngữ, ngươi cũng dám nói xấu danh dự Hoàng hậu nương nương sao?”

Mậu Thiến tiến đến trước mặt hắn, ánh mắt quét ngang qua Như Ý, hung hãn mạnh mẽ nói: “Danh dự ư? Ta muốn biết danh dự là cái gì mà khiến cho nam nhân thần hồn điên đảo! Ngay cả trong mộng cũng không thể quên đi mà gọi khuê danh Hoàng hậu nương nương”. Đuôi lông mày của Mậu Thiến vốn hướng cao lên, nhất thời cáu giận, hàng long mi kia lại càng dựng thẳng lên, sắc bén dữ tợn, hung hãn nói: “Như Ý, Như Ý, một cái tên thật khó quên!”

Lăng Vân Triệt giận dữ, bất chấp đang ở ngự tiến, tát cho Mậu Thiến một tát, rồi nghiêm nghị dập đầu nói: “Hoàng thượng, vi thần không thể quản thúc thê phòng mới dám ở ngự tiền vô lễ, kinh động thánh giá, vi thần chấp nhận chịu tội!”

Hoàng đế hừ lạnh một tiếng, Yến Uyển lớn tiếng trách nói: “Đáng đánh! Là nên quản thúc cho tốt! Ở ngự tiền như vậy mà quên đi quy củ, tranh chấp lung tung, đánh chết cũng không đủ”.

Mậu Thiến vừa tức vừa buồn, liều mạng chạy tới dập đầu như núi vang, rơi lệ nói: “Hoàng thượng, hôm nay nô tỳ đến đây, đã biết là tội chết nhưng bất quá chỉ là cá chết lưới rách, còn sống làm gì cơ chứ”. Nàng hướng về Như Ý cười nói: “Hôm nay là cái ngày lành gì mà Hoàng hậu nương nương lại bị Hoàng thượng trách đánh, nô tỳ cũng bị phu quân mình trách đánh? Đúng là ngày thê thất thất đức!”

Yến Uyển nhíu mày, quát bảo ngưng lại nói: “Cái gì là thê thất thất đức, Hoàng hậu nương nương là người tôn quý mà sao có thể để ngươi nghị luận chủ tử, ngươi đáng bị chịu trượng phạt”.

Dự phi đứng sau Mậu Thiến, ủy khuất không thôi: “Quý phi nương nương cùng giải quyết lục cung thì không thể bỏ qua chuyện bẩn thỉu này. Lửa cháy đến nơi, cũng đừng nghĩ đến chuyện che giấu. Bao nhiêu chuyện bẩn thối đều hướng về Trung cung! Nếu Quý phi tự nhận là xuất thân Hán quân kỳ, không thể quản chuyện hậu cung Mãn Mông chúng ta thì ta cũng chẳng trách điều gì”.

Yến Uyển giải quyết lục cung, hận nhất người bên ngoài lấy xuất thân Hán quân kỳ ra giễu cợt, nhất thời tức giận, khuôn mặt thất sắc, liên tục thở dốc, một tay chỉ vào nàng, một mặt rơi lệ, không thể nói được điều gì.

Ánh mắt Hoàng đế chậm rãi liếc Dự phi một cái: “Ngươi ngoài miệng nửa phần không chịu tích đức, đem Lệnh quý phi ra chỉ cây dâu mắng cây hòe. Ngươi tố cáo Hoàng hậu là sai nhưng nói xấu Quý phi thì đúng là mắc tội”.

Như Ý nghe hắn luôn chỉ lo Yến Uyển, bất giác nói: “Hoàng thượng quả nhiên là phu quân tốt”.

Hoàng đế cũng không nói gì, chỉ nhìn Mậu Thiến chua xót nói: “Thân ta là người Mãn, gả cho ngươi là Hán quân kỳ dĩ nhiên chịu sự ủy khuất. Ta tuân thủ nghiêm ngặt bổn phận thê phòng, thấy ngươi lãnh đạm, ta biết trong lòng có sự khác thường. Cũng không ngờ ngươi lại xuất nhập cung không kiềm chế như vậy”.

Lăng Vân Triệt quỳ trước mặt Hoàng đế, nghiêm nghị nói: “Hoàng thượng đừng nghe vào lời nói mê hoặc của Mậu Thiến, căn bản không thể đối chất”.

“Không thể đối chất ư?” Mậu Thiến lấy từ trong người một mảnh giấy nho nhỏ, thì thầm nói: “Ngày hai mươi lăm tháng Tư, một lần. Ngày hai mươi hai tháng Mười hai, một lần. Ngày mười ba tháng Chín năm thứ hai mươi lăm, một lần. Một lần coi như là ngẫu nhiên nhưng nói mê ba lần, ta cũng không tin, rốt cuộc là vì điều gì? Ngươi đừng nóng vội, ngươi cùng ta cùng giường với nhau, mặc dù không để ý tới ta nhưng nghe được những lời này cũng không phải khó. Ngươi cũng không nên trách ta có tâm cơ, ngươi đối với ta lạnh nhạt như vậy, ta hàng đêm đều miên man, cũng đều là có tình lý bên trong. Làm người thê tử, bị phân sủng cũng là điều dĩ nhiên nhưng trong lòng phu quân nửa lòng không có ta, ngươi muốn ta không oán hận cũng khó”.

Lăng Vân Triệt hoảng sợ biến sắc, bình tĩnh một chút, kiên quyết lắc đầu, hướng về Hoàng đế nghiêm mặt nói: “Hoàng thượng, vợ chồng vi thần tuy là chỉ hôn, trước đây chưa từng quen biết. Vi thần cơ khổ một mình, Hoàng thượng yêu mến nên mới ban hôn, cho nên vẫn kính yêu thê tử. Sau lễ thành hôn, vi thần cho Mậu Thiến quản lý gia sự cho nên nửa phần không thể không tôn trọng. Mậu Thiến ở ngự tiền lâu như vậy, quy củ tất nhiên là chu đáo nhưng nàng vẫn xem thường xuất thân của vi thần là Hán quân kỳ cho nên trong lời nói đối với tổ tiên vi thần cũng có khinh bỉ, vi thần với nàng ta sinh ra bất hòa đến nỗi nàng ta lòng mang oán hận cho nên mới gặp chuyện thị phi hôm nay. Vi thần vô phương quản thúc, xin tự chịu phạt”.

Yến Uyển thấp giọng khóc nức nở, thở dài: “Hoàng thượng, lời nói của Lăng đại nhân cũng có đạo lý. Dự phi còn nói ra lời chế giễu xuất thân thần thiếp thì nói chi việc vợ chồng cùng sống chung, khó trách khỏi việc nói năng không hợp”.

Như Ý thấy Yến Uyển thay Lăng Vân Triệt biện bạch, bất giác âm thầm kinh ngạc nhưng cũng giấu diếm sắc mặt, chỉ lạnh lùng nhìn nàng không lên tiếng.

Hoàng đế dò xét Như Ý, mân mê ngón tay nói: “Lăng Vân Triệt nói mê, trẫm vẫn cảm thấy lời nói là vô căn cứ, tạm thời chỉ thoáng qua tai. Ai ngờ những ngày kia nghe ra cũng thật thú vị, Hoàng hậu nghĩ thế nào?”

Như Ý có chút đăm chiêu, trấn định tinh thần rất nhanh từ từ nói: “Ngày hai mươi lăm tháng Tư, là ngày Hoàng thượng cùng thần thiếp tế trăm ngày Cảnh Hủy. Ngày hai mươi hai tháng Mười hai là ngày Vĩnh Cảnh chết non. Ngày mười ba tháng Chín là ngày Hoàng thượng phát hiện Dung tần không thể sinh dục mà trách phạt thần thiếp”.

Hoàng đế nói: “Như vậy xem ra Lăng Vân Triệt cùng Hoàng hậu thật sự buồn vui cùng nhau”.

Như Ý thản nhiên “dạ” một tiếng, đứng thẳng lên nói: “Đúng là mấy này cùng với thần thiếp vui buồn lẫn nhau nhưng không bằng cùng với Hoàng thượng vui buồn. Kêu gọi khuê danh thần thiếp thật giả còn chưa biết thì làm sao phán xét?”

Hoàng đế tức giận mà lại cảnh giác vì Như Ý đang khoanh tay đứng nhìn. Hắn đang định mở miệng thì nghe thấy thanh âm lạnh lùng của Như Ý, nhẹ nhàng nói: “Như ý”.

Yến Uyển hơi thất sắc, nói: “Hoàng hậu nương nương nói gì?”

Như Ý nhẹ nhàng nói: “Bổn cung nói là như ý, như ý cát tường. Chẳng lẽ muội nghĩ hắn gọi khuê danh của bổn cung sao?” Nàng rầu rĩ nhìn Hoàng đế, nghẹn ngào nói: “Lăng Vân Triệt nếu thực sự nói mê thì thần thiếp nghĩ hắn vì Hoàng thượng mà cầu khẩn điều như ý hài lòng nhưng chỉ nói hai chữ như ý. Nhưng tâm ý Mậu Thiến thật khó để phỏng đoán, vì sao nhận định đó là khuê danh thần thiếp?”

Gương mặt Hoàng đế có chút nới lỏng, nhìn Mậu Thiến nói: “Sao người dám đổ oan như vậy chứ?”

Mậu Thiến lấy khăn tay lau nước mắt nói: “Hoàng thượng, nô tỳ thật không dám vu oan, việc này lặp đi lặp lại nhiều lần, nô tỳ nghi vấn cũng là điều dễ hiểu”.

Dự phi hiểu ý, liền vỗ tay hai tiếng, thấy cung nữ bên người dâng lên một cái hộp cẩm phục, lưu loát mở ra. Chỉ thấy bên trong là một đôi giày cực cũ, vải dệt chỉ có một sắc, ẩn ẩn có chút trắng bệch. Như Ý chỉ cảm thấy trong lòng tim đập thình thịch, nàng như thế nào không biết, đôi giày này là ngày nàng ra khỏi lãnh cung, vì Lăng Vân Triệt mà may dệt. Không nghĩ nhiều năm như vậy, hắn lại yêu quý đến thế.

Gương mặt Lăng Vân Triệt trắng bệch: “Đôi giày này sao ngươi lại mang ra?”

Mậu Thiến cũng không để ý, nói thẳng: “Ngươi thường ngày yêu quý cái gì như trân bảo đều tự mình cất giữ trong rương khóa, quần áo có rách ngươi cũng không cho ta chạm vào. Ta liền kỳ quái, nhà ngươi vốn cơ khổ bần hàn, làm gì có cái gì đáng giá mà yêu quý! Ta nhiều lần để ý, thừa dịp ngươi không đề phòng mới tìm cái chìa khóa, ở dưới đáy thùng liền thấy vật này. Hôm nay ta mang vào cung thỉnh chủ tử dạy ta hiểu được đây là cái gì?”

Nàng dứt lời, liền thấy Yến Uyển cũng ngừng khóc nức nở mà tò mò xem xét, càng sinh ra dũng khí, lật đôi giày lộ ra hình vân văn như ý, cười lạnh nói: “Nô tỳ ở lâu trong cung cũng biết khuê danh Hoàng hậu tôn quý. Hôm nay liền liều mạng chỉ để hỏi một câu, hình dáng vân văn như ý là hình dáng thường ngày Hoàng hậu nương nương yêu quý, có phải khắc tên phu quân nô tỳ hay không?”

Dự phi cười lên một tiếng: “Vân văn như ý? Mậu Thiến, nếu ngươi không nói ra thì chúng ta đều trở thành kẻ hồ đồ, chẳng hay biết gì!”

Có một cái chớp mắt, tim đập mạnh và loạn nhịp, Như Ý chợt nhớ tới năm tháng ở lãnh cung, thời gian mà nàng chịu bao khổ sở, tuyệt vọng. Nàng khắc chế cảm xúc, tháo chiếc hộ giáp xuống, đưa thẳng ngón tay trắng nõn chạm vào đường thêu tinh tế mà lạnh lẽo. Yến Uyển gắt gao nhìn chằm chằm động tác của Như Ý, hồ nghi càng ngày càng lớn, dần dần chuyển thành thái độ lo sợ không yên, run giọng nói: “Hoàng hậu nương nương...”.

Dự phi đứng trước mặt Yến Uyển, nói: “Hoàng hậu nương nương thật sự trong lòng đã động tình, thấy chiếc giày liền nhẫn nại không được, mới thấy rõ ràng bản thân đều có tâm ý”.

Lời nói của Dự phi khiến Mậu Thiến nảy sinh lửa trong mắt, giọng căm hận nói: “Hoàng thượng, chẳng trách nô tỳ ruồng bỏ phu quân, nguyên lai, nguyên lai bọn họ...” Nàng một tay chống đất, một tay chỉ vào Như Ý nhưng nghĩ lại không dám liền chỉ vào Lăng Vân Triệt, tức giận đến cả người run rẩy như người đang bị sốt.

Như Ý đau buồn ngưng tụ thành sự thống khổ nói: “Thần thiếp thấy vật như vậy thì sao lại không bùi ngùi thương cảm được chứ? Năm đó Nhị Tâm tự tay khâu đôi giày này để đáp lại ân đức cứu giúp của Lăng đại nhân trong biển lửa. Năm tháng trôi qua, Nhị Tâm dĩ nhiên chắc cũng đã quên hành động năm đó”. Nàng lẳng lặng nói: “Đây rõ ràng là đường may của Nhị Tâm, nếu Hoàng thượng không tin thì có thể đối chứng”.

Yến Uyển thất thanh nói: “Là Nhị Tâm sao?”. Nàng tựa hồ không thật sự tin tưởng, liền quay đầu nhìn lại sắc mặt Hoàng đế mà dò xét, không dám lên tiếng nữa.

Dự phi lắp bắp kinh hãi nhưng cũng rất nhanh cười nhạo nói: “Hoàng hậu nương nương nói câu đó là muốn hù dọa người khác sao? Muốn đưa tâm phúc của mình ra chịu trận sao? Ai chẳng biết Nhị Tâm là thị tỳ bên người nương nương, cho dù bị đánh phế đi đôi chân cũng vì nương nương nhận tội”.

Như Ý căn bản khinh thường nàng nên không muốn biện bạch, chỉ bình tĩnh nhìn Hoàng đế, trong con ngươi thu thủy yên tĩnh như hồ sâu nói: “Việc may vá của thần thiếp mặc dù không thể so được với Hải Lan nhưng ngày đêm ở chung, mưa dầm thấm đất, cũng có tám, chín phần công lực, mà tất cả quần áo của Hoàng thượng xưa nay đều có vân văn như ý, cơ hồ đều do tự tay thần thiếp may vá, lấy tri kỷ làm bạn. Hoàng thượng nếu không tin, có thể mang lại đây so sánh mới biết”.

Yến Uyển thập phần khó xử: “Hoàng hậu nương nương, đôi giày này cũng đã mười mấy năm rồi. Việc may vá nương nương ngày cành tinh tế, tất có sự biến hóa, chỉ sợ khó có thể kết luận”.

Như Ý nhẹ nhàng cười: “Quần áo Hoàng thượng hơn mười năm trước đều có lưu trữ lại. Tuy rằng phí chút công sức nhưng cũng dễ tìm”.

Hoàng đế hơi hơi vuốt cằm: “Nếu hỏi Dục Hô chắc chắn sẽ biết”.

Như Ý nghe lời nói của hắn dịu đi có chút an ủi nhưng liền thấy Lăng Vân Triệt đứng bên, bất giác hàm phẫn úc, lanh lảnh nói: “Thần thiếp không sợ đối chất, chỉ sợ lòng người nghi ngờ sinh ra ám quỷ, không minh bạch”. Nàng dứt lời, quay đầu hơi nhìn Dự phi, thuận tay đưa khăn tay xuống, trầm giọng nói: “Hoàng thượng đều hay dùng hình vẽ như ý do thần thiếp may vá, ngay cả khăn tay của mình cũng đều thêu dệt, lại không kiên nhẫn chờ đợi Nội Vụ may vá nên đều nhờ Nhị Tâm, sau này lại nhờ Dung Bội. Nay Nhị Tâm đã xuất giá, có khi thương nhớ thần thiếp, ở nhà cũng thêu thùa, sau đó nhờ Giang Dữ Bân đưa vào. Hoàng thượng có thể so sánh cũng biết”. Nói xong, nàng phân phó: “Mậu Thiến, người cầm lấy đem lại cho Hoàng thượng nhìn một lần đi, ngươi cũng nên tự xem đi”.

Hoàng đế tinh tế xem qua, liền nói: “Mặc dù khác biệt rất nhỏ nhưng xác thực đúng là không giống”.

Sắc cười Như Ý sâu kín: “Xin Hoàng thượng hãy lấy xiêm y cũ đem ra so sánh rõ ràng”.

Hoàng đế xua tay, uống một ngụm trà, đạm cười nói: “Không cần. Trẫm đã tận mắt nhìn qua, tự nhiên hiểu được”.

Như Ý nhìn về Lăng Vân Triệt, thoáng hạ thấp người: “Lăng đại nhân, khanh đối với bổn cung có lòng cứu giúp chi ân, bổn cung cùng Nhị Tâm vẫn khắc trong tâm khảm. Bổn cung không sợ nói thẳng, đôi giày này đáng lý bổn cung nên tự mình làm một đôi đa tạ khanh. Bất quá bổn cung tuy rằng yêu thích thêu thùa nhưng do tài năng hạn hẹp, nên không thể may được cái nào”.

Mi tâm Lăng Vân Triệt trầm xuống, chợt hiểu được ngụ ý của nàng, chỉ phải ứng biến nói: “Hoàng hậu nương nương nhân hậu mẫn hạ, vi thần vô cùng cảm kích”.

Mậu Thiến hiển nhiên thấy chuyện có kết cục ngoài ý muốn, nhất thời ngây ra như phỗng, không biết nên phản ứng thế nào, cũng là Dự phi lên tiếng trước: “Hoàng thượng tin tưởng nàng ta sao? Loại người này luôn có lí do biện minh”.

Hoàng đế không thể nhẫn nại, quát: “Người đâu? Đem Dự phi kéo ra ngoài ngay!”

Lý Ngọc cuống quít khoanh tay tiến vào, đi phía sau có hai thân thể khỏe mạnh của tiểu thái giám, cung kính nói: “Nô tài thỉnh chỉ, nên xử trí thế nào ạ?”

Hoàng đế lạnh lùng, quát: “Đem Dự phi vào Thận Hình tư, để cho nàng ta tự sinh tự diệt, không chết không được đi ra ngoài!”. Dự phi trợn to hai mắt, làm sao tâm phục, liền ngã xuống hô: “Hoàng thượng! Hoàng thượng! Thần thiếp đối với Hoàng thượng hết sức chân thành, không đành lòng để Hoàng thượng bị dâm phụ lừa gạt! Hoàng thượng! Vì sao Hoàng thượng lại lạnh nhạt thần thiếp như vậy ạ?”

Lý Ngọc làm sao lại dám để nàng ta làm loạn, liền nháy mắt kêu tiểu thái giám xé mảnh vải bịt miệng nàng ta lại. Dự phi liều mạng giãy dua, miệng ô ô, vô cùng thê lương.

Hoàng đế hừ nhẹ một tiếng, lạnh lùng thản nhiên nói: “Ngươi nên tạ ơn Hoàng hậu nhiều vào, nếu trẫm không đồng ý với Hoàng hậu thì đã cho ngươi vào lãnh cung rồi, chỉ sợ ngươi sẽ đến nơi Hoàng hậu từng ở đến cuối đời mà thôi”.

Dự phi vẫn giãy dụa, ô ô cầu xin kèm theo ánh mắt âm độc, hận không thể nuốt chửng Như Ý. Như Ý nhẹ nhàng lắc đầu, khinh thường nói: “Đồ ngu, ngươi bị đưa đến Thận Hình tư không phải là mạo phạm bổn cung mà là mạo phạm Hoàng thượng. Người không nghĩ việc nói xấu bổn cung là xâm nhục Hoàng thượng sao? Vô luận tội danh của bổn cung thế nào thì ngươi đều làm tổn hại thánh dự của Hoàng thượng, ai có thể tha cho ngươi?” Nàng liếc mắt nhìn Hoàng đế một cái, cười như không cười: “Hoàng thượng đã nghe ngươi nói nhiều như vậy, không phải Hoàng thượng thích nghe mà là do thánh tâm khoan dung. Chính ngươi đã xem nhẹ sự rộng lượng của Hoàng thượng quá mức. Chẳng lẽ ngươi không biết ngươi muốn bổn cung bị phế nhưng ngươi cũng không thể hưởng được ân huệ sao? Đến tận cùng là ai đã khiến ngươi có tâm cơ này mà tự tìm đường chết?”

Dự phi còn giãy dụa, nghe được điều đó, thân mình liền thôi cử động, ánh mắt mất đi nhuệ khí. Hoàng đế nói một tiếng: “Đi thôi! Trẫm vẫn còn nể tình mặt mũi Mông Cổ, vẫn để lại phi vị cho ngươi, ngươi vào Thận Hình tư, mặc kệ lúc còn sống thế nào, trẫm vẫn cho ngươi một lễ tang trọng thể, xem như cấp cho Mông Cổ một cái công đạo”. Nói xong, tiểu thái giám kéo nàng ra ngoài như kéo con chó chết.

Mậu Thiến mắt thấy biến cố như thế, cả người liền phát run, vội quỳ xuống. Hoàng đế nói: “Mậu Thiến, trẫm ngày đó ban hôn cho ngươi cùng Lăng Vân Triệt, sau này có mấy lần ngươi vào cung tạ ơn, cũng từng có lần ngươi nói hắn sơ sẩy mà đối đãi ngươi không tốt. Hôm nay lại để thể diện đó lật lọng, là trẫm sai về nhân duyên của ngươi”.

Mậu Thiến như thế nào chịu nổi khi Hoàng đế nói như vậy, không khỏi rơi lệ đầy mặt, phục khóc nói: “Hoàng thượng ân trạch thâm hậu, vốn định cho nô tỳ tìm một chỗ tốt mà dựa vào, cũng không tưởng dựa vào Hán quân kỳ ti tiện. Nô tỳ vốn định lấy chồng theo chồng, tạm nhân nhượng vì lợi ích toàn cục, cũng không nghĩ vẫn có thể ngoan ngoãn bình thường”.

Hoàng đế chưa nói, Như Ý dĩ nhiên không muốn nghe, Yến Uyển nghe nàng nhắc đến thân phận Hán quân kỳ, tuy rằng là Quý phi, cùng nhau giải quyết chuyện lục cung nhưng xuất thân đó lại để người khác gọi, càng cảm thấy trên khuôn mặt nóng bừng, âm thầm cắn răng không nói. Mậu Thiến vẫn lải nhải, Như Ý trầm gương mặt xuống nói: “Mậu Thiến, tuy rằng ngươi nói tự mình giữ nghiêm quy củ thê tử, tạm nhân nhượng vì lời ích toàn cục nhưng trong lời nói coi rẻ tâm ý phu quân, bổn cung tuy là lần đầu nghe thấy nhưng cũng khó có thể chịu đựng được. Huống chi Lăng Vân Triệt cùng ngươi gần nhau nhiều năm, nam nhi quan trọng nhất là thể diện, sao ngươi có thể ngày đêm chửi bới chứ? Thật sự rất thương tình cảm vợ chồng. Mà Hoàng thượng từ ngày đăng cơ tới nay, vẫn coi trọng Mãn Hán một nhà, huống chi Lăng Vân Triệt cũng là bát kỳ, làm sao ngươi có thể phân biệt liền sinh ra điệu bộ đó mà tự xem trọng chính mình chứ?”

Yến Uyển nghe Như Ý trách cứ, cảm thấy may mắn, cũng vì Lăng Vân Triệt nhiều năm khổ cực liên ý, cũng nói: “Hôm nay bổn cung nghe ngươi nói chuyện, thật sự là lời nói nhỏ mọn. Nói đến Hán quân kỳ, bổn cung cũng là Hán quân kỳ, Thuần Huệ Hoàng quý phi cùng Tuệ Hiền Hoàng quý phi không phải là Hán quân kỳ sao? Hoàng thượng ân đãi chúng ta, ngươi lại sinh ra chế nhạo chi tâm, thật uổng phí ngươi đã từng hầu hạ ngự tiền nhiều năm, thật khiến người ta chê cười!”.

Lăng Vân Triệt trợn tròn đôi mắt, liên tục khấu đầu nói: “Xuẩn phụ! Xuẩn phụ! Ngày đó ta đã tha thứ cho ngươi nhưng ngươi cùng Dự phi thông đồng làm bậy, nói xấu Hoàng hậu, ngươi không muốn tính mạng nữa sao?”

Mậu Thiến vốn đã mệt mỏi nhưng nghe được câu này liền cắn răng đứng dậy, rơi lệ cười lạnh nói: “Lăng Vân Triệt! Ta đã liều mạng đến đây tất nhiên đã không cần tính mạng nào rồi! Ta cũng biết tố cáo phu quân là tội lớn nhưng ta không muốn cả đời hồ đồ. Gặp phải Dự phi là cơ duyên tác hợp, nếu không có nàng ta, ta sớm hay muốn cũng muốn làm chuyện này để hiểu được”.

Lăng Vân Triệt bi thương lắc đầu, nói: “Nay ngươi đã hiểu được chưa? Để ngươi hiểu được lại khiến trong cung ồn ào không yên, trong nhà bất an, thể diện phu quân mình còn không để ý, ngay cả danh dự Hoàng thượng cùng Hoàng hậu cũng đều nguy hiểm hủy hoại trong tay ngươi. Mậu Thiến, ngươi là người Hoàng thượng ban hôn, ta làm sao dám bất kính ngươi chứ? Ngươi nề hà mọi chuyện, thân phận địa vị áp đảo ta, thử hỏi ta sao có thể yêu thích ngươi chứ? Chuyện đến mức này, ta cũng có sai”.

Mậu Thiến nghe được, nước mắt rơi như mưa, chịu đựng nói: “Ngươi tự nhiên nghĩ đến chính ngươi nên đối đãi ta không kém, thiên hạ người nào cũng đều nghĩ như vậy. Ngay cả khi ở nhà ta đều nắm chưởng quyền, nhưng làm người thê tử, cái gì là quan trọng nhất chứ? Chẳng lẽ chỉ vì có tiền tài thì phu quân mới tôn trọng sao? Chẳng phải biết tôn trọng, thật tình săn sóc mới là điều khó nhất sao? Ngươi ghét bỏ ta vì ta có lời khinh miệt nhưng sao không cố gắng tiến tới tiền đồ công danh hoặc có thể trở thành một phu quân bình thường ở bên ngoài, yêu ta không được sao?”

Như Ý bùi ngùi thở dài nói: “Ngươi có tư lịch dài lâu hầu hạ ngự tiền cho nên Lăng Vân Triệt chẳng sợ thân là ngự tiền thị vệ, cũng cản không nổi ngươi. Ngươi là Mãn quân kỳ, hắn là Hán quân kỳ, càng không thể xứng với người. Trong lúc đó hiểu ra chuyện vợ chồng nên hậu đãi tôn trọng lẫn nhau thì mới có trìu mến thật tình. Các ngươi làm vợ chồng như vậy, cũng thật khó cho hắn”.

Hoàng đế lẳng lặng nghe nàng nói xong, lấy một quả mơ ăn rồi lại chậm rãi uống một ngụm trà xanh, diêu thủ nói: “Mậu Thiến, thời ngươi còn ở bên cạnh trẫm, mọi chuyện làm vô cùng tốt. Cho nên trẫm yên tâm đem ngươi gả cho Lăng Vân Triệt, nhưng ai biết cũng có chuyện gây vợ chồng bất hòa”. Hai mắt hắn nhẹ nhàng nhìn Như Ý, vô tình bừng tỉnh mà thở dài: “Hiểu ra thần phụng vua, con tuân theo cha, vợ theo chồng, không thể đảo ngược. Thê tử cường thịnh nhưng cũng phải lấy chồng làm trời, tại sao luôn nghĩ cho chính mình, mười phần ngươi sai hết mười rồi”.

Nguyên khi nghe Như Ý nói chuyện, Mậu Thiến ngạch cổ không chịu nghe, tuy là yên lặng nghe xong, cũng không chịu kính phục. Đợi cho Hoàng đế nói xong, nàng mới có chút sợ hãi, dập đầu nói: “Hoàng thượng, nô tỳ không dám nhưng nô tỳ thật sự chịu sự ủy khuất...”

Hoàng đế khoát tay nói: “Tốt lắm. Hôm nay trẫm cũng không thể bình tĩnh, xử lý xong Dự phi, khiến cho trong cung yên tĩnh. Ngươi cùng Lăng Vân Triệt cũng là do trẫm ban hôn”. Hắn liếc mắt nhìn Lăng Vân Triệt một cái: “Vợ chồng không hợp nhưng duyên cớ cũng do ngươi mà ra. Tội của ngươi, trẫm nhất định thay ngươi nhớ kỹ”.

Lăng Vân Triệt rùng mình, muốn liếc mắt nhìn Như Ý một cái nhưng lại không dám, đành cúi đầu nói: “Dạ”.

Sắc mặt Hoàng đế thoáng chút ôn hòa: “Nước đổ khó hốt lại, hôm nay các ngươi trở về cũng không thể là vợ chồng được nữa. Ban đầu do trẫm làm chủ ban hôn nay ngươi viết một phong thư từ hôn với Mậu Thiến đi”.

Mậu Thiến sợ hãi quá nên khóc thành tiếng, chỉ phải dùng sức bịt kín miệng, nước mắt cứ lã chã rơi. Lăng Vân Triệt dập đầu thật mạnh, cúi đầu và ngẩng đầu ba lượt, chính là im lặng không nói gì, lẳng lặng lui ra ngoài.

Hoàng đế nhìn Yến Uyển yếu ớt bên cạnh, có vài phần thương tiếc, ý tứ hàm xúc: “Nàng cũng phải chịu trách nhiệm, cùng nhau giải quyết lục cung, không có tài cán vì Hoàng thượng Hoàng hậu phân ưu, ngay cả một Dự phi cũng không thể đàn áp”.

Hoàng đế thấy nàng mảnh mai, càng thêm thương tiếc: “Nàng tuy là Quý phi nhưng chung quy cũng do tư lịch xuất thân, ngày xưa Du phi cũng cùng nhau giải quyết lục cung, quyền lực và trách nhiệm đều tốt; Nàng có thể hỏi nàng ta cách quản lý lục cung”. Hắn khẽ nâng cằm, Yến Uyển hiểu được, nhân tiện nói: “Đa tạ Hoàng thượng chỉ điểm, thần thiếp đưa Mậu Thiến hồi cung rửa mặt chải đầu rồi cho người đưa nàng ta xuất cung”.

Như Ý thấy hai người nói lời nhỏ nhẹ thì thầm, không để ý đến mình, liền đứng dậy, vén áo thi lễ nói: “Thần thiếp xin cáo lui trước”.

Hoàng đế mỉm cười, đúng là vô hạn thương tiếc, khóe môi ôn hòa mỉm cười hiền hậu: “Mới vừa rồi trên mặt Hoàng hậu không cẩn thận nên bị thương, trẫm sẽ cho người mang thuốc đến, thay Hoàng hậu xóa sạch một chút”.

Trong lòng Như Ý rùng mình, không biết hắn có ý gì, tức khắc nói: “Một chút việc nhỏ, thần thiếp tự mình làm được, không cần Hoàng thượng lo lắng”. Hoàng đế khẽ thở dài: “Hoàng hậu cũng thật là, đã biết không cần lo nhưng trẫm thay Hoàng hậu lưu tâm cũng không được sao?”

Như Ý nghe ý trong lời nói hắn, liền không thể không ngồi xuống, lấy một mảnh cam, chấm chút muối tuyết, ăn một miếng.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 17

ĐỒNG LÂM ĐIỂU

* * *

Giây lát sau mọi người đều lui hết. Trong điện yên tĩnh, nghĩ mới vừa rồi huyên náo nhưng giờ lại yên ắng như vậy trông thật buồn cười. Bên ngoài tuyết rơi có chút lớn, chạm vào ngói lưu ly tạo ra âm thanh rất nhỏ. Như Ý ngước mắt nhìn ra ngoài cửa sổ. Hoàng đế chậm rãi đi tới bên người nàng, kéo nàng lại gần, ôn nhu nói: “Trời lạnh, ngồi nhiều không tốt. Nghe Thái y nói hai năm nay nàng có bệnh, chính mình không thể chăm sóc tốt”.

Như Ý không nói lời nào, cũng không nhìn hắn, lấy ra một cây kéo nhỏ, chậm rãi tỉa móng tay. Hoàng đế cười cười: “Nàng đối với trẫm không phản đối điều gì sao mà đi tỉa móng tay”.

Như Ý thẫn thờ nhếch khóe môi, nở nụ cười nhìn Hoàng đế: “Nghe thấy lời tốt đẹp thì thần thiếp cũng không còn lời nào để nói”.

Hoàng đế cười nhẹ một tiếng, lấy một bát thanh ngọc từ tay Lý Ngọc mở ra, bảo hắn lui xuống, tự lấy ngón áp út của mình chấm vào bát thuốc rồi thoa lên má nàng. Nàng bỗng nhiên cười tịch liêu: “Thủ thế Hoàng thượng thật tốt”.

Hoàng đế tự phụ cười: “So với Thái y còn kém xa”

Như Ý lắc đầu cười, hơi thở ấm áp của Hoàng đế phảng phất trên mặt nàng: “Đừng nhúc nhích, cẩn thận trẫm bôi sai lệch”.

Hắn cẩn thận thay nàng dán thuốc dán, nói: “Mới vừa rồi trẫm mạnh tay, nàng không oán hận trẫm chứ?”

Khóe môi Như Ý hiện lên một chút tươi cười, kèm theo chút lạnh lẽo, lời nói mang theo lời kính cẩn dịu dàng: “Lôi đình mưa móc đều là Hoàng ân. Thần thiếp cam chịu chấp nhận”.

Khẩu khí Hoàng đế tỏ vẻ thất vọng: “Lời nói đó là oán hận trẫm”. Như Ý cười nhợt nhạt, giống như mang một tia thông thấu: “Oán hận thì có thể làm được gì? Mọi chuyện đều do thần thiếp nên phải chịu đựng, Hoàng thượng tiêu sái quay lại, không cần tỏ vẻ phân khí này”. Nàng dừng lại nói: “Hoàng thượng cố ý giữ lại thần thiếp, ước chừng không chỉ là vì nói ngày đó không quan hệ đau khổ?”

Hoàng đế dùng sức chà xát ngón tay, hơi ngưng thần: “Không quan hệ đau khổ sao? Vậy việc gì mới khiến nàng hao tâm tốn sức đau lòng chứ?”. Thần sắc hắn như khí trời sương mù, khó có thể biết được mang ý gì: “Chuyện Dự phi không đáng tin cậy nên trẫm mới tới hỏi nàng”.

Lời nói kia tuy đơn giản tầm thường nhưng lại ẩn chứa mưa gió sắp đến. Như Ý không vội vàng hỏi: “Hoàng thượng nếu biết Dự phi không đáng tin cậy, vậy sao còn để lời nói của nàng ta ở trong lòng? Kỳ thật nếu không có việc của Dự phi và Mậu Thiến, những nghi ngờ trong lòng Hoàng thượng đã ăn sâu vào lòng, khó có thể quên đi. Thần thiếp thật sự muốn biết, rốt cuộc vì cái gì mà Hoàng thượng lại đi so đo với một thị vệ nhỏ nhoi chứ?”

Hoàng đế chán ghét không thôi: “Như vậy trong lòng nàng, trẫm có địa vị thế nào? Trẫm lập nàng làm Hoàng hậu, mọi chuyện nàng đều chuyên quyền. Trẫm sủng hạnh nàng, nàng liền có ý định thối lui. Trẫm yêu thương nữ nhân khác, nàng cũng thấy khó xử. Dung tần cùng nàng tất nhiên coi như là hòa thuận nhưng trẫm vẫn không thể hiểu được sao chén thuốc sinh dục đó là chính tay nàng mang đi, trẫm liền không thể nhịn được nữa”.

Như Ý nghe hắn nói lại chuyện xưa, không khỏi chán nản: “Hoàng thượng cũng biết, nếu Dung tần đối đãi với Hoàng thượng thật tâm cũng như Hoàng thượng đối đãi với nàng ta bình thường như bao nữ nhân khác thì nàng ta sẽ không uống chén thuốc kia. Hoàng thượng phẫn nộ như vậy, bất quá cũng chỉ là một lòng say mê mà thôi”.

Hoàng đế thẹn quá hoá giận, giơ tay lên thật cao, Như Ý mảy may không lùi bước, chỉ là cười lạnh: “Bên má trái của thần thiếp đã bị Hoàng thượng tát một cái rồi, cũng thỉnh Hoàng thượng mưa móc ban đều, thưởng bên má phải thần thiếp một tát nữa đi!”

Hoàng đế khó thở, hà hà cười: “Tốt! Tốt lắm! Cứ cho trẫm cuồng dại Dung tần đi nhưng nàng ta rốt cuộc cũng là người của trẫm, chuyện cũ trước kia, trẫm sẽ không so đo cùng với nàng”.

Mỗi một từ đều lọt vào tai, Như Ý lập tức nhìn Hoàng đế nói: “Hoàng thượng có thật đã bỏ qua chuyện cũ trước kia không? Nếu vậy sao Hoàng thượng còn muốn so đo việc hôm nay?”

Sắc mặt Hoàng đế có tức giận: “Dự phi đúng là lỗ mãng, ngày xưa trẫm thương hại nàng ta lớn tuổi mà phải nhập cung, lại niệm tình nàng ta là cách cách Mông Cổ cho nên phá lệ yêu mến, ai ngờ lại là cổ vũ nàng ta kiêu ngạo, lỗ mãng. Điều đó trẫm cũng không muốn nói tới, hôm nay nàng ta tìm được Mậu Thiến, coi như là oán hận với nàng đã thêm chất chứa, tìm cách trả thù. Trẫm có thể không để ý tới nàng ta, xử trí nàng ta, làm cho nàng ta cùng với bọn nô tài ti tiện ở chung một chỗ, chết già ở Thận Hình tư. Nhưng Trẫm hỏi nàng, Nhị Tâm là tâm phúc tay chân của nàng, nàng cũng là người tâm phúc của Nhị Tâm. Có rất nhiều chuyện nàng chỉ cần suy nghĩ, thậm chí không cần nói ra thì Nhị Tâm đều nhất nhất vì nàng làm tốt. Có phải vậy hay không?”

Trong lòng nàng giống như bị châm đâm vào, nàng biết rõ như vậy, khó nói được lời nào, nàng cũng không muốn nghe nhưng ở cùng với hắn, nàng lại thực lòng nói ra. Nàng ngẩng mặt, cứng rắn nói: “Cho nên Hoàng thượng nghĩ đến đôi giày kia, đóa vân văn như ý kia, mặc dù là do Nhị Tâm thêu thùa nhưng cũng là thần thiếp bày mưu tính kế sao? Chỉ vì thần thiếp với Nhị Tâm là chủ tớ đồng tâm sao?”

Thần sắc Hoàng đế phức tạp, có chút kiêng kị: “Lời nói khó nghe như vậy có cần nói ra không?”

Như Ý không e dè, nói thẳng: “Tất nhiên lời nói khó nghe nên phải giấu ở trong lòng. Nhưng giấu ở trong lòng như là một loại cây đâm vào lâu sẽ gây hư thối, cũng làm bị thương tâm chính mình”.

Hoàng đế phất tay áo cách xa nàng một chút: “Nàng không sợ làm ra chuyện khiến tâm trẫm bị thương nhưng trẫm còn nể tình thể diện nàng, nàng nên biết điều đó”.

Có một cái chớp mắt hoảng hốt, nàng không biết đối với hắn nên nói thế nào cho khéo. Mỗi một câu, một chữ đều khiến cho hai người xa cách, không thể cứu vãn: “Hôm nay tuy rằng Mậu Thiến chỉ trích thần thiếp rất nhiều nhưng thần thiếp không trách nàng ta, cũng không oán hận nàng ta. Bởi vì đều do Dự phi tìm cơ hội trả thù, Mậu Thiến thật là rất không cam lòng! Nàng ta oán hận thì sao thần thiếp không hiểu được chứ. Làm người thê tử, quan trọng nhất là phu quân. Lăng Vân Triệt và nàng ta không phải là lưỡng tình tương duyệt, khó trách khỏi có điều sơ sẩy nên mới rước lấy thị phi hôm nay. Nhưng thần thiếp cùng với Hoàng thượng đã nhiều năm bên cạnh nhau, không nói chuyện không thể nói, vô sự không thể nói. Hoàng thượng có chuyện để trong tâm, không chịu nói rõ nhưng thần thiếp không ngại, không để ý mà nói ra. Lời nói như vậy, khiến cho xa lạ đến hoàn cảnh này, thần thiếp không biết thế nào cho đủ”.

Sắc mặt Hoàng đế càng lúc càng khó coi, thần sắc hắn như hàn sương bi tuyết, lãnh liệt không thể nhìn thẳng: “Trẫm nghĩ đến những ngày qua nàng lãnh đạm, tâm tư nàng có thể tĩnh tâm lại nhưng ai ngờ Hoàng hậu nàng thật sự càng lúc càng lớn mật”.

“Lớn mật sao? Vẫn là Hoàng thượng thân là nhân quân, Hoàng thượng để ý Lăng Vân Triệt xả thân cứu hộ thần thiếp, đơn giản là vì chính mình thân là nhân quân hơn là phu quân, thê tử gặp nạn không thể lấy thân cứu hộ. Lăng Vân Triệt cứu hộ có công thì có gì sai chứ? Hắn có lỗi, đơn giản là cứu thê tử người khác, điều mà phu quân nàng ta không hề làm”.

Không gian im lặng, nàng nghe được tiếng hít thở của Hoàng đế trầm trọng nhưng thô lạt. Nàng sớm biết hắn thật sự nổi giận. Nàng biết rõ những lời này sẽ làm hắn mất vui, làm cho hắn giận nhưng cũng không thể không nói, nhẫn không thể, chịu không nổi. Hoàng đế cuối cùng cũng không quát mắng, chỉ lãnh đạm như sương tuyết tháng Mười hai: “Nàng nói những lời này có thể thấy được tâm ma sâu nặng, khó có thể tự kiềm chế”.

Thần sắc Như Ý buồn bã nói: “Nếu không phải Hoàng thượng luôn canh cánh trong lòng chuyện Lăng Vân Triệt liều mình cứu mẫu tử thần thiếp thì hôm nay Mậu Thiến hay Dự phi có thể gây chuyện phong ba thị phi hay sao? Bất quá là vì chính Hoàng thượng tự nhận định như vậy, mới có lời nói không sạch sẽ, tàn sát bừa bãi trong cung!”

Hoàng đế không nói gì, chỉ dùng bàn tay đập mạnh xuống cây tử đàn mộc, chỉ nghe đá vụn vẩy ra tiếng động, Như Ý theo bản năng lấy tay che chắn, chỉ cảm thấy trong lòng bàn tay có vật cứng đâm vào da thịt. Nàng cúi đầu nhìn lại, thấy màu đỏ nhung lẫn lộn trong màu xanh biếc của ngọc nát. Trong lòng nàng căng thẳng, theo bản năng đi lại xem tay Hoàng đế. Ngón tay cái của hắn trắng bệch, có màu đỏ sậm huyết rơi chậm rãi. Bản năng nàng vươn tay muốn vuốt ve miệng vết thương kia lại, mới chạm vào làn da lạnh lẽo của hắn thì thấy một cái chớp mắt, ngữ điệu hắn lạnh lẽo ngăn lại “Cẩn thận tay của chính nàng”.

Nàng rất khó biết được trong lời nói hắn mang ý tứ hàm xúc gì, là ghét bỏ hay đờ đẫn quên đi cánh tay chính mình, nhìn thấy một miếng ngọc nát xanh biếc bay qua, trầy lòng bàn tay da thịt. Nàng nhìn thấy vết máu đỏ trên điểm xanh biếc đó, nhìn thấy ghê người, bất giác mờ mịt bi thương, nhẹ nhàng nói: “Cái gọi là ngọc nát, thì ra là thế”.

Hoàng đế hiển nhiên đang đau, mi tâm vặn vẹo, nhìn xuống nàng nói: “Còn để ý đến việc nhỏ đó làm cái gì?”

Nàng giật mình tỉnh ngộ: “Thần thiếp đi gọi Thái y”.

Hoàng đế bỗng nhiên nắm cổ tay nàng: “Không cần. Vội vàng gọi Thái y đến, nếu rơi vào tai người ngoài thì thành bộ dáng gì nữa!”

Trong lòng Như Ý tràn đầy chua xót như nuốt một quả hoàng liên ở trong miệng, ngay cả môi cười cũng gợi lên ý tứ hàm xúc khổ lãnh: “Hôm nay Mậu Thiến gây chuyện bát nháo như vậy, Hoàng thượng không sợ lời đồn đại nhảm nhí đó truyền đi hay sao?”

Hoàng đế nắm tay nàng thật chặt, ép tới miệng vết thương máu giọt chảy ra, trên da tái nhợt, có vẻ nhìn thấy ghê người. Hoàng đế giật mình, hiển là phát giác nàng đang đau đớn, dùng khăn tay lau lại nói: “Trở về lặng lẽ, truyền Giang Dữ Bân thay nàng chăm sóc vết thương, không cần để lộ ra. Về phần Mậu Thiến, trẫm sẽ có cách xử trí khiến nàng ta không được vọng ngôn. Lệnh quý phi hiểu chuyện đúng mực, cũng sẽ không hé ra nửa lời”.

Như Ý hoảng hốt thất thần: “Đúng rồi, Hoàng thượng hồi cung, đều có Lệnh quý phi chăm sóc, là do thần thiếp lo lắng nhiều”.

Hoàng đế đang muốn quát lớn, kìm nén tức giận kia thành một tiếng ngân nga thở dài: “Như Ý, vì sao khi nói chuyện với nàng nhưng nàng lại chanh chua như vậy?”

Như Ý giật mình bật cười: “Hoàng thượng, thần thiếp không phải chanh chua, chính là lòng chua xót. Thần thiếp cùng Hoàng thượng đã làm bạn từ thuở thiếu niên, cùng trải qua nhiều lần mưa gió, nay lại ngờ vực vô căn cứ lẫn nhau, mọi chuyện nghi kị. Lệnh quý phi cùng Dung tần làm bạn với Hoàng thượng, tất nhiên không thể cùng thần thiếp tương giác, một người được Hoàng thượng tín nhiệm, một người được Hoàng thượng ngàn vạn yêu quý. Thần thiếp thấy trong mắt, ngũ vị tạp trần, thật không đành lòng nên đành nói ra”.

Trong mắt Hoàng đế hiện lên một tia kinh ngạc cùng bất mãn: “Nàng là Hoàng hậu, mặc cho trẫm sủng ái các nàng ta như thế nào đi chăng nữa thì nàng cũng là Hoàng hậu, ai ai cũng không bằng nàng. Nàng còn nhớ rõ Hiếu Hiền hoàng hậu không? Nếu không phải để ý quá mức thì nàng ta sao lại lao tâm lao lực quá độ mà sớm tạ thế như vậy? Trẫm khuyên nàng một câu, giải sầu vì thượng”.

Những lời này khiến nàng rơi lệ: “Thần thiếp nửa đời trước cùng Hiếu Hiền hoàng hậu dây dưa không ngớt, những năm gần đây vô cùng yên tĩnh, mới dần hiểu được Hiếu Hiền hoàng hậu chi tâm. Hiếu Hiền hoàng hậu gia thế hiển hách, nữ nhân song toàn, lại là vợ cả. Thần thiếp như thế nào cũng không thể sánh vai cùng Hiếu Hiền hoàng hậu, Chỉ là bất quá cùng Hoàng thượng thấu hiểu lẫn nhau, loại tình cảm này nay ít có thể bảo toàn, càng cảm thấy như miếng băng mỏng”.

Hoàng đế không nói, chỉ có tư thái im lặng, ngưng thần nhìn tuyết rơi cô độc ngoài cửa sổ. Như Ý cũng không lên tiếng, chỉ cúi người nhặt chiếc khăn tay kia che lại vết thương. Hoàng đế lấy lại bình tĩnh, nghiêm nghị nói: “Lệnh quý phi xử lý công việc không bằng nàng, đơn giản chỉ là ôn nhu thỏa đáng một chút, tài năng cao thấp chiếu ứng. Việc lục cung vẫn là giao cho nàng xử lý đi. Chắc cũng có chút ít lời ra tiếng vào, nghĩ đến Đế hậu ly tâm, bình sinh phỏng đoán”.

Như Ý sửng sốt một lát, không nghĩ Hoàng đế nói ra lời này. Không biết sao nàng chỉ cảm thấy lạnh lẽo, không ra một tia ấm áp. Nàng chậm rãi đứng dậy, vẫn duy trì tư thái hành lễ tạ ơn, lẳng lặng nói: “Ý này của Hoàng thượng, nếu là đối với thần thiếp không hề có lòng nghi ngờ thì thần thiệp tự nhiên cảm kích vu tâm. Nhưng nếu Hoàng thượng chỉ vì bình ổn lời đồn đại của lục cung mà ban ân trạch, trao tặng thần thiếp quyền hành, khiến người ngoài nghĩ thần thiếp trong sạch thì thần thiếp thật không thể thản nhiên mà nhận”.

Sắc mặt Hoàng đế càng mân càng chặt, giống như sợ cảm xúc vỡ ra, hắn cực lực khắc chế nói: “Hoàng hậu, nàng không tán thưởng sao?”

Nàng đứng dậy bái lạy: “Có lẽ thần thiếp không thể tán thưởng. Hoàng thượng, thần thiếp lớn tuổi, sợ là không thể xử lý việc lục cung một cách chu toàn. Người ban cho ai khác đi. Thần thiếp thật sự chấp nhận điều đó, thần thiếp xin cáo lui trước”.

Nàng bủn rủn tay chân, chậm rãi bước đi vài bước, liền nghe được thanh âm của hắn ở đằng sau truyền đến, vô hạn bi thương: “Hoàng hậu, nàng nhất định phải như vậy với trẫm sao?”

Bước chân bị kiềm hãm. Nàng cũng không quay đầu, sợ nhìn thấy gương mặt hắn, khuôn mặt kia đã dần già đi nhưng gương mặt ấy vẫn còn góc cạnh cứng rắn như cũ: “Trong lòng Hoàng thượng vẫn nghi ngờ thần thiếp một chút, theo nhận định của thần thiếp, nếu không có lòng nghi ngờ kia thì chúng ta sẽ không đi đến nơi này. Hoàng thượng, giây phút thần thiếp được Lăng Vân Triệt cứu hộ kia, Hoàng thượng nhìn ánh mắt thần thiếp, không phải vì thần thiếp được cứu mà vui sướng, ngược lại là lòng nghi ngờ, tâm thần thiếp liền lạnh. Mấy ngày nay, thần thiếp luôn nghĩ, Hoàng thượng có thể hay không thể nói ra những lời đó mà làm đả thương người khác?”

Hoàng đế đang ủ dột liền phẫn nộ như sấm đình tới gần: “Từ khi Dung tần tiến cung đến khi nàng được Lăng Vân Triệt cứu giúp, nàng mỗi khi cùng trẫm nói chuyện đều chán ghét vậy sao?”

Có nước mắt nóng bỏng rơi không tiếng động: “Thần thiếp không quan tâm tới việc Dung tần tiến cung hay không, mà là Hoàng thượng bất chấp tất cả, hại người hại mình. Thậm chí thần thiếp rất thích tính tình Dung tần, nhưng Hoàng thượng lại bức bách nàng ta, cũng không để tâm tới hậu cung. Về phần Lăng Vân Triệt, thần thiếp thật sự không biết Hoàng thượng để ý điều gì, vẫn là ngay cả chính mình cũng hiểu được, đối với một nữ tử đều trân trọng điều gì? Tâm loạn làm bất hòa. Hoàng thượng, thần thiếp không còn lời nào để nói”.

Nàng dứt lời, lòng tràn đầy bi thương.

Vĩnh Thọ cung thiền điện lý hồng cực ấm áp, Xuân Thiền mang bộ xiêm y cung nữ màu tím, tay chân nhẹ nhàng hầu hạ Mậu Thiến. Mậu Thiến thay qua xiêm y, lại búi tóc đơn giản, ngồi khóc. Xuân Thiền ngồi xổm xuống, tay cầm que cời than làm cho lò sưởi cháy dữ dội hơn, ở bên khuyên nhủ: “Bác không cần như vậy, nếu hôn sự không tốt thì nên sớm kết thúc đi. Bác có thân gia như vậy, lại có thân phận hầu hạ ngự tiền thì cần gì phải buồn bã như vậy”.

Mậu Thiến quẹt nước mắt, giọng căm hận nói: “Ngươi thì biết cái gì?”

Xuân Thiền sầu thảm nói: “Nam nhân kia mang rất nhiều oán giận, nay viết thư phóng thê rồi”.

Mậu Thiến che mặt khóc nói: “Ta cứ nghĩ sẽ có thể nhẫn nhịn xuống nhưng rõ ràng cũng đã làm náo loạn ngự tiền, chứng thực hắn cùng Hoàng hậu có tội cũng tốt, đỡ phải làm ta đêm ngày phiền lòng. Ai ngờ Hoàng thượng không tin, họ hồn nhiên vô sự, lại khiến ta trở thành tiểu nhân vu cáo”.

Xuân Thiền che miệng cười quái dị: “Hoàng thượng không tin sao? Vậy cũng chưa chắc”.

Mậu Thiến lấy khăn tay lau lệ, hiếu kỳ nói: “Sao ngươi biết?”

“Dự phi nói huyên thuyên phạm vào thị phi, đó là vì Hoàng thượng đã sớm coi thường nàng ta, nay lấy cái đó làm cái cớ mà thôi. Nhưng bác đứng ra làm chứng, Dự phi bất quá cho triệu bác tới. Vì sao bác bình an vô sự, còn thoát khỏi việc trị tội chứ? Bác cho rằng Hoàng thượng thật nửa phần không tin tưởng bác sao?”

Mậu Thiến suy nghĩ lại, nín khóc mỉm cười: “Đúng vậy. Ta ở bên cạnh Hoàng thượng nhiều năm, biết rõ Hoàng thượng có rất nhiều tâm sự không chịu nói ra. Năm đó Hoàng thượng muốn ta gả với cái tên Lăng Vân Triệt vô liêm sỉ kia, một là vì ban vinh quang cho hắn, hai là vì Lăng Vân Triệt là ngự tiền hầu hạ, không thể có được Nhị Tâm nên mới bảo ta gả cùng hắn để giữ thể diện. Nay nhân duyên ngự ban vô duyên vô cớ bị chặt đứt, khó bảo toàn trong lòng Hoàng thượng không cáu giận tên vô liêm sỉ kia”.

Xuân Thiền thở dài nói: “Hoàng thượng cáu giận Lăng Vân Triệt cũng thế, chung quy mặc kệ chuyện chúng ta. Nhưng nếu Hoàng thượng giận Hoàng hậu, không biết sẽ sinh ra bao nhiêu sóng gió. Mấy năm nay tâm tư Hoàng hậu thay đổi, hạ nhân chúng ta cũng thấy rõ ràng. Trước đây không biết nguyên cớ gì, nay chúng ta đều hiểu được trong lòng Hoàng hậu có người khác”.

Mậu Thiến vừa khóc nói: “Xuân Thiền, ngươi cũng là người sáng suốt. Hôm nay cái bộ dáng kia, Lăng Vân Triệt kia vô liêm sỉ thế nào không để ý tới Hoàng hậu. Cái gì mà mẫu nghi thiên hạ, vì nàng ta không được Hoàng thượng sủng ái nên mới tìm nam nhân bên ngoài. Còn nói cái vân văn như ý kia là do Nhị Tâm làm, nói Lăng Vân Triệt trong mộng gọi tên không phải nàng ta, đánh chết ta cũng không tin”.

Xuân Thiền nghe được lắc đầu liên tục, cảm khái không thôi, thân thủ bưng trà nóng cho nàng, ôn hòa khuyên nhủ: “Đừng nói bác không tin, ngay cả ta cũng không tin, chỉ sợ trong lòng Hoàng thượng lại càng không tin. Cũng không còn biện pháp nào cả, bác đã một phen tâm huyết nhưng không có bằng chứng, ai có thể tin phục được ạ”

Hai người đang nói chuyện, liền nghe ngoài cửa tiểu thái giám cung kính kêu: “Mậu Thiến, bác ở bên trong sao? Nô tài mang đồ đến”.

Mậu Thiến nghe có người mang đồ đến, liền đoan chính ngồi lại, Xuân Thiền cũng lui ra, vội vàng thay Mậu Thiến sửa sang lại xiêm ý, cách xa rất nhanh. Mậu Thiến thấy tiểu thái giám tiến vào, trong tay có một phong ngân phiếu cũng như một trang giấy trắng nói: “Bác, đây là Lăng đại nhân phái nô tài đưa tới”.

Mậu Thiến quay đầu, hừ một tiếng nói: “Một chút ngân phiếu này đưa tới làm gì? Muốn lấy vàng bạc khiến ta cao hứng sao?”

Tiểu thái giam kia cười khổ nói: "Bác Mậu Thiến, ngân phiếu này là của Lăng đại nhân. Đại nhân nói là do đại nhân nhiều năm tích góp, hơn phân nửa là dành cho bác, nghĩ bác về sau có một mình, khó tránh khỏi vất vả, niệm tình đã từng vợ chồng, đại nhân muốn đưa cho bác, cũng là làm việc tốt lành. Một phong thư là thư phóng thê của Lăng đại nhân. Lăng đại nhân lệnh nô tài giao phó cho bác, kèm theo một câu: "Vợ chồng duyên tẫn, các lạc thanh tĩnh".

Thân mình Mậu Thiến rùng mình, hai tay kịch liệt run rẩy: “Tốt! Tốt lắm! Hoàng thượng chỉ nói một câu phân phó thôi, mà hắn liền muốn từ ta nhanh như vậy! Ta không thành toàn cho hắn!”

Tiểu thái giám kia nguyên là hầu hạ ở Dưỡng Tâm điện, cũng có chút thân phận, thấy nàng ta làm bộ làm tịch như vậy, cũng không kiềm chế được nói: “Bác không thành toàn, Hoàng thượng cũng đã muốn lên tiếng. Bác đã ở ngự tiền nhiều năm, chẳng lẽ không nhìn ra việc đã đắc tội với Hoàng thượng sao? Hoàng thương chưa nói muốn Lăng đại nhân từ bỏ bác, chỉ nói là viết thư phóng thê, bác nên hiểu điều đó”. Dứt lời, liền đi thẳng ra ngoài.

Mậu Thiến tức giận đến điên loạn cả người, muốn đứng dậy, lập tức lại ngã ngồi xuống. Xuân Thiền nói: “Chính bác lại nói lời không sạch sẽ. Lúc này còn có ai thương hại bác nữa đâu chứ. Thành toàn cho Lăng Vân Triệt thì sau này ở trong cung, toàn tâm toàn ý nhìn ngày khác đêm tưởng niệm người. Bác cùng hắn cũng có mười năm phu thê rồi còn gì”.

Hai mắt Mậu Thiến phun ra lửa, nhìn Xuân Thiền, nảy sinh ác độc nói: “Ngươi nói ta không hiền sao? Hắn giấu ta cất giữ đôi giày cũ thì ta cần gì phải thay hắn cất giấu chuyện xấu, lòng ta nghi ngờ đã lậu, ta nhất định phải nói cho Quý phi nương nương, thỉnh Quý phi nương nương thay ta làm chủ”.

Xuân Thiền sợ tới mức liên tục xua tay, nhìn xung quanh nói: “Quý phi chúng ta có tính tình Bồ Tát, ngay cả Dự phi cũng không thể hàng phục được, làm sao thay bác làm chủ được chứ? Nay Hoàng hậu nương nương thất sủng như vậy, Quý phi chúng ta thành thật như vậy thì giúp được ai chứ?”

Mậu Thiến rơi lệ xuống: “Ta mệnh khổ, chịu người khác bắt nạt như vậy, không có người làm chủ”.

Xuân Thiền nghĩ nói: “Xưa nay Hoàng hậu nương nương luôn vững tâm, không dễ bị người khác làm lung lay, chỉ ngại Hoàng hậu nương nương lợi hại thôi. Nhưng nếu bác nói thực sự có chuyện lạ, bằng chứng như núi, tiểu chủ chúng ta cung quy nghiêm cẩn, không thể không thay bác chủ trì công đạo”.

Mậu Thiến tinh tế suy nghĩ một lát nói: “Chuyện này có liên quan đến việc Bát a ca Vĩnh Tuyền, con của Thục Gia Hoàng quý phi té ngựa lần trước”.

Xuân Thiền cảm thấy căng thẳng, nhịn không được, sợ run cả người. Mậu Thiến liếc mắt nàng một cái: “Lá gan ngươi cũng nhỏ, nghe câu đó mà cũng sợ như vậy sao?”

Xuân Thiền cười làm lành nói: “Chuyện này là chuyện lớn, Bát a ca bị thương ở chân, thành người tàn phế, sau đó Thục Gia Hoàng quý phi trả thù Hoàng hậu, thả chó cắn Ngũ công chúa bị thương, vừa dọa sợ Hãn phi đẻ non, liên lụy Lục công chúa ốm yếu mà chết, sau Thục Gia Hoàng quý phi tức giận mà chết, can hệ bao nhiêu tính mạng”.

Mậu Thiến ngưng thần nói: “Ta làm sao không biết trong đó có lợi hại chứ? Sự kiện năm đó là Lăng Vân Triệt tự mình đi tra. Ta gả cho hắn nhiều năm sau, có nghe hắn cùng Triệu Cửu Tiêu uống rượu, hai người đều có chút say, Triệu Cửu Tiêu lanh mồm lanh miệng, nói hắn vì Hoàng hậu nương nương phạm hiểm như vậy, cái gì cũng không chịu nói. Khi đó ta mang rượu ra, ở ngoài cửa sổ nghe thấy liền để tâm, biết chuyện đó cùng hai quả ngân châm, một cái yên ngựa có liên quan. Mà cái thứ kia, ta thấy Lăng Vân Triệt vẫn còn giữ lại trong phòng”.

Xuân Thiền nghe được, ngực liền đập thình thịch, quỳ xuống nói: “Bác của ta tốt lắm, lời này có nhiều văn vẻ sự tình bên trong, ta cũng không dám nghe. Tối nay bác đừng ra cung, cho hạ nhân chạy nhanh về mang những thứ này đến đi, sẽ tìm nhân chứng, thay bác làm chủ”.

Hai tay Mậu Thiến nắm chặt, lập tức gọi nha hoàn bên người, thấp giọng dặn vài câu nói: “Ngươi chạy nhanh ra ngoài tìm mấy thứ này đến đây”.

Xuân Thiền thấy tiểu nha hoàn kia ra ngoài, liền nhìn thoáng ra ngoài cửa sổ, cười nói: “Bác nghỉ tạm trước đi, tiểu chủ sợ người bên ngoài không hầu hạ chu đáo nên ta đi trước hầu tiểu chủ đây”. Nàng dứt lời, liền vội vàng chạy đến gặp Yến Uyển.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 18

PHÂN PHI

* * *

Ban đêm, Hoàng đế đến Vĩnh Thọ cung, nhìn sơ qua Yến Uyển, liền muốn đi đến Bảo Nguyệt lậu.

Yến Uyển thản nhiên cười nói: “Bữa tối thần thiếp có làm vài món ăn tinh xảo, muốn đưa đến Bảo Nguyệt lâu, mới nhớ tới hôm nay là trai giới, Dung tần muội muội không chịu ăn mấy thứ này nên đành thôi”.

Hoàng đế giật mình: “Cũng đúng. Hôm nay là ngày trai giới, Dung tần thức trắng đêm đọc kinh văn, không gặp người ngoài, trẫm cũng không nên đi gặp nàng ta”.

Yến Uyển mím môi cười, ôn nhiên mềm mại nói: “Hoàng thượng luôn để chuyện Dung tần muội muội ở trong lòng, sao hôm nay lại đã quên chứ? Thần thiếp cần phải vì Dung tần tổn thương bởi bất công”.

Hoàng đế từ chối cho ý kiến, cười nắm tay nàng ngồi xuống, vuốt ve nói: “Nàng đối đãi với Dung tần thật tốt”.

Đường cong Yến Uyển duyên dáng, mềm mại nói: “Dung tần muội muội rời xa gia hương, lẻ loi một mình, thừa ân đã lâu, dưới gối lại cô lạnh, thần thiếp cũng đã nhiều năm chưa từng sinh dục, thực hiểu được hoàn cảnh của muội ấy. Nhìn người nhớ mình, không nhịn được nên đối đãi với muội muội ấy càng nhiều. Chỉ là tính tình Dung tần muội muội cô giới, không thích thần thiếp cho nên đôi khi thần thiếp không biết nên bắt đầu đối đãi tốt với muội ấy từ đâu”.

Sắc mặt Hoàng đế cương lãnh, nghe Yến Uyển nói xong, mới thương tiếc vỗ về tay nàng, hòa nhã nói: “Tính tình nàng ta xưa nay đều như thế, đối đãi với trẫm cũng vậy. Nàng có tâm ý là tốt rồi”.

Hai người đang nói chuyện, Lan Thúy bưng nước trà đi lên, cười dài nói: “Đây là tùng dương ngân hầu mới tiến cống năm nay, tiểu chủ cảm thấy ăn tốt lắm cho nên cố ý chờ Hoàng thượng tới cùng nhau nếm thử”.

Hoàng đế cười nói: “Nàng cũng thích cái này sao?”

Yến Uyển tươi cười ngon ngọt, làm cho người ta cảm thấy thân thiết: “Tuy rằng không thích loại trà quý báu cho lắm nhưng thần thiếp thích nó cửa vào hồi cam, thật thà thân thiện, không cao cao tại thượng gây ra cảm giác bất hòa”. Nàng thấy Hoàng đế đang trầm tư không nói, vừa cười nói: “Thần thiếp chưởng quản việc lục cung nhưng thấy lá trà hạng nhất, hàng năm liền dùng pha đại. Trong cung xưa nay uống trà nổi tiếng vì thói quen, nếu là nguyện ý nếm thử nhiều tùng dương ngân hầu linh tinh, sở phí không nhiều lắm, cũng có tân vị, cũng là không sai”.

Hoàng đế trầm ngâm một lát, tiếp nhận một miếng trà rồi thản nhiên cười nói: “Nàng nếu nguyện ý xem nhiều chuyện cũ trong điển sách thì chắc có thể an bài được”.

Yến Uyển nghe vậy không khỏi có chút ngượng ngùng, ngụ ý Hoàng đế cho rằng nàng ta không quen chuyện cũ trong cung. Nàng bất giác ngượng ngùng: “Thần thiếp ngu dốt, mong Hoàng thượng thứ tội”.

Hoàng đế vỗ vai nàng, an ủi nói: “Mặc dù nàng thân là Quý phi nhưng rốt cuộc tư lịch còn thấp, Uyển tần cùng Du phi có kinh nghiệm nhiều, nàng khó tránh khỏi có chút non nớt. Nhưng nàng tính tình dịu dàng, lấy việc cao thấp hòa hợp, không khắc nghiệt lạnh lùng, đây là điểm ưu việt của nàng”. Hắn dừng lại một chút: “Tự nhiên cũng là duyên cớ Hoàng hậu, thân mình nàng ấy không tốt, nàng cũng nên cố gắng một chút”.

Đôi mi Yến Uyển thanh tú, thoáng hòa nhã một chút, mỉm cười ý bảo Lan Thúy đưa trà đến. Lan Thúy bưng trà đến, xoay mình liền bị trượt ngã, nước trà nóng bỏng tưới lên tay Yến Uyển, khiến da thịt ửng đỏ.

Yến Uyển hét lên đau đớn, Lan Thúy sợ tới mức choáng váng, quỳ ngã xuống đất liều mạng dập đầu không thôi. Hoàng đế cầm tay Uyển Uyển liên tục thổi, đám cung nhân rối ren mang nước lạnh xối trên tay Yến Uyển, lại dùng thuốc dán lên, vội vàng cho triệu Thái ý đến. Yến Uyển đau đến mức đôi mắt rưng rưng, cắn thần không nói lời nào. Hoàng đế nhất thời giận dữ, hung hăng đạp Lan Thúy một cái, quát: “Đồ nô tài lười biếng xảo quyệt này, còn không đưa đến Thận Hình tư!”

Vương Thiềm đáp ứng, kéo thân hình Lan Thúy đang run run đi xuống. Hoàng đế lại an ủi Yến Uyển một hồi lâu, vốn muốn ở lại, Yến Uyển đau khổ không chịu nổi khuyên nhủ: “Tối nay Hoàng thượng ở lại đây cũng vì lo lắng thương thế thần thiếp, không thể nào nghỉ ngơi được tốt, Hoàng thượng quay về Dưỡng Tâm điện nghỉ ngơi đi”.

Hoàng đế sao lại có thể đồng ý được, Yến Uyển lại nói: “Hoàng thượng nếu thật sự lo lắng thì cứ để Lý Ngọc ở lại đây hầu hạ. Lý Ngọc vốn cẩn thận chu đáo, nếu có chút không ổn thì có thể đi bẩm báo Hoàng thượng”.

Hoàng đế suy nghĩ, cũng dặn dò vài câu rồi cho Lý Ngọc ở lại, sau đó đứng dậy rời đi.

Một đêm ở Dưỡng Tâm điện, Hoàng đế ngủ không được, liền triệu Uyển tần đến thị tẩm, mới vừa thấy mặt, Hoàng đế cứ nghĩ Uyển tần đã sẵn sàng nhưng lại thấy nàng ta lúng ta lúng túng, ít nói, bất giác lại cười: “Sao vậy? Thấy trẫm sợ đến như vậy sao? Nói cũng không chịu nói”.

Chân tay Uyển tần luống cuống: “Thần thiếp... Thần thiếp đã nhiều năm chưa từng thị tẩm, sợ chính mình không đủ thỏa đáng...”

Hoàng đế cười khổ nói: “Thôi. Trẫm cho triệu nàng tới, bất quá là vì nàng cũng là người cũ khi còn ở Vương phủ, có thể nói chuyện phiếm qua đêm với trẫm, thấy nàng sợ hãi như vậy, trẫm sẽ cho người đưa nàng hồi cung”.

Da mặt Uyển tần đỏ đậm, không nói gì đành cáo lui. Hoàng đế đần độn nhạt nhẽo, Tiến Trung ở bên cạnh, cười nói làm lành: “Hoàng thượng, Uyển tần vốn là tuổi tác đã cao, không nên thị tẩm. Chi bằng cho tiểu chủ khác đến phụng dưỡng được không ạ?”

Hoàng đế xua tay, không kiên nhẫn nói: “Không có ai thị tẩm, trẫm đâu có gì buồn đâu? Chỉ là muốn tìm ai đó trò chuyện thôi”. Tiến Trung muốn nói nhưng lại thôi, Hoàng đế liếc mặt một cái nói: “Bình thường ngươi mưu ma chước quỷ nhiều nhất, có chuyện gì cứ nói thẳng”.

Tến Trung vội vàng khom người nói: “Hoàng thượng, kỳ thật có người đã đợi bên ngoài rất lâu, muốn nói chuyện với Hoàng thượng”.

“Ai?”

Tiến Trung lặng lẽ dò xét sắc mặt Hoàng đế nói: “Mậu Thiến”.

Hoàng đế đột nhiên ngồi dậy, phiền chán nói: “Kêu nàng ta mau rời cung, an phận chút đi, hôm nay trẫm không muốn so đo với nàng ta”.

Tiến Trung chạy nhanh tới quỳ xuống cúi đầu nói: “Hoàng thượng, Mậu Thiến nói, việc này nếu không nói cho Hoàng thượng biết thì sẽ đập đầu trên thềm đá ở Dưỡng Tâm điện mà chết. Nô tài thấy nàng ta đến chết cũng muốn nói cho Hoàng thượng biết cho nên mới không thể không đến bẩm báo”.

Hoàng đế im lặng một lát, chậm rãi nói: “Cho nàng ta vào đi”.

Hải Lan quay về Diên Hi cung khi trời đã chập tối. Diệp Tâm giúp nàng cởi áo khoác, nhận lấy lò sưởi tay điêu khắc từ trong tay Hải Lan, đau lòng nói: “Tiểu chủ hôm nay ở lại bên Hoàng hậu nương nương hơi trễ, mau nghỉ tạm đi. Lò sưởi tay đều lạnh, nô tỳ đi thay cái khác”.

Hải Lan thở dài nói: “Tỷ tỷ chịu sự ủy khuất lớn như vậy, chỉ có ta cùng với nàng trò chuyện thôi. Chính ngươi cũng nhìn thấy, tỷ tỷ đã nhận một tát, trên mặt thũng thành như vậy, cũng không biết khi nào có thể biến mất được”.

Hai người đang nói chuyện, đã thấy Vĩnh Kỳ ở từ trong Noãn các đi ra chào đón thỉnh an nói: “Ngạch nương cuối cùng cũng đã trở về”.

Hải Lan thấy vẻ mặt hắn thân thiết, thể hiện hiếu tâm, nhất thời vui mừng, cũng có chút kinh ngạc: “Đứa nhỏ này, đã trễ thế này cũng không chịu quay về phủ, ở chỗ này làm cái gì? Con lập gia đình rồi, không sợ phúc tấn con nhớ thương sao?”

Vĩnh Kỳ cười nói: “Hôm nay khách đến có tặng nhiều da chồn tía với nhân sâm cho nên nhi thần cố ý chọn vài thứ tốt, đưa tới cho ngạch nương và Hoàng ngạch nương”.

Hải Lan nghe hắn nói đến Như Ý, bất giác bùi ngùi lo sợ: “Nay con muốn gặp Hoàng ngạch nương con, e rằng hơi khó. Mấy thứ này, ngạch nương sẽ thay con giao đến Hoàng ngạch nương”. Nàng nhìn hắn, bất giác sinh vài phần đau thương: “Nhìn con hiếu tâm với Hoàng ngạch nương con như vậy, cũng coi như tỷ tỷ không uổng công đã thương yêu con”.

Vĩnh Kỳ có chút áy náy nói: “Nhi thần vốn nên tự mình đi đến vấn an Hoàng ngạch nương, chỉ là Hoàng ngạch nương rơi vào tình cảnh này, nhi thần cũng phải bo bo giữ mình chút”. Hắn giúp đỡ Hải Lan ngồi xuống nói: “Ngạch nương cũng mệt mỏi rồi, ở Noãn các nhi thần cho người thêm than nóng rồi, ngạch nương mau ngồi xuống nghỉ ngơi chút đi. Canh táo đỏ ngân nhĩ cũng vừa nóng, sử dụng bây giờ cũng rất tốt”.

Hải Lan thấy hắn cẩn thận như vậy, càng thêm an ủi, kéo hắn cùng ngồi xuống nói: “Con xưa nay hiếu thuận, ngạch nương đều biết”.

Vĩnh Kỳ thấy không có ai ở bên, do dự một lát, thấp giọng nói: “Ngạch nương cùng Hoàng ngạch nương thân thiết, cũng là điều phải làm. Chỉ là cũng phải cẩn thận chút, tránh Hoàng a mã hờn giận”.

Hải Lan khoát tay, tiếp nhận lò sưởi tay từ Diệp Tâm, hòa nhã nói: “Từ lúc con sinh ra, ngạch nương đã là người vô sủng thì cần gì để ý tới điều đó chứ”. Sắc mặt nàng hơi trầm xuống: “Con có tính cẩn thận, lại văn võ song toàn nên Hoàng a mã con yêu thích con. Con bo bo giữ mình là không sai, đối với Hoàng ngạch nương thể hiện sự hiếu tâm cũng chỉ là bên ngoài. Nhưng bên trong, Hoàng ngạch nương con sinh hạ Vĩnh Cơ chịu nhiều ủy khuất, trong lòng con nên hiểu điều đó”.

Buổi nói chuyện khiến cho Vĩnh Kỳ đổ mồ hôi lạnh liên tục, chỉnh đốn trang phục quỳ xuống nói: “Lời của ngạch nương thì làm sao nhi thần không hiểu chứ? Chỉ là sau khi Tam a ca tạ thế, từ lúc đó nhi thần mang thân phận con trưởng, không thể không có mọi sự châm chước, đối với Hoàng ngạch nương hoàn toàn hiếu kính chi tâm nhưng cũng chỉ dám lộ ra ba phần. Dù sao Hoàng ngạch nương cùng Hoàng a mã không hợp với nhau, nhi thần cũng không dám thể hiện trên mặt việc thân cận Dực Khôn cung”.

Hải Lan liếc nhìn hắn một cái, lời nói mang theo ý nghĩa trong trẻo nhưng lạnh lùng: “Con có ý nghĩ này tất nhiên không sai. Nếu không phải con thiên tư thông minh, lại cẩn thận chặt chẽ thì cũng không đến đây hôm nay nói chuyện này”. Nàng thấy Vĩnh Kỳ cúi đầu, cũng không đành lòng: “Dưới đất lạnh, đừng quỳ nữa. Coi chừng chứng đau chân tái phát, phải cẩn thận một chút”.

Vĩnh Kỳ theo bản năng sờ đôi chân, cũng không nghĩ đến: “Thái y luôn nói những lời khách sáo, cái gì tam âm không đủ, ngoại tà quá thịnh chứ?”

Hải Lan thở dài: “Con rời cung khai phủ, tự lập thành một trường phái riêng, mặc dù có phúc tấn thay con lo liệu nhưng chính mình mọi chuyện cũng phải lưu tâm”. Nàng như nhớ tới cái gì: “Ngạch nương nghe thấy người đi theo con là Thành Quý nói, thân con là huynh trưởng, ở thư phòng đọc sách cần cù như trước, là tấm gương tốt, hơn nữa đối đãi với... Vài a ca của Lệnh quý phi cũng vô cùng tốt”.

Môi Vĩnh Kỳ hơi ngập ngừng, vẫn là thản nhiên nói: “Lệnh nương nương cùng giải quyết lục cung, lại là người Hoàng a mã sủng hạnh. Nhi thần yêu thương vài vị đệ đệ nhỏ tuổi, cũng đều là chức trách huynh trưởng”. Hắn do dự một chút, đôi mắt trong suốt nhìn Hải Lan nói: “Mặc dù ở trong cung, ngạch nương có tư lịch nhiều nhất nhưng ân sủng không nhiều, nhi thần làm như vậy cũng hy vọng ngạch nương có thể diện, không có trở ngại, không ai có thể làm tổn hại tôn vinh thanh danh của ngạch nương”.

Hải Lan yêu quý nhất là cái trán của hắn, thở dài nói: “Con chu toàn là điều tốt nhưng đừng vì cầu vạn toàn mà chuyện gì cũng tự mình chịu đựng. Tuổi còn quá trẻ, vấn vương quá mức cũng tổn hại tinh thần. Có cái gì đau đầu não nhiệt cũng chịu đựng không nói, nên chú ý đến thân thể mình”.

Vĩnh Kỳ mặt ửng hồng lên, chợt cười nói: “Ngạch nương cứ yên tâm đi. Đích phúc tấn nhi thần là Tây Lâm Giác La thị cùng Phúc tấn Tác Xước La thị đều do tự tay Hoàng a mã, Hoàng ngạch nương thay nhi thần tuyển chọn, các nàng ôn lương cung kiệm, thật là hiền thê”.

Hải Lan bật cười, nhẹ nhàng gõ nhẹ trên trán hắn, cười mắng: “Trước mặt ngạch nương thì còn chột dạ cái gì chứ? Ngạch nương cũng biết bề ngoài con đối đãi với Đích phúc tấn cùng Phúc tấn đầy tình cảm, mà La thị cũng sinh cho con vài đứa con, nhưng con đau lòng nhất vẫn là Hồ thị cách cách mà thôi”.

Vĩnh Kỳ thấy Hải Lan có ý trách cứ, không ngừng giải thích nói: “Ngạch nương lo lắng, chỉ là Hồ thị xuất thân hàn vi, là người trong phủ mua về làm nha đầu nhưng tính tình nàng cũng coi như nhu thuận, an phận thủ thường”.

Hải Lan không khỏi lắc đầu: “Ngạch nương chỉ mới nói một câu mà con lại liền thay nàng ta biện bạch nhiều như vậy, có thể thấy được bất công. Tuy nói là vương công quý thích đều là ba vợ bốn nàng hầu nhưng con đừng có sủng thiếp diệt thê, đi ngược chiều là được”.

Ý cười Vĩnh Kỳ ôn hòa cẩn thận: “Ngạch nương nói đúng. Phúc tấn nhi thần đều dịu ngoan hiền lương, Hồ thị tuy rằng có chút kiều diễm nhưng không kiêu ngạo, hầu hạ nhi thần vô cùng tốt, đối với phúc tấn cũng kính cẩn. Ngạch nương có từng nghe phúc tấn oán giận chưa?”

Hải Lan ôn nhiên sinh cười: “Phúc tấn của con đều là người thành thật, ngạch nương cũng hy vọng con có vợ hiền. Nếu con không chịu thua kém thì Hoàng ngạch nương con cũng tốt hơn một chút”.

Vĩnh Kỳ đang muốn đáp ứng, bỗng nhiên ý cười bị kiềm hãm, có chút do dự: “Ngạch nương, nhi thần cũng là muốn vì Hoàng ngạch nương không chịu thua kém. Nhưng có chuyện cần phải đóng cửa lại, chỉ có mẫu tử chúng ta mới nói được”.

Hải Lan biết hắn muốn kín đáo, liền nhanh chóng nói: “Chuyện gì?”

Vĩnh Kỳ do dự một lát, thập phần khó xử: “Ngạch nương, ngạch nương cùng Hoàng ngạch nương là tình cảm tỷ muội, Hoàng ngạch nương cũng đối đãi nhi thần như đứa con người sinh ra. Nhưng thập nhị đệ ngày càng lớn, nhi thần mặc dù cùng hắn thân cận nhưng không thể không suy nghĩ vài phần. Thập nhị đệ mới là con trai trưởng của Hoàng a mã, là do Trung cung sinh hạ”. Hắn cười khổ: “Có hắn, nhi thần chung quy cũng chỉ là danh bất chính ngôn không thuận mà thôi”.

Ý cười ở khóe môi Hải Lan cũng tắt đi, như bông tuyết mùa đông lạnh lẽo. Vĩnh Kỳ nhìn nàng, không tự giác lui về phía sau hai bước, sợ hãi cúi đầu không dám nói gì.

Thanh âm Hải Lan không chút ấm áp: “Quỳ xuống!”

Vĩnh Kỳ nào dám làm trái, hai đầu gối mềm nhũn liền quỳ rạp xuống đất. Hải Lan tháo từng hộ giáp khảm san hô xuống, một cái tát thanh thúy vang lên ở phía mặt trái Vĩnh Kỳ, rất nhanh sau đó lại tát thêm bên má phải. Tay nàng cũng không ngừng lại, trong mắt có nước mắt rơi lã chã: “Nếu không có Hoàng ngạch nương con thì mẫu tử chúng ta năm đó đã chết ở Diên Hi cung rồi, ánh mắt của con làm sao không thấy được điều đó chứ? Nếu không có Hoàng ngạch nương con thì con chính là con vợ kế, là con của tần phi thất sủng, ai sẽ còn để ý đến con? Con có thể vào thượng thư phòng đọc sách, có thể văn ôn võ luyện, con có thể trở thành niềm vui của Hoàng a mã, là ai đã tính toán cho con? Không có ai khác, chính là nhờ Hoàng ngạch nương con đã từng nuôi dưỡng, con mới có vinh hoa ngày hôm nay! Con có thể viết thư pháp tuyệt đẹp cũng đều do Hoàng ngạch nương con đích thân dạy dỗ. Nàng tận tâm lựa chọn hiền thê cho con, cho con thành gia lập nghiệp. Nàng vì con đã phí rất nhiều tâm tư, ngay cả thân sinh Thập nhị a ca của nàng cũng đều so ra thua kém. Nay con lại hồ đồ du mộng nói ra những lời ngỗ nghịch như vậy, ngạch nương nghe, thật là thất vọng đau khổ!”

Vĩnh Kỳ làm sao còn dám nói tiếp, cúi xuống liên tục dập đầu, tự tát mình vài cái tát: “Ngạch nương bớt giận! Ngạch nương bớt giận! Nhi thần bất hiếu, nhất thời hôn đầu nói mê sảng, ngạch thương đừng để bị thương thân mình!”

“Thân mình sao?” Hải Lan chỉ vào hắn, vẻ mặt đầy nước mắt, cười lạnh nói: “Con còn biết ngạch nương thương thân mình sao? Ngạch nương bất quá chỉ là một phế nhân, đã sớm mất đi sủng ái của Hoàng a mã con, bất quá chỉ sống qua ngày mà thôi. Nếu không có Hoàng ngạch nương đối với con dốc lòng quan tâm, chỉ sợ ngạch nương nuôi lớn con đều khổ sở. Con hôm nay được tôn quý như vậy, liền quên đi lai lịch của mình!”

Vĩnh Kỳ khổ sở nói: “Nhi thần cũng là hồ đồ, chỉ vì cảm thấy chính mình được Hoàng a mã yêu thích nhưng tổng quát lại thì không bằng với Thập nhị đệ thiên chi kiêu tử, từ nhỏ tôn quý. Hoàng ngạch nương thương yêu nhi thần, cũng bất quá là vì con mình ngày sau sẽ có cánh tay hỗ trợ mà thôi”.

“Thập nhị a ca tôn quý, đó là vì ngạch nương hắn là Hoàng hậu, không có gì có thể tranh giành! Con nói đến đây, đó là trái với tâm ý của ngạch nương, cũng là tự đánh vào mặt mình. Muốn trách thì chỉ trách con đầu thai không đúng cái bụng mà thôi. Ngạch nương thất sủng nhiều năm, chưa bao giờ nghĩ đến việc tranh sủng. Bởi vì làm cho người ta hèn hạ, không phải là do xuất thân mà là do phẩm cách chính mình làm việc. Nếu con nghĩ như vậy thì cùng Đại a ca năm đó có gì khác nhau chứ? Đại a ca con được Hoàng ngạch nương con nhiều năm dưỡng dục nhưng cũng không lưu nhớ chi ân nên mới rơi vào kết cục như thế. Mà nay con thân là trưởng tử, là người phụ tá đắc lực bên cạnh Hoàng a mã. Nếu thật sự con sẽ có cái phúc khí kia, nhất định phải tôn Hoàng ngạch nương mẫu hậu con làm Hoàng thái hậu, ngạch nương làm Thái phi cũng không quan trọng. Nếu con không có cái phúc khí kia, an tâm làm thân vương hưởng hết phú quý, phụ tá Thập nhị đệ con, cũng là tình lý bên trong. Nhưng con phải nhớ cẩn thận! Chưa tới vị trí kia thì tâm tư không được động. Đại a ca con, Tam a ca cùng Tứ ca đều là vết xe đổ!”.

Vĩnh Kỳ đổ mồ hôi lạnh đầm đìa: “Ngạch nương bớt giận, nhi thần hiểu được”.

“Hiểu được sao?” Hải Lan nâng cằm hắn lên, nghiêm nghị nói: “Con không rõ đâu! Khi con còn ở trong bụng ngạch nương, lúc đó bị người bên ngoài tính kế! Nếu không có Hoàng ngạch nương con cùng ta giúp đỡ lẫn nhau, ta mạo hiểm ăn một chút độc dược mới giải được oan khuất cho Hoàng ngạch nương, khi ta sinh con, nàng ta ở bên cạnh làm bạn với ta. Cho nên, thiếu sinh sự đoan, an phận thủ thường! Ngạch nương cùng phúc của con còn lâu dài!”

Vĩnh Kỳ giống như bị sét đánh trên đầu, nhìn Hải Lan, run giọng nói: “Ngạch nương, ngạch nương vì Hoàng ngạch nương, thế nhưng uống thuốc độc khi đó còn mang thai nhi thần, ngạch nương người...”.

Hải Lan buông tay xuống, lẳng lặng nhìn hắn, dùng khăn tay ôn nhu vì hắn mà lau đi mồ hôi lạnh, thần sắc ôn nhu mà kiên định không thể kháng cự: “Vĩnh Kỳ, nếu muốn sống thì không thể không dùng chút biện pháp. Ngạch nương vẫn cảm thấy xin lỗi con. Nhưng nhờ thế mà hôm nay con mới vinh hoa như vậy cho nên đừng vọng sinh ngờ vực vô căn cứ. Con có thể ngờ vực vô căn cứ ngạch nương nhưng tuyệt đối không để đi ngờ vực vô căn cứ Hoàng ngạch nương con! Những lời này con hãy nhớ kỹ!”.

Vĩnh Kỳ khóc không thành tiếng. Trong trí nhớ trưởng thành của hắn, hắn rất ít khóc, thật sự rất ít. Hắn khóc không chút tiếng động nghẹn ngào, bả vai dùng sức run run. Hải Lan ôm nhẹ vai hắn, nước mắt lẳng lặng chảy xuống: “Vĩnh Kỳ, ngạch nương biết con ở trong cung lớn lên, huynh đệ không giống huynh đệ, phụ tử càng giống như quân thần. Con có lòng nghi ngờ nhiều thì tất nhiên phòng bị cũng thật nhiều. Nhưng nếu con có lòng nghi ngờ đối với người từng dưỡng dục con thì đó là trời tru đất diệt. Đối với ngạch nương, ai ai cũng không đáng tin, chỉ tin tưởng một mình Hoàng ngạch nương con. Con cũng nên giống như vậy, hãy nhớ rõ điều đó!”.

Sắc mặt Vĩnh Kỳ tịch liêu mà thống khổ: “Ngạch nương, chẳng lẽ người khiến cho ngạch nương đau lòng nhất không phải là nhi thần sao?”

Hải Lan ngồi xuống, vỗ về khuôn mặt hắn, nhận ra rằng cái bộ dáng của hắn rất giống Hoàng đế: “Tuổi trẻ của con cùng với Hoàng a mã con bộ dạng thật sự giống nhau. Chỉ tiếc, trong lòng hắn chưa từng có ta, trong lòng ta cũng chưa từng có hắn. Người khiến ngạch nương đau lòng nhất là Ô Lạp Na Lạp Như Ý. Nhưng ngạch nương không thể không nói cho con hiểu được, ta cùng với Hoàng ngạch nương con từng có thời gian ở cùng nhau. Lúc đó chúng ta tín nhiệm nhau, không có người nào khác có thể dao động. Ngạch nương hy vọng con có thể hiểu được, đừng cô phụ nàng ta, phản bội nàng ta”. Nàng đứng lên, quyến luyến nói: “Vĩnh Kỳ, cửa cung đã đóng rồi, con ở lại nơi này ngủ nghỉ đi, ngẫm lại những điều đó mà hiểu đi”.

Nàng chậm rãi đứng lên, chỉ còn lại Vĩnh Kỳ tựa vào hơi ấm tháp đạp trên chân, mệt mỏi mà thê lương. Hắn bi thương gắt gao, đem yết hầu để ngăn chặn lại tiếng nghẹn ngào gắt gao: “Ngạch nương, ngạch nương, người vì cái gì mà đối đãi như vậy chứ?”. Hàn đêm mưa tuyết bên ngoài cửa sổ, thiên địa tịch mịch.

Thiên địa tịch mịch, đêm yên tĩnh không tiếng động. Hai tròng mắt Hoàng đế ửng đỏ, có thể thấy được đã cực buồn ngủ. Hắn nhìn thấy trước mặt là một thân ảnh đang quỳ gối phủ phục, hắn khàn khàn nói: “Mậu Thiến, những lời ngươi nói cũng đã nói xong nhưng trẫm vẫn không tin”.

Sắc mặt Mậu Thiến xanh mét, kính cẩn nghe theo phủ phục dưới đất: “Hoàng thượng, nếu nói Lăng Vân Triệt nói mê không được tính là bằng chứng thì hai quả ngân châm cùng cái yên ngựa này, đúng là bằng chứng vững như núi. Nếu không phải vì Hoàng hậu mà bao che ý đồ sát hại Bát a ca thì làm sao hai quả ngân châm này, Lăng Vân Triệt lại phải cất giấu kỹ như vậy chứ? Nô tỳ suy nghĩ rất lâu, việc liên quan tới hoàng tự, không thể không liều chết bẩm báo”.

Hoàng đế nghiền ngẫm, trong con ngươi âm trầm vô định, giơ lên hai quả ngân châm ở trước mặt, trầm ngâm nói: “Ngân châm đã có tích cấu, đúng là vật cũ nhiều năm. Châm ăn khớp với yên ngựa, xác thực không phải là tạo vật chứng giả. Nhưng Mậu Thiến, ngươi cùng Lăng Vân Triệt sớm đã oán hận, nay oán hận chất chứa càng sâu. Cho dù là có vật chứng, trẫm cũng không thể hoàn toàn tin tưởng”.

Mậu Thiến cúi đầu một lát, trong mắt hiện lên một tia oán hận sâu sắc, nói: “Vật chứng đã có nhưng Hoàng thượng vẫn không thể tin, bất quá có nô tỳ là nhân chứng. Nô tỳ đã nói qua, ngày đó việc Triệu Cửu Tiêu cũng biết. Hoàng thượng cứ cho người tra hỏi hắn là rõ”.

Hoàng đế cũng không nhìn nàng, chỉ chuyên chú nhìn quả ngân châm, lạnh lùng nói: “Còn chờ ngươi nói sao? Trẫm đã phân phó Tiến Trung đưa hắn đến đây rồi”. Hắn vỗ tay hai tiếng, bên ngoài Tiến Trung nghe được, liền đưa Triệu Cửu Tiêu đi vào quỳ xuống.

Hoàng đế nói: “Lý Ngọc đâu?”

Tiến Trung hồi bẩm nói: “Hoàng thượng biết Lý công công cùng với Lăng đại nhân có mối quan hệ thân thiêt, sợ tin tức tiết lộ, cho nên nô tài đã truyền ý chỉ của Hoàng thượng, thỉnh Lý công công tối nay đi đến lăng của Hiếu Hiền hoàng hậu đưa tế phẩm. Về phần những người khác, chỉ có nô tài ở đây, còn những người khác đã cách Dưỡng Tâm điện ba thước”.

Hoàng đế đưa tay, ý bảo hắn đi ra ngoài, rồi lạnh lùng nhìn Triệu Cửu Tiêu nói: “Gọi ngươi tới vì chuyện gì, chắc ngươi cũng biết chứ?”

Triệu Cửu Tiêu lần đầu diện thánh, sớm đã choáng váng đầu óc như người trong mộng, cả người mềm nhũn giống như say rượu, sợ tới mức té ngã, liên tục dập đầu không thôi, nói: “Nô tài ngu muội, nô tài không biết”.

Trong mắt Hoàng đế, hắn giờ đây như cỏ rác, không dễ dàng nói ra một câu. Vẫn là Mậu Thiến thông minh, chỉ trên mặt đất nói: “Triệu Cửu Tiêu, cái yên ngựa này, ngươi nhận ra không?”

Cửu Tiêu vừa thấy yên ngựa kia, đáy lòng chợt động, đột nhiên bừng tỉnh không ít, liên tục lắc đầu không thôi.

Mậu Thiến nhìn hắn, bất giác ôm cánh tay cười lạnh nói: “Ngươi cùng Lăng Vân Triệt đã từng làm việc cùng nhau, Hoàng thượng còn có thể không biết sao? Hoàng thượng đã muốn hiểu rõ chuyện Bát a ca bị thương, ngươi đối với Đại Thanh bất trung mà còn dám lừa gạt Hoàng thượng sao?”

Cửu Tiêu sợ tới mức mồ hôi lạnh đổ ra như tắm, nhưng nhìn thấy Hoàng đế đã tính kỹ càng trước, nghĩ đến Hoàng đế sớm đã biết, hoảng không ngừng nói: “Hoàng thượng, cái yên ngựa nô tài biết, năm đó Bát a ca té ngựa, Lăng Vân Triệt phụng mệnh đi thăm dò, mới biết Bát a ca té ngựa chính là bởi vì ngựa chấn kinh”.

Hoàng đế cũng đâu muốn nghe hắn nói, không kiên nhẫn nói: “Ngựa chấn kinh chính là do hai quả ngân châm xuyên thấu dưới da yên ngựa, cái đó trẫm đều biết. Nhưng Lăng Vân Triệt lúc trước phụng ý chỉ của trẫm truy xét nhưng chưa từng hồi báo lại trẫm, là lý do tại sao?”

Cửu Tiêu nghẹn họng nhìn trân trối, ngơ ngác nói: “Hoàng thượng đều biết hết rồi sao? Còn cái kia... Cái kia, nô tài không biết”.

Cổ họng Mậu Thiến giống như lưỡi dao bị rỉ sét, thổi mạnh sàn sạt vào màng tai: “Ngươi thật không biết sao? Ngươi là huynh đệ của hắn. Hắn có sự tình gì, ngươi cũng không biết sao? Việc này hắn là vì ai mà che giấu? Vì ai mà tên vô liêm sỉ Lăng Vân Triệt kia dám lừa dối Hoàng thượng?”

Cửu Tiêu chợt biến sắc nhưng cũng tinh thường: “Đúng là hạng người gà chó. Nghĩ đến việc trộm yên ngựa cùng với ngân châm thì có thể hãm hại phu quân của mình sao? Cũng khó trách mấy năm nay Lăng Vân Triệt chướng mắt ngươi, gặp ta, ta cũng thấy chướng mắt!”. Hắn cố gắng lấy hết cản đảm quay về Hoàng đế nói: “Hoàng thượng có ý tốt ban hôn nhưng người đàn bà này đanh đá điêu ngoa bất tuân, phàm là phu quân có một chút không hợp ý là liền sảo mắng. Nô tài cùng Lăng Vân Triệt tri giao nhiều năm, mặc dù cũng đã nhiều lần khuyên hắn để vợ chồng hòa thuận nhưng thực tại là điều không thể”. Hắn thấy sắc mặt Hoàng đế không thay đổi, chỉ đang chăm chú nghe, hắn càng thêm can đảm: “Hoàng thượng, nữ nhân này hay đố kị, lại có lòng nhỏ nhen, lời nàng nói thật sự không thể tin tưởng được”.

Hoàng đế cũng không nhìn hắn, chỉ nói: “Cái yên ngựa này là dùng bộ dáng mã tràng, cũng có năm đầu, cùng hai quả ngân châm giống hệt nhau. Mậu Thiến, ngươi có tâm như vậy, muốn quyết tâm hãm hại người bên gối ngươi sao?”

Lời này tuy là chất vấn nhưng ý ngữ muốn áp bức Triệu Cửu Tiêu. Cửu Tiêu nếu không trải qua chuyện cũng không sợ hãi không thôi.

Mậu Thiến đắc ý, ngẩng đầu nói: “Hoàng thượng, nô tỳ sở dĩ đến hôm nay mới dám báo cho Hoàng thượng biết việc này. Thứ nhất là bởi vì lúc trước không rõ, sợ có hiểu lầm. Hôm nay thấy Lăng Vân Triệt tìm mọi cách bảo vệ Hoàng hậu nương nương mới biết lòng nghi ngờ đã được chứng thực. Nô tỳ nghĩ, năm đó Bát a ca té ngựa là một chuyện, trong cung từng lan truyền là do Ngũ a ca làm hại. Lăng Vân Triệt phụng chỉ tra rõ, nhưng lại giấu diếm. Nghĩ đến hắn với Du phi tiểu chủ không thường lui tới, cũng sẽ không vì nàng giấu diếm. Có thể khiến cho hắn làm điều đó chỉ có thể là Hoàng hậu nương nương”. Nàng ngẩng cổ, đáy mắt lóe lên một tia ánh sáng ác độc lạnh lùng: “Theo tâm tư nô tỳ phỏng đoán thì ngay cả chuyện Ngũ a ca cũng bị té ngã, cũng chính là do Hoàng hậu nương nương dùng kế nhất tiễn hạ song điêu”.

Thần sắc Hoàng đế lạnh lùng, ngoài cửa sổ tiếng gió lạnh thấu xương gào thét, hắn nặng nề nói: “Ngươi nói cái gì?”

Mậu Thiến tiến lên hai bước, giọng nói quỷ dị mà bí ẩn: “Trước đây Hoàng hậu nương nương có thể dựa vào Ngũ a ca. Nhưng bây giờ cũng đã có con của mình, Ngũ a ca thiên tư thông minh, văn võ song toàn, Hoàng hậu nương nương có thể nào không vì con mình mà tính toán chứ? Chuyện Bát a ca ngã ngựa, nếu đổ tội lên người Ngũ a ca, tự nhiên sẽ đoạn tuyệt ngôi vị Thái tử của hắn. Nếu không, Bát a ca ngã xuống tàn tật, thứ nhất không thể kế thừa nghiệp lớn, thứ hai kể như Hoàng hậu nương nương báo được thù cũ với Thục Gia Hoàng quý phi!”

Thanh âm của Hoàng đế khàn khàn, đáy mắt kinh hoàng đỏ sậm tơ máu: “Cho nên ngươi cảm thấy Cảnh Hủy của trẫm chết oan uổng, hoàn toàn là vì nó có một ngạch nương tâm địa ác độc có phải hay không?”

“Dạ! Ngũ công chúa ngọc tuyết đáng yêu, nếu không có một ngạch nương như vậy thì Hoàng thượng có thể nhìn thấy Ngũ công chúa lớn lên, bộ dáng duyên dáng yêu kiều, trở thành công chúa xinh đẹp nhất của Đại Thanh. Ngài có thể tận mắt thấy nàng xuất giá, có một phu quân tốt, có một nhân sinh mỹ mãn, mà không phải chết sớm, không phải trở thành vật hi sinh trong cuộc tranh đấu tình cảm của hậu cung”.

Hoàng đế nghiêng ngả lảo đảo vài bước, suy sụp ngã ngồi xuống, khóc không thành tiếng còn nói: “Cảnh Hủy! Cảnh Hủy của trẫm...”.

Triệu Cửu Tiêu chưa bao giờ thấy qua Hoàng đế có bộ dáng như vậy, sợ tới mức hồn phi phách tán, một lúc lâu sau mới hồi phục tinh thần lại, đối với Mậu Thiến trợn mắt nhìn: “Người nữ nhân này, ngậm máu phun người!” Triệu Cửu Tiêu gấp gáp đến độ khuôn mặt đỏ bừng, hận không thể tiến kéo lấy nàng: “Ngươi đừng nói bậy! Đừng nói bậy! Hoàng hậu nương nương là người từ bi, tất có phúc báo! Nương nương không phải là người như thế!”

Hoàng đế nghe vậy liền ngưng thần, rồi chợt cười lạnh: “Đúng rồi, Trẫm nhớ năm đó Hoàng hậu ra khỏi lãnh cung, là chính nàng ta thỉnh cầu trẫm cho Lăng Vân Triệt rời khỏi lãnh cung đến làm thị vệ Khôn Ninh cung, sau đó Lăng Vân Triệt mới một bước lên mây, đến bên người trẫm hầu hạ”. Sắc mặt hắn trắng bệch, nỗi khiếp sợ vẫn còn: “Nghĩ đến thật sự là sợ, đúng là người tâm phúc bên mình lại có tâm cơ như vậy”.

Triệu Cửu Tiêu hoảng hốt, liều mạng dập đầu nói: “Hoàng thượng đừng đa tâm! Hoàng hậu nương nương cùng Hoàng thượng là vợ chồng nhiều năm, nàng được nhiều người tin tưởng nên mới trở thành tả hữu bên người Hoàng thượng! Hoàng thượng đừng hiểu lầm một mảnh thật tình của Hoàng hậu nương nương!”

“Thật tình sao?” Ý cười Hoàng đế chua xót mà bi thảm: “Ngày trước trẫm thật sự cảm thấy Hoàng hậu đối với trẫm một mảnh thật tình, nay xem ra, đúng là ngay cả chính bản thân trẫm cũng không hiểu được. Nếu thật tình đó che giấu điều gì đó thì trẫm thật sự tránh cũng không được”. Hắn vung tay một cái: “Mậu Thiến, hôm nay ngươi nói quá nhiều rồi. So với những năm ngươi hầu hạ trẫm, ngươi còn nói nhiều hơn. Trẫm nghe đủ rồi, ngươi lui xuống trước đi. Trẫm có chút chuyện muốn hỏi lại Triệu Cửu Tiêu”.

Mậu Thiến thưa dạ đáp ứng, khom người cáo lui. Nàng đứng dậy rời đi, cửa điện khép mở khiến gió lạnh như đao kiếm bay thẳng vào đây, cả người Cửu Tiêu run rẩy, quỳ sát một bên. Hắn chính không biết nên ứng đối thế nào, chỉ thấy một nữ tử bước vào, chầm chậm đi tới bên cạnh mình, quỳ xuống nói: “Hoàng thượng vạn an, Quý phi tiểu chủ bảo nô tỳ đến gặp Hoàng thượng thỉnh tội”, Nàng cúi đầu, nơm nớp lo sợ nói: “Quý phi tiểu chủ sau khi uống thuốc đã ngủ vài canh giờ, tỉnh lại gọi người đi ban cho bác Mậu Thiến một ít than, sợ bác gặp lạnh, mới biết bác Mậu Thiến sáng sớm đã chạy tới Dưỡng Tâm điện gặp Hoàng thượng”.

Hoàng đế thản nhiên nói: “Không ngại. Lệnh quý phi bị phỏng vốn cũng không phải là chuyện nhỏ, Mậu Thiến thừa dịp chạy loạn đi tìm trẫm, nàng ta sao không lo lắng chứ”.

Vẻ mặt Xuân Thiền đầy vẻ sợ hãi, nói: “Hoàng thượng, tiểu chủ vốn muốn tự mình đến gặp Hoàng thượng thỉnh tội, nhưng Thái ý nói thương thế tiểu chủ vẫn còn đang điều trị nên không được cử động”.

Sắc mặt Hoàng đế thoáng dịu đi, thân thiết nói: “Thái y nói Quý phi bị thương có nặng lắm không?”

Xuân Thiền bẩm báo: “Hoàng thượng yên tâm, Thái y nói chỉ cần thoa thuốc tốt, cẩn thận quan tâm, cũng không vội vàng. Nói đến cũng lạ, Lan Thúy...”. Ánh mắt của nàng hướng về Cửu Tiêu, oán giận nói: “Lan Thúy cũng coi như hầu hạ tiểu chủ nhiều năm nhưng vẫn không chú tâm. Nô tỳ đi ra còn thấy nàng ta sợ tới mức khóc, làm bị thương tiểu chủ, còn không biết nên trách phạt nàng ta thế nào”.

Khóe miệng Hoàng đế trầm xuống, tức giận nói: “Giao cho Thận Hình tư trừng trị”.

Lời nói Hoàng đế giống như một trận hàn khí, thổi vào người Cửu Tiêu, Cửu Tiêu rùng mình một cái, bỗng nhiên nhớ tới vừa rồi đứng ở ngoài cửa cung, Tiến Trung nhìn hắn bên ngoài thì cười nhưng bên trong không cười nói: “Ngươi nên cẩn thận khi nói chuyện, tính mạng của người trong lòng người vẫn còn nằm trong tay Lệnh quý phi”.

Hắn ban đầu còn có chút hồ đồ, nghe được, bây giờ nghĩ lại cũng đã hiểu qua.

Xuân Thiền thấy Hoàng đế tức giận, vội vàng cười làm lành nói: “Xin Hoàng thượng thứ tội, Lan Thúy luôn chịu khó tay chân, chỉ sợ cũng có lúc nhất thời lầm lỗi, tiểu chủ nói luôn xem trọng Lan Thúy nhiều năm hầu hạ, xin Hoàng thượng hãy cho tiểu chủ xử trí Lan Thúy, đừng đưa đến Thận Hình tư chịu khổ sở, cũng miễn cho việc trong nhà truyền ra ngoài”. Nàng rầu rĩ không đành lòng: “Rốt cuộc, Lan Thúy đã chịu ba mươi đại côn rồi ạ”.

Hoàng đế còn muốn nói chuyện, nghĩ lại nói: “Cũng tốt. Quý phi xưa nay tâm từ, không giống như...” Hắn suy nghĩ: “Ngươi đi nói cho Quý phi biết Lan Thúy xử trí như thế nào đều giao cho chính nàng ấy quyết định”.

Xuân Thiền kính cẩn tuân mệnh, nhìn Triệu Cửu Tiêu đang run rẩy quỳ trên mặt đất lạnh, liếc mắt một cái, yên lặng lui xuống.

Trong điện im lặng như chỗ không người, Triệu Cửu Tiêu một lòng thương nhớ Lan Thúy, ngẩng đầu thấy Hoàng đế im lặng không tiếng động, nhìn gần hắn. Một lát, thanh âm của Hoàng đế đột nhiên vang lên: “Ngươi cũng không cần nói dối, nơi này chỉ có trẫm, bên ngoài chỉ có Tiến Trung. Ngươi cứ nói thật đi, nếu không sẽ đưa ngươi vào Thận Hình tư. Đến lúc đó cũng không ai có thể cứu được ngươi”.

Triệu Cửu Tiêu nghe xong, không biết làm sao, cột sống hắn dần dần như nhũn ra, rốt cục giống như bị rút hết xương toàn thân, nước mắt chảy ra, nằm úp ngã xuống.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 19

NHỤC THÂN

* * *

Đêm đã khuya, bông tuyết đập vào mái ngói, tạo ra âm thanh uỵch uỵch như là tiếng đập tay trên hòn đá cứng rắn, một chút một chút kinh tâm. Yến Uyển cũng không ngủ ngon, mở to hai mắt ôm lấy cái chăn cẩm, lẳng lặng nghe đâu đó vang dội âm thanh kêu khóc, thấp giọng kêu: “Xuân Thiền”.

Xuân Thiền ôm đầu gối dựa vào bên giường ngủ gật, nghe tiếng triệu hồi của Yến Uyển, liền mở mắt, đáp ứng nói: “Tiểu chủ?”

Thanh âm Yến Uyển lơ mơ, nàng cực nhẹ giọng hỏi: “Sự tình thật sự đều đã trôi qua sao?”

Xuân Thiền nói: “Tiến Trung tự đến báo tin tức, nghe loáng thoáng Triệu Cửu Tiêu nói Hoàng hậu cùng Lăng Vân Triệt có tư tình. Hắn bò ra Dưỡng Tâm điện liền cầu Tiến Trung cứu Lan Thúy, nói vì Lan Thúy, hắn ngay cả lời nói trái lương tâm cũng đã nói. Thật sự là một khối tình si!” Xuân Thiền tuy rằng nói như vậy nhưng trong miệng lại tràn đầy châm chọc: “Hắn nào đâu biết rằng, tiểu chủ chính là muốn lấy Lan Thúy cùng hắn diễn trò. Tiến Trung chỉ gật đầu có lệ, nói gì hắn cũng nghe, tiểu chủ nhất định giữ Lan Thúy lại. Triệu Cửu Tiêu cùng Mậu Thiến đều bị đưa ra ngoài cung. Nghe nói Mậu Thiến khi ra đến Vĩnh Định môn đã bị ném vào lạch nước, không chết đuối cũng chết cóng. Triệu Cửu Tiêu bị chịu hình lưu đày, bị gán cho tội danh đại bất kính ở Khôn Ninh cung”.

Yến Uyển nói: “Hoàng thượng không bỏ qua cho Mậu Thiến”

Xuân Thiền vội la lên: “Hoàng thượng chẳng lẽ không tin lời nói của Mậu Thiến nên mới làm như vậy ư?”

“Hoàng thượng chính là tin nên mới muốn diệt khẩu. Mậu Thiến oán hận Lăng Vân Triệt, ai biết được ngày nào đó sẽ ồn ào lần nữa, đương nhiên Hoàng thượng không thể lưu giữ lại người này để tránh hậu hoạn tái sinh gợn sóng về sau. Về phần Triệu Cửu Tiêu, Hoàng thượng còn giữ hắn lại, chỉ sợ thế nào cũng có ngày muốn tra hỏi thêm điều gì đó”.

Xuân Thiền thở phào mạnh một cái, vỗ về ngực nói: “Trong lòng Hoàng thượng có nghi ngờ lớn, nô tỳ nghĩ Hoàng thượng sẽ không tin đâu”.

Yến Uyển ngưng thần suy nghĩ: “Theo tính tình Hoàng thường, nói vậy sẽ không hoàn toàn tin. Nhưng lòng nghi ngờ của con người giống như u động không đáy, chỉ cần gợi lên một chút, sẽ gặp gọi người để tìm hiểu rõ!” Nàng ngưng hơi thở, chậm rãi nói: “Xuân Thiền, một người phàm trần muốn bày ra cục diện thì phải chu toàn, ngàn lần không được sơ hở”.

Xuân Thiền lo lắng: “Có thể ngàn lần không được sơ hở sao?”

Trong ban đêm Yến Uyển mở to đôi mắt, phát ra ánh sáng làm cho người ta sợ hãi: “Thế gian chưa chắc có chuyện ngàn vạn lần không được sơ hở nhưng có ba chữ sẽ đủ. Ba chữ đó là ‘Có lẽ có’ ”.

“Có lẽ có?”

“Đúng! Có lẽ có, có khả năng có. Bởi vì khi lòng người đã nghi ngờ thì còn vững chãi hơn tất cả bằng chứng như núi. Bởi vì chỉ cần hắn tin tưởng vững chắc thì không gì có thể phá vỡ. Nhưng khi có lòng nghi ngờ, lòng nghi ngờ sinh ra ám quỷ, vô sự cũng thành thị phi. Cho nên ba chữ ‘Có lẽ có’ còn không đúng sao?”

Xuân Thiền khó hiểu: “Tiểu chủ nói như vậy, chỉ cần đôi giày như ý vân văn kia cũng đủ gán cho Hoàng hậu cùng Lăng Vân Triệt có tư tình, còn chuyện Bát a ca thì sao?”

“Hoàng thượng hận nhất là có người lấy chuyện Thái tử ra tranh đấu. Mấy năm nay Hoàng thượng coi trọng nhất là Vĩnh Kỳ, nhất định muốn phong làm Thái tử, nếu biết Hoàng hậu nhiều năm đối đãi với Vĩnh Kỳ như vậy chỉ để tìm người dựa vào; Lại vì Vĩnh Cơ ngay cả Vĩnh Kỳ cũng không buông tha thì Hoàng thượng sẽ cảm tưởng thế nào? Chuyện này mà truyền ra ngoài sẽ khiến cho tình cảm mẫu tử Vĩnh Kỳ cùng Hoàng hậu trở nên xa lạ mà thôi”.

Xuân Thiền hiểu ý, lập tức nói: “Tiểu chủ yên tâm. Chuyện này nô tỳ đã báo cho người trong phủ Ngũ a ca, kêu Hồ cách cách dùng sức rỉ tai Ngũ a ca, nàng ta sẽ cố gắng làm hết sức”.

Yển Uyển cười nhẹ nhàng mang theo hàm ý, cúi đầu nói: “Điền ma ma cùng Điền Tuấn tuy rằng đã chết nhưng may mắn bổn cung tìm được con gái của Điền ma ma cùng người chồng trước, vì Vĩnh Kỳ mà nàng ta được dốc lòng dạy dỗ, không uổng công nàng ta được Vĩnh Kỳ sủng ái nhiều như vậy”. Nàng đang đắc ý, đột nhiên nghĩ đến một chuyện, bất giác thần sắc rẫu rĩ nói: “Đúng rồi, Hoàng thượng xử trí Lăng Vân Triệt thế nào rồi?”

Xuân Thiền sửng sốt, không biết nên phản ứng thế nào, chỉ phải bẩm báo chi tiết: “Chuyện này Hoàng thượng giao cho Tiến Trung đi làm, chắc là can hệ lợi hại, Tiến Trung một chữ cũng không dám nói, cũng kêu nô tỳ đừng hỏi, sợ tám phần là không có kết cục tốt!”

Yến Uyển giật mình, há mồm muốn nói. Trong nháy mắt, rơi xuống một giọt lệ đau lòng, trong lòng nàng bi thương đau khổ: “Chuyện này bổn cung cũng không nghĩ lại trở thành chuyện lớn đến như vậy. Ai ngờ Dự phi hận Hoàng hậu hại nàng ta thất sủng, nhẫn nhịn nhiều năm như vậy, chờ cơ hội mà đến! Lăng Vân Triệt một khi có việc ra ngoài là nàng ta liền tìm đến Mậu Thiến, có thể thấy được hai người này đã có mối quan hệ lâu dài”.

Lời nói Xuân Thiền dịu dàng khuyên nhủ: “Tiểu chủ chính là mềm lòng, thuở nhỏ đã quen biết Lăng đại nhân nên có tình cảm yêu thương. Nhưng là do Lăng đại nhân hồ đồ, không để ý tiểu chủ, một lòng chỉ vì Hoàng hậu. Nay gặp chuyện cũng là tự làm tự chịu! Nay nhờ Dự phi gây ra chuyện náo loạn, đúng là cơ hội hiếm có. Tiểu chủ cũng nên biết thời biết thế!”

“Nhiều năm vì Hoàng thượng loại bỏ dị kỷ trong cung, bổn cung cũng đã từng lợi dụng Lăng Vân Triệt. Nhưng xét đến cùng, muốn lật đổ Hoàng hậu nhưng lại làm tổn hại đến tính mạng của hắn, cũng thật sự...”

Xuân Thiền thấy nàng đau buồn không thôi, nhạy bén nói tiếp: “Thật sự là cơ hội trời ban, ngàn năm có một! Tiểu chủ chẳng lẽ đã quên lời phu nhân trước khi chết đã dặn dò sao? Tiểu chủ mất mẹ, mất đệ đệ, rơi vào cơ khổ là do ai làm hại? Đừng nói nô tỳ tính toán, vì tiền đồ của tiểu chủ và a ca, lợi dụng Lan Thúy cũng không xá gì”.

Yến Uyển nghe nàng khẩu khí quyết đoán, lòng dạ tỉnh lại nói: “Cũng đúng! Làm khó ngươi nhìn thấy được tình ý của Triệu Cửu Tiêu dành cho Lan Thúy, bức bách hắn nói ra Lăng Vân Triệt, nếu không chúng ta làm sao có thể áp đảo Hoàng hậu. Triệu Cửu Tiêu được miễn tội chết nhưng giữ lại người này sống sót, chỉ sợ Hoàng hậu cũng sẽ có ngày Đông Sơn tái khởi, như vậy sẽ không tốt”.

“Nô tỳ nhất định sẽ cho người xử lý sạch sẽ Triệu Cửu Tiêu trên đường lưu đày, để tránh hậu họa về sau”. Xuân Thiền hơi suy tư, vội vàng cầu tình nói: “Lan Thúy tuổi cũng đã lớn, mong tiểu chủ ban ân, lấy cớ vì chuyện này để đuổi nàng ra khỏi cung. Nô tỳ sẽ cho người đưa nàng ta về quê”.

Yến Uyển đang do dự, đột nhiên cắn môi, lạnh nhạt nói: “Nếu không muốn lưu lại hậu họa thì Lan Thúy cũng không nên giữ lại, nhất định phải xử lý sạch sẽ. Bổn cung đã cho Vương Thiềm đi xử lý rồi”.

Xuân Thiền cùng Lan Thúy đã hầu hạ Yến Uyển nhiều năm, trong lòng biết rõ mặc dù Lan Thúy không thể so sánh được sự thân cận của mình với Yến Uyển nhưng cũng là người đắc lực. Nàng không ngờ Yến Uyển lại nói ra lời này, trong lòng kinh tâm động phách. Nàng biết rõ Yến Uyển tâm tính kiên định, khuyên nhủ không được, chỉ đành cúi đầu.

Bước ra cửa điện, Xuân Thiền mới cảm thấy sợ, từng đợt suy nghĩ, trời giá rét khó nhịn, trong lòng cũng hàn băng. Nàng trấn định tinh thần, mắt thấy Vương Thiềm tiến vào, liền kéo hắn vào một góc, hỏi: “Lan Thúy rốt cuộc như thế nào?”

Vẻ mặt Vương Thiềm sợ hãi: “Phụng mệnh tiểu chủ, tặng Lan Thúy ra đi”

Xuân Thiền vội la lên: “Đi như thế nào?”

Vương Thiềm liên tục lắc đầu thương cảm: “Đồ ăn có độc, cũng coi như được chết toàn thây. Ta cùng Nội Vụ phủ báo Lan Thúy bị đau bụng nên bị chết”.

Xuân Thiền không khỏi đau khổ trong lòng: “Ta cùng Lan Thúy đã hầu hạ tiểu chủ nhiều năm, Lan Thúy cũng là người đắc lực. Sao tiểu chủ lại có tâm toán như vậy chứ? Ngay cả người một nhà cũng không buông tha. Lan Thúy cũng là người tận tâm và trung thành”.

Vương Thiềm vội nắm lấy tay áo Xuân Thiền, nhìn xung quanh bốn phía không người, mới yên lòng nói: “Tỷ tỷ tốt của ta ơi, đừng quan tâm đến người khác nữa. Nếu không lưu ý, ngày nào đó ta và tỷ tỷ cũng đi vào con đường này của Lan Thúy mà thôi. Chúng ta tự cầu phúc cho mình đi”.

Xuân Thiền nghĩ tới sắc mặt Yến Uyển vừa rồi, nghĩ lại cũng sợ, chỉ phải che miệng, nuốt tiếng khóc vào trong.

Như vậy cũng đã trải qua ba mươi sáu ngày.

Như Ý nhớ rõ ràng đúng ba mươi sáu ngày. Ba mươi sáu ngày này Hoàng đế không gặp nàng, cũng không có người nào biết tin tức Lăng Vân Triệt. Cứ như là hắn hoàn toàn bốc hơi ở nhân gian, vô thanh vô tức. Có người nói hắn với Mậu Thiến làm thiên uy tức giận nên bị đuổi ra ngoài cung. Có người nói hắn ăn trộm bảo vật trong cung cho nên hắn và huynh đệ Triệu Cửu Tiêu bị lưu đày ra biên ải. Còn có người nói, hắn oán giận Mậu Thiến vô lễ không đức nên xuất gia làm hòa thượng.

Nhưng mặc cho lời đồn đại thế nào, bất quá cũng chỉ là chuyện của một thị vệ nhỏ nhoi, chỉ nói vài ba câu giống như vứt hòn đá nhỏ giữa hồ nước, tạo hai ba vòng gợn sóng rồi cũng trở nên vô thanh vô tức. Mặc cho Lý Ngọc cùng Như Ý dùng hết mọi cách cũng không thể nào biết được nửa tin tức về Lăng Vân Triệt.

Có đôi khi, không có tin tức so với việc có tin tức xấu nhất thì càng làm cho người ta cảm thấy đáng sợ. Từ sau khi Lăng Vân Triệt biến mất, lòng Như Ý không có một khắc được yên bình. Dực Khôn cung yên lặng như tuyết lớn đóng băng sau Tử Cấm Thành, trong suốt, ánh sáng ngọc như một tòa nhà hoa mỹ không chút tiếng động. Cho nên khi bọn thái giám đạp giày khặc khặc vào tuyết, tiếng trầm cứng vang lên khiến cho đám quạ đen cũng cả kinh bay lên.

Tiến Trung tiến vào Noãn các, nhìn Như Ý cung kính thi lễ vấn an, cười dài nói: “Hoàng thượng nói có lễ vật muốn ban cho Hoàng hậu, thỉnh Hoàng hậu vui lòng nhận cho”

Như Ý ngay cả mí mắt cũng không chút động đậy, thản nhiên nói: “Thật không?”

Tiến Trung bên ngoài cười nhưng bên trong không cười nói: “Hoàng thượng có khẩu dụ, ban thưởng Lăng Vân Triệt làm thái giám Dực Khôn cung. Ngày hôm nay nhập cung Hoàng hậu”.

Không ai đáp lại, chỉ có tiếng rối loạn hô hấp u u kéo dài, ở trong điện tĩnh mịch rầu rĩ vang lên. Tiến Trung định thần thấy khuôn mặt Như Ý bình tĩnh, tựa như tuyết rơi dày khắp cánh đồng bát ngát, hắn thương tiếc cùng khiếp sợ.

Nàng có thể nghe thấy rõ ràng tim mình đập vội vã. Sau đó, sau đó Tiến Trung gọi Lăng Vân Triệt tiến vào. Có lẽ hắn vừa bị đại thương mới khỏi, gương mặt tái nhợt gần như trong suốt, người gầy như một cây trúc khô, bị hai tiểu thái giám dắt vào. Tiến Trung cười: “Lăng Vân Triệt, còn không vấn an chủ tử”.

Lăng Vân Triệt nhìn nàng, cúi người xuống cũng khó khăn nói: “Nô tài là thái giám lục phẩm Lăng Vân Triệt xin thỉnh an Hoàng hậu nương nương”.

Tiến Trung miệng giáo huấn hồn nhiên, trên mặt cũng tỏ ra nụ cười: “Từ trước ngươi đã hầu hạ Hoàng thượng, nay hầu hạ Hoàng hậu nương nương. Hoàng thượng cùng Hoàng hậu đồng tâm với nhau, ngươi đừng sinh chi tâm khinh mạn, nhất định phải hầu hạ cho tốt, làm tốt bổn phận nô tài”.

Lời nay cơ bản là không sai, nhưng ý nghĩa bay vào tai, cả người như bị châm chích mang theo ghê tởm. Chưa bao giờ ghê tởm như vậy.

Tiến Trung còn cố tình nói: “Ngoại trừ ban thưởng Lăng công công, Hoàng thượng còn ban thưởng cho Hoàng hậu nương nương ngọc trai long hoa mười hai lĩnh, ngọt bạch từ hồ lô bình hai đối, một đôi mã não cỏ linh chi, một đôi đồng tâm kết, đều là vật tốt song thành, có đôi có cặp”. Hắn vừa nói vừa cười: “Hoàng thượng còn nói, vài ngày không gặp nương nương nên đêm nay sẽ đến dùng bữa tối cùng với nương nương, thỉnh nương nương chuẩn bị”. Dứt lời, liền bảo bọn nô tài đi ra ngoài.

Dung Bội quen thuộc, đem cất giữ những lễ vật này, chỉ để lại Lăng Vân Triệt cùng Như Ý ở lại.

Trong điện ảm đảm.

Đầu lưỡi nàng run rẩy, không nói nên lời: “Ta thật không ngờ sẽ rơi vào tình cảnh này”. Nàng hoảng hốt: “Lăng Vân Triệt, sao chúng ta lại rơi vào thảm cảnh này chứ?”

Như Ý ngồi xổm xuống, cùng ngang hàng với hắn, nhìn thẳng vào ánh mắt hắn. Nàng rõ ràng thấy được đáy mắt tối đen của hắn, cũng thấy được chính mình đang đau thương cùng xin lỗi.

“Hoàng thượng đã có lòng nghi ngờ, đã muốn hủy bỏ vi thần...” Hắn phát hiện rất nhanh việc xưng hô không hợp lễ nghi, vụng về sửa miệng, ẩn nhẫn chịu khuất phục: “Muốn hủy bỏ nô tài, không thể để ảnh hưởng nương nương lần nữa”. Hắn muốn cười, nụ cười kia cũng lộ vẻ sầu thảm: “Kỳ thật Hoàng thượng có lòng nghi ngờ cũng không có sai. Nô tài tự làm tự chịu, nếu bị liên lụy đến nương nương thì nô tài chịu ngàn tội”.

Đầu ngón tay Lăng Vân Triệt chạm vào đầu ngón tay nàng, là hàn băng chạm vào hàn băng. Hắn nhẹ giọng nói: “Nương nương, người phát run sao?”

Nàng cư nhiên không có cảm giác chính mình đang run rẩy, tựa như trong lòng mình tràn đầy đau đớn, đáy mắt khô cạn, không có một giọt lệ. Nàng có thể nghe thấy được âm thanh của chính mình phát ra, tối nghĩa: “Xin lỗi, Lăng Vân Triệt, xin lỗi”.

Thanh âm của hắn cực kỳ nhẹ nhàng, chỉ có nàng ở gần hắn, mới có thể nghe rõ thanh âm kia mang chút run rẩy: “Nương nương không cần xin lỗi nô tài. Như vậy cũng tốt, rốt cuộc có thể danh chính ngôn thuận làm bạn bên cạnh nương nương, cũng có thể chấm dứt một đoạn nhân duyên thống khổ. Cho nô tài, cho Mậu Thiến, đều là chuyện tốt”. Bỗng nhiên hắn đưa tay cao bái kiến: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương đã thành toàn cho nô tài”.

Như Ý gạt tay xuống: “Không, khanh không phải là nô tài. Rõ ràng khanh có tiền đồ rất tốt, bởi vì ta mà trở thành nô tài đê tiện”.

Vân Triệt cười khổ, nụ cười kia mang vài phần bình tĩnh cũng như đau đớn: “Nhất đẳng thị vệ cũng tốt, thái giám cũng tốt, kỳ thật cũng chỉ là nô tài trong cung, không khác gì nhau. Nếu Hoàng thượng có thể bình ổn lửa giận, bảo toàn cho nương nương, nô tài cũng vui vẻ chịu đựng”.

Trong lòng giống như có tiếng sấm chấn vang, gió cuốn mây tan tụ tập rồi phân tán, thương xót cùng đau thương cuồn cuộn trào lên, không thể ngăn chặn được nước mắt lã chã rơi xuống. Nàng xoay lưng về phía hắn, không muốn cho hắn thấy nước mắt của mình, ngay cả nghẹn ngào cũng cố gắng nuốt vào yết hầu.

Nhưng là nàng ngăn chặn không được, hai vai cứ run run.

Lăng Vân Triệt ngẩng đầu, lẳng lặng chăm chú nhìn thân ảnh của Như Ý. Trong điện không chút tiếng động. Hắn ảm đạm không thôi: “Hoàng hậu nương nương vì nô tài mà khổ sở sao? Nô tài đê tiện, không đáng để nương nương khổ sở”.

“Không phải, không phải”. Nàng đang bi thương nên lời nói càng yếu ớt: “Lăng Vân Triệt, ta ở tại nơi này, ta đứng trên cả vạn người, ai ai cũng nhìn thấy ta cười, chỉ có khanh mới thấy ta khóc. Nửa đời này của ta, vinh dự của ta có lẽ chưa cùng khanh hưởng thụ, nhưng mỗi lần hiểm khó, đều là khanh đến yên lặng giúp đỡ”.

Hắn nhẹ nhàng cười, giống như ánh trăng rằm đêm mười lăm, trong suốt mà ấm áp: “Có thể được như vậy cũng là phúc khí của nô tài”.

Như Ý tránh né ánh mắt, nhìn chằm chằm vào nơi nào đó không biết, bị thương nói: “Nhưng Lăng Vân Triệt, nay khanh ở gần ta, ta lại căn bản không biết nên như thế nào cùng khanh ở chung”.

“Hoàng hậu nương nương không cần để ý. Nương nương hãy coi nô tài như một cây cột, một cái bài trí trong cung là được, không quan hệ đau khổ, không cần để ý tới. Cũng chỉ có như thế, Hoàng thượng mới có thể vừa lòng”. Hắn suy nghĩ một chút, lời nói mang u trầm: “Hoàng thượng muốn nô tài nhập Dực Khôn cung phụng dưỡng, không phải vì như thế sao? Đêm nay Hoàng thượng đến dùng bữa tối, nương nương vạn vạn phải nhớ điều này”.

Hoàng đế cũng tới rất nhanh. Hắn chậm rãi tiến vào, rất nhiều ngày không tới nhưng nửa điểm cũng không thấy lạ, ngồi xuống vị trí cũ, hắn liền trở mình thấy mấy quyển sách mà Như Ý đang đọc.

Hoàng đế thuận tay, kéo Như Ý lại gần người nói: “Nàng thấy sách Lão Tử thế nào? Nàng cũng không thích thuyết Hoàng Lão, hai ngày nữa trẫm sẽ cho người mang qua mấy cuốn sách tốt cho nàng xem”.

Trong lời nói của hắn mang vị mật ngọt, vô cùng thân thiết. Như Ý dựa vào hắn ngồi xuống, liếc mắt một cái nói: “Thần thiếp đang chờ Hoàng thượng mang đến. Đúng rồi, nghe nói giới hội họa có mang tới vài bức hoa mai đồ của Phúc Tống Đại vương, khi nào Hoàng thượng mới cho thần thiếp xem đây?”

Hắn cực ôn nhu: “Nếu nàng muốn đi thì bất cứ khi nào cũng đều được”. Ánh mắt hắn đảo qua: “Đúng rồi, Tiểu Lăng tử đến đây có hầu hạ tốt không?”

Như Ý cảm thấy hàm răng của mình phát ra từng đợt lạnh, nàng cố gắng nói ra lời nhỏ nhẹ: “Đa tạ Hoàng thượng, Tiểu Lăng tử đã hầu hạ bên cạnh Hoàng thượng lâu như vậy nên rất tốt”.

Hoàng đế cười mang theo ý không thể khủng hoảng, nhìn ánh mắt của nàng, tựa hồ thật vừa lòng. Hắn vỗ về tay nàng nói: “Vậy là tốt rồi, hôm nay trẫm cố ý cho Ngự Thiện phòng làm những món mà nàng thích ăn để trẫm và nàng cùng nhau ăn”.

Nói xong, Lý Ngọc vỗ tay hai tiếng, thái giám ở bên ngoài đưa đồ ăn đi vào trong. Như Ý nhìn lướt qua, không phải là những món nàng thích, nhất là món sò, nàng cũng không muốn ăn. Nhưng ý tứ của hắn là gì, nàng cũng không khó hiểu.

Không thích, nhất định phải thích. Không thể nhận, cũng nhất định phải nhận.

Nàng cười như sắc hoa chiếu thủy, sắc mặt mênh mông: “Đa tạ Hoàng thượng, quả nhiên là thần thiếp thích”.

Dung Bội cho cung nhân đến chuẩn bị, hai người ngồi đối diện, Hoàng đế gọi: “Cho Tiểu Lăng tử vào hầu hạ”.

Lăng Vân Triệt vội vàng cung kính nói: “Nô tài thỉnh an Hoàng thượng, Hoàng thượng vạn phúc kim an”.

Hắn nói rõ ràng như nước chảy tự nhiên. Hoàng đế vuốt cằm nói: “Phái ngươi tới Dực Khôn cung hầu hạ, quả nhiên thật thích hợp”. Ánh mắt hắn thoáng nhìn: “Hoàng hậu thích ăn cây vải thận, ngươi gắp thêm cho Hoàng hậu đi”.

Như Ý bản năng muốn kháng cự nhưng Lăng Vân Triệt hồn nhiên không biết chuyện, vội vàng đưa đến tay Như Ý, nàng cảm thấy chiếc đũa ô ngân trong tay phát ra tiếng trầm, nín thở một lát, vẫn là phải cắn một miếng. Nhưng cái loại này có mùi tanh, nàng cực lực khắc chế nhưng vẫn không thể nhịn được, đành cau mày.

Hoàng đế lãnh đạm nói: “Hoàng hậu luôn thích ăn món này nhưng ngươi hầu hạ không tốt, nên xử trí thế nào đây?”

Lăng Vân Triệt thông minh, lập tức cúi đầu xuống, liền dập đầu: “Nô tài có tội, nô tài không biết cách hầu hạ. Xin Hoàng thượng giáng tội”.

Hoàng đế không nói gì. Như Ý chịu đựng đáy lòng chua xót, mắt lạnh nhìn, từ từ nói: “Tự mình ra ngoài chịu phạt đi”.

Lăng Vân Triệt đi ra ngoài hành lang, giơ tay thật cao tát vào mặt mình. Hắn xuống tay rất mạnh, Như Ý cùng Hoàng đề tiếp tục ăn, nghe âm thanh cái tát kia vang lên nặng nề. Trong điện bọn cung nữ thái giám cúi đầu xuống thấp.

Bữa tối vô vị giống như ăn sáp. Hoàng đế nhìn ra ngoài hành lang nói: “Thôi”.

Lăng Vân Triệt liền tiến vào tạ ơn, tự hắn xuống tay rất nặng, khuôn mặt đỏ bừng: “Nô tài đa tạ Hoàng thượng Hoàng hậu ân điển”.

Như Ý nhìn thân hình cao lớn của hắn khúm núm lui xuống, trong mắt không thể ức chế được đau đớn chua xót. Nàng nói không nên lời được câu nào, cũng không thể nói gì hơn.

Ánh mắt Hoàng đế ôn hòa như nước, rõ ràng có chút ý tứ hàm xúc: “Hoàng hậu không cần thương xót loại người này. Tối nay trẫm sẽ ở nơi này cùng nàng”.

Như Ý khéo léo biểu hiện ý vui mừng: “Đêm nay rét lạnh, Hoàng thượng không nên xuất hành. Hoàng thượng ở lại nơi này, thần thiếp vô cùng vui mừng”.

Ánh nến mông lung tỏa sáng, Hoàng đế nằm bên cạnh Như Ý, hai người sóng vai nằm, hai mắt nhắm nghiền, đều không nhìn thấy thân thể của nhau. Nguyên lai là chán ghét, chán ghét đến mức nguyện ý không muốn nhìn.

Như Ý nhắm mắt lại, nghe tiếng tim đập trầm ổn: “Hoàng thượng, thật sự thần thiếp muốn cảm ơn Lăng Vân Triệt, không có hắn, Hoàng thượng đã một năm ba tháng hai mươi bốn ngày không tới Dực Khôn cung”.

“Trẫm đến xem nàng, không vui sao?”

Như Ý nói từng chữ từng chữ: “Vô cùng cảm kích, hân hoan vô tận”.

Thanh âm Hoàng đế sâu kín vang lên: “Nàng đoán xem Lăng Vân Triệt đang nghe cái gì?”

Như Ý hiểu được hắn muốn nói cái gì, vẫn nhắm hai mắt lại như trước, lãnh đạm nói: “Hắn là thái giám trực đêm, lắng nghe động tĩnh tẩm điện. Hoàng thượng tất nhiên làm cái gì thì hắn cũng nghe thấy”.

Hoàng đế nhẹ nhàng xua tay như là cười trộm đắc ý. Con mắt Như Ý nhẹ nhàng di chuyển, nàng hỏi: “Hoàng thượng hy vọng Lăng Vân Triệt nghe được thứ gì?”

“Nay hắn nghe được cũng là hắn không thể làm gì được”.

Khóe môi Như Ý mang theo ý cười lạnh lẽo: “Thật không? Vậy cũng là Hoàng thượng ân điển. Khi Lăng Vân Triệt còn ở Dưỡng Tâm điện, có rất nhiều chuyện chưa chắc hắn chưa từng nghe qua. Đều nhờ có thần thiếp mà Hoàng thượng nay để ý tới điều đó”.

Thanh âm Hoàng đế cực bình tĩnh, giống như bão táp chuẩn bị tiến đến trên mặt biển yên ả: “Lúc trước hắn có thất tình lục dục, có lẽ khi nghe sẽ khó chịu. Nay trẫm thay hắn cắt bỏ lục căn trần duyên, hắn cũng nên ngừng si tâm vọng tưởng mà an phận”.

Hắn trở mình đứng dậy, nằm ở trên người nàng. Thân thể hắn nóng bỏng, giống như một phen dã hỏa, rầm rầm thiêu hủy, đụng tới người khác có thể bốc cháy, tức giận, không kiềm chế được. Hắn không nói lời nào, cũng không động đậy, ánh mắt tăm tối nhìn thẳng vào Như Ý, sắc bén như mảnh vỡ thủy tinh, cắt nát da thịt sinh ra đau đớn. Nàng mở mắt ra, yên lặng nhìn lại hắn, cũng không lùi ý bước.

Hoàng đế nở nụ cười: “Nàng lâu rồi không nhìn trẫm như vậy”.

Như Ý cũng cười nhẹ, hơi lạnh ở đầu ngón tay từng điểm từng điểm hôn nhẹ lên khuôn mặt hắn: “Hoàng thượng, người đoán thần thiếp đang nghĩ ở trong ánh mắt Hoàng thượng đang nhìn thấy cái gì?”

“Đương nhiên là nàng rồi. Trẫm cũng đang nhìn nàng đây”.

“Trong ánh mắt Hoàng thượng là thân thể thần thiếp sao?” Nàng tựa hồ như nói mê, mềm nhẹ mà hàm hồ: “Thần thiếp trong mắt Hoàng thượng có đôi mắt suy sụp, khóe miệng cụp xuống. À, cái trán của thần thiếp không còn sáng ngời nữa, đã có nếp nhăn rồi”.

Hoàng đế nói: “Nàng nhất định phải mất hứng như vậy sao?” Hăn đưa khóe môi, nhẹ nhàng chạm vào khuôn mặt nàng, phát ra một chút tiếng vang thanh thúy: “Đúng như nàng mới nói, Hoàng hậu tự nhiên đã già đi”.

Dáng vẻ hớn hở sâu kín âm thầm xuất hiện ở khóe mắt cùng đuôi lông mày của nàng: “Đúng vậy. Thần thiếp đa tạ Hoàng thượng ân sủng chiếu cố”.

Hoàng đế giương giọng nói: “Ai đang trực bên ngoài?”

Như Ý rung mình, nói: “Hoàng thượng muốn cái gì?”

Hoàng đế một chút cũng không để ý tới nàng. Giây lát liền có cung nhân dạ thưa đi đến cửa đại điện. Là Dung Bội, cung kính nói: “Hoàng thượng, cho gọi nô tỳ”.

Đáy mắt Hoàng đế thậm chí có một chút ý cười: “Bên trong nước lạnh rồi, đổi chén khác đi, miệng trẫm khô”.

Dung Bội đang muốn dạ thưa, Hoàng đế lại nói: “Kêu Tiểu Lăng tử vào. Nước uống của trẫm nóng lạnh thế nào, Tiểu lăng tử là người biết rõ ràng nhất”.

Sắc mặt Dung Bội khó xử nhưng cũng vâng dạ một tiếng rất nhanh. Lăng Vân Triệt cách xa nàng ta bốn năm bước chân, Hoàng đế cố ý lớn tiếng, hắn tự nhiên nghe được rõ ràng. Bả vai bị thương, khẽ run lên một chút rồi cũng bình thản rất nhanh, xoay người đi lấy nước. Ngày đông nước mau lạnh, Lăng Vân Triệt tay chân cũng nhanh nhẹn, liền đưa vào một cái ấm trà bạch đồng tiên hạc miệng cánh hoa sen tiến vào, biết vâng lời giống như một thái giám trung niên dịu ngoan.

Hoàng đế cười một tiếng: “Thấy thế nào? Râu cũng đã cạo, mặt mày cũng dịu ngoan hơn, đúng như hình dáng của nô tài”.

Lăng Vân Triệt không kiêu ngạo, không nịnh nọt, cúi người xuống nói: “Thị vệ là nô tài, thái giám cũng là nô tài, đều là người hầu hạ Hoàng thượng”.

“Thật không? Lúc nãy thân thể của trẫm và Hoàng hậu cùng tâm với nhau, ngươi hãy hầu hạ Hoàng hậu cho tốt vào”. Hắn liếc mắt Như Ý một cái, cười ôn nhu mà ái muội: “Tối nay, Hoàng hậu mệt mỏi”.

Lăng Vân Triệt bất động như núi, miệng liền đồng ý, nghiêng người đi châm trà. Lăng Vân Triệt dâng nước trà, Hoàng đế bình thản ung dung uống nửa chén, lại đưa đến miệng Như Ý nửa chén còn lại, bảo Như Ý nhanh tay uống hết. Lăng Vân Triệt vẫn cung kính, vô thanh vô tức như một bức tượng gỗ.

Rốt cục lát sau Lăng Vân Triệt cũng lui xuống, Như Ý cử động thân mình, lẳng lặng nhìn Hoàng đế, đáy mắt u tối nói: “Hoàng thượng xứng đáng là bậc quân thượng sao?”

Ánh mắt Hoàng đế ngạo nghễ nhìn nàng: “Nàng càng ngày càng làm càn.”

Như Ý trừng mắt nói: “Hoàng thượng muốn Lăng Vân Triệt vào cung, chẳng phải là bởi vì trong lòng nghi căn đã ăn sâu vào, nhận định thần thiếp cùng hắn có tư tình riêng sao? Nay nhìn hắn phi nam phi nữ, nhận hết đủ mọi tra tấn, Hoàng thượng thấy cao hứng lắm sao?”

Nàng nhẹ nhàng cười, tiếng cười càng ngày càng vang dội, xuyên thấu ban đêm đem lại vẻ sợ hãi. Nàng cứ cười say mê như vậy, cười, cười đến khi nước mắt chảy ra, tựa hồ không biết nên vui vẻ thế nào.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 20

THIẾT TÂM

* * *

Sáng sớm hôm sau Hoàng đế trầm mặc như núi, khiến người khác không thể thở nổi. Như Ý đứng dậy muốn giúp hắn thay y phục hoàng bào, hắn nhẹ nhàng đẩy ra xa. Như Ý liền thu tay lại, ôn nhu đứng một bên. Hoàng đế không nói lời nào, để cho Lý Ngọc cùng Dung Bội hầu hạ rồi đi vào triều.

Như Ý thở dài nhẹ nhõm một hơi, cả người đều thư giãn, tựa vào chiếc giường lan thương. Dung Bội cúi đầu nói: “Nương nương, đêm qua không ngủ được sao?”

Như Ý chỉ nói: “Đi lấy chút rượu thuốc ban cho Lăng Vân Triệt, nấu chín trứng chim thay hắn thoa lên mặt đi”.

Dung Bội khổ sở nói: “Nô tỳ đều đã làm nhưng Lăng... Tiểu Lăng tử không chịu, hắn nói chỉ có để khuôn mặt bị thương như vậy, Hoàng thượng nhìn vào mới thấy nguôi giận”.

Như Ý không tiếng động thở dài: “Làm khó hắn”.

Hoàng đế ngồi ở Dưỡng Tâm điện, phê tấu chương, hạ bút dần dần cuồng loạn vô chương. Hắn nổi giận bỏ bút xuống, ngẩng mặt không nói gì. Bỗng thấy thấp thoáng áo bào của Yến Uyển cũng giọng nói trong suốt tiến vào: “Hoàng thượng”.

Ngữ điệu nàng dịu dàng, nhan sắc như hoa hạnh mưa bụi Giang Nam, vừa đúng lúc trấn an tâm tư khô bạc của Hoàng đế. Hắn nâng tay, miễn cưỡng cười: “Yến Uyển, nàng đã đến rồi”.

Yến Uyển thướt tha nói: “Thần thiếp thấy trời trở rét, cho nên cho người ban cho các cung của thường tại đáp ứng áo vũ choàng cùng cẩm bào da hồ. Tuy nói là địa vị cao thấp, rốt cuộc cũng là người hầu hạ Hoàng thượng, nếu người khác bị đông lạnh, làm sao trong lòng thần thiếp có thể thấy an tâm được chứ”.

Hoàng đế nắm chặt tay nàng: “Có nàng cùng giải quyết lục cung, trẫm thực sự yên tâm. Nàng hậu đãi các nàng ta như vậy, trong cung có tuân phục không?”

Yến Uyển mím môi cười, thản nhiên nói: “Nữ nhân đều đông, thêm nữa Thái hậu lại yêu thương đứa nhỏ, khó tránh khỏi có chút ghen tị nhưng dù sao cũng nể tình mặt mũi tỷ muội với nhau”.

Hoàng đế mỉm cười: “Nàng ôn nhu hiền lành, trẫm thật sự thấy rất an ủi”.

Yến Uyển lui ra sau hai bước, như dương liễu lả lướt, nhẹ nhàng quỳ gối: “Hoàng thượng, thần thiếp tạm thời giải quyết chuyện lục cung, rất nhiều quyền hành không có, sợ có sai sót. Dù sao Hoàng hậu nương nương vẫn là Trung cung, luôn luôn xử lý mọi việc quả cảm quyết đoán, thần thiếp không dám vọng tưởng”.

“Quả cảm quyết đoán, ngay thẳng vô kỵ sao? Đúng là điều mà Hoàng hậu làm rất tốt”. Hoàng đế tươi cười, thần sắc thật sự lạnh buốt: “Hoàng hậu không phải không có những điểm ưu việt. Trẫm mới gặp thì cảm thấy kinh diễm nhưng ở chung lâu dài, kinh diễm kia lại trở thành góc cạnh, cắt da thịt, máu tươi đầm đìa, thật không thể chịu đựng”.

“Thần thiếp tự biết xuất thân hàn vi, kiến thức hạn hẹp nên không thể cùng tương giác với Hoàng hậu nương nương”.

Hoàng đế cẩn thận đoan trang nói: “Đúng. Ngay từ đầu nàng xác thực không đủ phong nhã tốt đẹp nhưng vì nguyên nhân như thế mà hôm nay nàng có được những điều tốt, đều là bởi vì trẫm mà cố gắng, trẫm thực sự vui mừng”. Ý cười hắn chợt lạnh lùng: “Đúng rồi, có chuyện trẫm muốn nói cho nàng biết một tiếng. Lăng Vân Triệt, trẫm đã biếm hắn làm thái giám của Dực Khôn cung rồi”.

Tim đập chợt muốn nhảy ra. Rõ ràng nàng đã nghe Tiến Trung nói qua điều này, lúc đó tự nhiên cảm thấy máu của mình chảy ngược lại. Nhưng giờ khắc này, nghe thêm lần nữa cũng không nghĩ là vẫn đau như vậy.

Trong đầu Yến Uyến chợt xuất hiện ý niệm, hắn nên tình nguyệt chết đi, còn hơn phải sống khuất nhục, đê tiện, chịu từng đao lăng trì thế này. Nhưng khi nói ra lời nói, nàng tự nhiên nghe thấy được thanh âm của mình bấn loạn: “Hoàng thượng tha cho hắn một tính mạng, đã là thánh ân mênh mông cuồn cuộn. Lăng Vân Triệt sinh thời, dù cho máu chảy đầu rơi thì cũng không thể báo đáp được hết ân đức khoan dung của Hoàng thượng”.

Sắc mi Hoàng đế động đậy một chút: “Rốt cuộc Lăng Vân Triệt cũng là đồng hương, là người cùng lớn lên với nàng. Nàng không chút nào để ý sao?”

Yến Uyển biết vâng lời, vẫn là bộ dáng bình tĩnh: “Suốt đời thần thiếp chỉ duy nhất lo lắng cho hai người, đó là Hoàng thượng và con của thần thiếp. Sau này con lớn lên, có con đường riêng của chính mình thì thần thiếp muốn cả đời này phụng dưỡng bên cạnh Hoàng thượng mà thôi”.

Hoàng đế vươn tay, nắm chặt cổ tay nàng, giúp nàng đứng dậy: “Tốt lắm. Tâm tư của nàng, trẫm đều hiểu được. Như vậy Yến Uyển, nàng tin Lăng Vân Triệt cùng Hoàng hậu có tư tình sao?”

Yến Uyển sợ hãi nói: “Thần thiếp không biết. Nhưng thần thiếp nghĩ, vì sao Hoàng thượng phải đưa Lăng Vân Triệt vào cung Dực Khôn cung giam giữ? Tuy rằng thân thể không còn là nam nhi nhưng tâm lại chưa hẳn đã thay đổi. Đưa Lăng Vân Triệt vào trong Dực Khôn cung, quá mức...”. Nàng sợ hãi giương mắt nhìn Hoàng đế, không dám nói gì thêm nữa.

Hoàng đế giật mình, hắn vung tay một cái nói: “Trẫm hiểu rồi”. Bên ngoài Lý Ngọc nói: “Hoàng thượng, Dung tần tiểu chủ đến”.

Đây là quy củ bất thành văn trong cung, trước mặt Dung tần, ai ai cũng đều phải nhượng bộ lui binh. Không vì cái gì khác, chỉ vì ngày xưa Hoàng đế dành cho nàng một tình yêu oanh liệt.

Yến Uyển tự nhiên thức thời, vội vàng cáo lui.

Hương Kiến chậm rãi tiến vào, không thèm nhìn Yến Uyển một cái. Hoàng đế đã sớm đứng dậy, âm điệu nhẹ nhàng: “Hương Kiến.”

Là một tiếng gọi mềm nhẹ, Yến Uyển liền biết, chẳng sợ chính mình dù có phân vị Quý phi nhưng so với tần vị nho nhỏ của Hương Kiến thì trong lòng Hoàng đế cũng đã có phân lượng, cũng đã xem nhẹ nàng. Yến Uyển cố gắng vững tâm như thép. May mắn Hương Kiến không thể sinh dục, nếu không cả đời này của nàng cũng không thể ngóc đầu lên được.

Hoàng đế vui vẻ nói: “Rất khó để nàng đến Dưỡng Tâm điện”.

Nhiều năm như vậy, Hương Kiến vẫn chưa học được cách nói chuyện vòng vo, nàng gọn gàng dứt khoát: “Hoàng thượng không nên đối đãi như vậy với Hoàng hậu nương nương”.

Hoàng đế kinh ngạc: “Nàng vì Hoàng hậu mới tới Dưỡng Tâm điện sao?”

Hương Kiến thản nhiên cười, tự nhiên nói: “Có gì không thể chứ?” Nàng nghiêm mặt nói: “Hoàng thượng không nên có lòng nghi ngờ Hoàng hậu, Hoàng thượng không hỏi trắng đen mà nghiêm khắc xử trí Lăng thị vệ, lại càng không nên xử trí Lăng thị vệ rồi đưa vào trong cung Hoàng hậu hầu hạ”.

Hoàng đế nghe nàng nói thẳng, da thịt khuôn mặt hắn từng tầng muốn nổi lên: “Đây không phải việc mà nàng nên hỏi. Hoàng hậu hại nàng không thể sinh dục, nàng còn vì nàng ta nói chuyện, nàng...”

Hương Kiến hạ thấp người, mặt không chút thay đổi: “Đây là nguyện ý của thần thiếp”.

Hoàng đế nhẹ giọng quát lớn, đối với nàng, hắn thật sự không dám quát mắng: “Cái này gọi là hồ ngôn loạn ngữ. Hoàng hậu đối với nàng là cực kỳ hành xử không đúng mực. Đối với Lăng Vân Triệt cũng là có tư tình vì thế cần phải hạ lệnh xử tử Lăng Vân Triệt, chặt đứt lời đồn đại để chứng minh mình trong sạch”.

“Sau đó thì sao?” Hương Kiến châm chọc: “Muốn Hoàng hậu trong sạch thì phải hy sinh một nam nhân vô tội sao? Sau đó yên tâm thoải mái ở bên cạnh Hoàng thượng, hồn nhiên quên đi việc mất đi một mạng người sao? Hoàng thượng sớm biết trong lòng thần thiếp vẫn còn thương nhớ Hàn Kỳ, vì sao chưa bao giờ trách giận? Tư tình của Hoàng hậu vẫn chưa rõ, sao Hoàng thượng lại mất lý trí mà giận dữ như vậy chứ?”

Hoàng đế phất tay áo: “Nàng đã từng có hôn ước với người khác, chính là tình lý lúc trước. Hoàng hậu được gả cho trẫm từ thời thiếu niên nhưng lại sinh tư tình bất chợt như vậy, thật không thể tha thứ! Hoàng hậu chính là quốc mẫu, có hành động như vậy thực là gây ra đại thương cho thể thống!”

Hương Kiến gắt gao tinh thần, có chút đăm chiêu tinh tế nhìn Hoàng đế, bất giác sinh ra một tia yên tĩnh cùng thương hại: “Hoàng thượng tức giận như vậy, rốt cuộc là vì hai chữ” Thể thống “hay là vì thể diện, hay là vì thương yêu Hoàng hậu nên mới không tha cho người khác có tư tình?”

Hoàng đế xoay người đi, lạnh lùng quyết tuyệt: “Nói bậy!”

Hương Kiến cười khẽ, thở dài: “Thần thiếp làm bạn bên cạnh Hoàng thượng cũng được một thời gian nên cũng rõ chỉ vì thần thiếp mà Hoàng thượng Hoàng hậu xa lạ, cũng chỉ vì Hoàng thượng để ý đến Hoàng hậu chính là người tâm ý của chính mình hay sao? Nếu không để tâm thì làm sao lại nghiêm trị như vậy? Vì Hoàng thượng để tâm cho nên mới để ý những chuyện nhỏ vặt đó”.

Hoàng đế duỗi cánh tay, ôm Hương Kiến vào lòng, cúi đầu nói: “Đừng nói nữa, Hương Kiến, đừng nói nữa”.

Tóc mai của nàng mềm mại phất trên má của hắn. Hắn không phải không hiểu, người nữ tử đang ôm trong ngực hắn, đang rúc vào trong ngực hắn, lòng của nàng vẫn băng tuyết như một đóa tuyết liên, cho đến bây giờ đối với hắn vẫn ngăn cách xa, không chút nào tương quan. Hắn si tình như thế, bất quá cũng hiểu được, vô luận hắn tận tình thế nào, vĩnh viễn sẽ không có được nàng.

Thế gian ai khổ ly tán nhưng hắn vẫn nguyện tin tưởng, chẳng sợ thế sự vô thường, rốt cuộc hắn từng có một Phú Sát Lang Hoa, một Như Ý. Nhưng nay, dĩ nhiên thi cốt Lang Hoa đã tiêu tán. Như Ý, tâm Như Ý lại chậm rãi hướng về tên nam tử hèn mọn đó sao? Hắn trầm ngâm thật lâu mặc cho suy nghĩ khổ sở triền miên.

Chỉ có năm đó, bọn họ tao nhã xanh tươi năm tháng. Khuôn mặt nàng hồng nhạt như hoa anh đào quay đầu lại, nhìn hắn mỉm cười. Hắn nhịn không được đến gần, nhẹ giọng gọi nàng: “Thanh Anh”. Bất quá cũng chỉ là một cái chớp mắt dừng lại, bỗng nhiên hắn nhớ tới khuôn mặt Lăng Vân Triệt, khuôn mặt kia bị hắn hung hăng làm nhục nhưng vẫn cư nhiên khắc chế thong dong như vậy. Hắn rốt cuộc là đưa Lăng Vân Triệt đến Dực Khôn cung, ngay cả tâm của chính hắn cũng mơ hồ, đến tột cùng là vì cái gì? Đến tột cùng là muốn thấy điều gì?

Tâm ý hắn nặng nề, hắn cúi đầu nỉ non, làm như tự nói: “Hương Kiến, trẫm biết nên làm thế nào đây?”

Đây là trận tuyết lớn hơn mười năm nay chưa từng gặp qua, tuyết bay lả tả. Ngay cả cung nhân sống nửa đời người cũng đều xoa tay nói, chưa bao giờ gặp qua tuyết lớn như vậy. Tầm nhìn đều bao phủ một màu trắng xóa.

Lăng Vân Triệt thực sự an phận, tất cả các công việc trong điện đều do Tam Bảo chiếu ứng. Hắn chỉ canh giữ ngoài điện, vẫn cố ý duy trì khoảng cách với Như Ý, cẩn thủ tôn ti chừng mực. Duy chỉ có một điều, không sợ tuyết lớn, trời lạnh, hắn vẫn đều đều đi vào Ngự Hoa viên hái vài cành hoa mai vàng cắm vào trong điện. Lăng Vân Triệt xem đây là một đại sự cần làm, cẩn thận tỉ mỉ, không cho người bên ngoài nhúng tay vào.

Ngay cả Dung Bội cũng bùi ngùi nói: “Lăng Vân Triệt chịu nhục như vậy mà vẫn có thể nghiêm cẩn, thật sự là che chở cho nương nương”.

Như Ý chần chờ nói: “Dung Bội, ngươi cảm thấy chuyện này đã kết thúc rồi sao?”

Dung Bội thở sâu, trừng mắt nói: “Lăng Vân Triệt cũng đã thành... Công công, còn không phải kết thúc rồi sao?”

Như Ý lắc đầu: “Bổn cung cũng không biết”. Nàng nghe âm thanh cứng rắn của tuyết rơi, nói: “Đúng rồi, tuyết rơi lớn như vậy, ngươi nhớ ban thêm cho người trong cung nhiều xiêm y một chút. Mặt khác, Vĩnh Cơ trong phòng...” Nàng thở dài nói: “May mà Vĩnh Cơ nhiều ngày đều ở lại Dưỡng Tâm điện. Nếu hắn trở về mà nhìn thấy Lăng Vân Triệt đã thành công công, bổn cung cũng không biết phải giải thích thế nào nữa”.

Nhưng Vĩnh Cơ vẫn chưa gặp lại Lăng Vân Triệt.

Sau hai ngày rốt cuộc tuyết lớn cũng ngừng rơi. Hoàng đế vẫn đến Dực Khôn cung như thường, hắn uống một ngụm trà, bỗng nhiên ánh mắt đảo qua nhìn Lăng Vân Triệt đứng ở ngoài cửa chính điện, liền nhìn Như Ý nói: “Có chuyện trẫm muốn nói cho nàng biết, trong cung của nàng có người tay chân không sạch sẽ, hãy điều tra cẩn thận”.

Hắn nói chậm rãi, giống như đây không phải chuyện lớn quan trọng. Ánh mắt Như Ý nhìn hắn nói: “Hoàng thượng muốn ám chỉ ai?”

“Lăng Vân Triệt”

Quả nhiên là hắn.

Cũng đoán trước được tai họa sẽ sớm đến, trong lòng Như Ý chùng xuống, cúi đầu thêu vải, khẩu khí ảm đạm: “Cái không sạch sẽ đó, sao Hoàng thượng lại tự mình đến hỏi chứ?”

Hoàng đế từ từ thả chung trà trong tay xuống: “Sau khi Lăng Vân Triệt đi đến Dực Khôn cung, chí bảo nhất kiện của trẫm đã bị mất, lập tức đưa vào Thận Hình tư tra khảo cho ra”. Hắn nâng cằm Như Ý lên: “Trấn tĩnh như vậy, không cầu xin trẫm sao?”

Như Ý lạnh lùng liếc nhìn hắn một cái: “Hoàng thượng cho rằng hắn sai thì người bên ngoài cầu tình thì có ích gì?”

Hắn kêu: “Người đâu?”

Tiến Trung dạ một tiếng rồi tiến vào: “Hoàng thượng, có nô tài”.

Hoàng đế thản nhiên nói: “Đưa thái giám Lăng Vân Triệt của Dực Khôn cung vào Thận Hình tư tra khảo, khi nào nói ra chân tướng mới thôi”.

Như Ý ngồi ngay ngắn, nhìn mọi người đưa Lăng Vân Triệt không chút phản kháng nào đi ra ngoài. Nàng thấy ánh mắt cuối cùng của hắn bình tĩnh như vậy, như cục diện đáng buồn, bình tĩnh đến mức lạnh thấu xương.

Như Ý chậm rãi nói: “Hoàng thượng không sợ người khác bị oan uổng sao, vẫn cảm thấy vẫn muốn tìm ra thật giả sao?”

Con ngươi Hoàng đế yên lặng nhìn Như Ý. Nửa ngày, hắn mới than nhẹ một hơi: “Thật hay giả, trẫm cùng rất muốn biết.”

Thế gian này vốn không có chân tướng. Sở hữu chân tướng sinh ra từ ý niệm của Hoàng đế. Thật sự điên cuồng, mọi người còn sống đều sở hữu cái đần độn. Thật sự là điên cuồng, toàn bộ Tử Cấm Thành, đều là một đám điên tử cuồng hoan. Nàng nghĩ như vậy, bỗng nhiên cười lên một tiếng, thanh thúy mà lãnh liệt.

Hoàng đế nhìn nàng cổ quái: “Nàng thật sự điên rồi”.

Như Ý nở nụ cười một lát, ngay cả Hoàng đế rời đi, cũng không đứng dậy đưa tiễn.

Ngoài điện trời giá rét đông lạnh, vườn ngự uyển mọi người không biết chạy đi đâu. Trong noãn các chỉ có Dung Bội ngồi xổm, lấy que cời than đang cháy trong chậu. Kinh thành giá lạnh nhưng chưa bao giờ có một ngày lạnh lẽo đến như vậy. Dung Bội cũng không khuyên nhiều, chỉ nói: “Mấy ngày nay không ít cung nhân đi ra nói Nội Vụ phủ hầu hạ nương nương không chu toàn nhưng cũng không nói khi nào sẽ cho người mới đến”. Nàng liếc mắt Như Ý một cái: “Chắc Nội Vụ phủ không dám làm như vậy, hơn phân nửa cũng là ý tứ Hoàng thượng”.

Như Ý chậm rãi nói: “Hoàng thượng muốn bổn cung tĩnh tâm, ít người một chút cũng tốt. Hoàng thượng muốn làm thế nào thì cứ tùy vậy đi”. Khẩu khí nàng mặc dù nhàn hạ nhưng rốt cuộc u oán quá sâu. Dung Biệt biết việc này khiến cho Như Ý bị tổn thương sâu sắc, muốn thoải mái cũng không được. Mấy ngày sau, Lăng Vân Triệt vẫn không có tin tức. Thận Hình tư cẩn thận, ai cũng hỏi thăm nhưng không được gì.

Từ ngày Hoàng đế rời đi, tần phi chỉ có Hải Lan đến thăm. Nhưng mà đối với Hải Lan thì nàng cũng không biết nên bắt đầu từ đâu. May mắn, Hải Lan cũng không hỏi nhiều.

Như Ý nghe tiếng liền ngẩng đầu, quả nhiên là Hải Lan tiến vào. Diệp Tâm giúp Hải Lan cởi áo choàng màu xanh biếc xuống, Hải Lan liền mỉm cười chào đón: “Vĩnh Kỳ cùng phúc tấn của hắn có làm món điểm tâm, so với đồ trong cung có chút mới lạ tinh xảo, liền lấy đem cho tỷ tỷ nếm thử”.

“Vĩnh Kỳ có tâm, lúc nào cũng mang đồ tới”.

Hải Lan vui mừng: “Chúng ta dốc lòng dạy dỗ đứa nhỏ này, biết được việc trước sau, nhất định trò giỏi hơn thầy”.

Như Ý liếc nhìn nàng một cái: “Muội là cảm thấy ta là trưởng bối, không bằng vãn bối hiểu được trước sau sao?”

Hải Lan cúi đầu nói: “Hoàng thượng cố ý muốn xử trí Lăng Vân Triệt, tỷ tỷ nếu chẳng muốn quan tâm thì có lẽ vẫn để Hoàng thượng cởi bỏ lòng nghi ngờ đi”.

“Không nên đổ lỗi lên hắn, không nên để hắn gánh vác. Hơn nữa, Hoàng thượng sẽ không dừng ở đây, hắn nhất định sẽ khiến cho Lăng Vân Triệt chết. Chắc chắn là vậy”.

Hải Lan khẩu khí phát trầm, mang theo sương khí lạnh lẽo: “Chết thì chết, thì có liên quan gì đến tỷ tỷ? Bất quá tỷ tỷ nên khoanh tay đứng nhìn mà thôi. Biện pháp tốt nhất là phải khiến cho Lăng Vân Triệt chết đi”.

Ánh mắt Như Ý nhảy dựng, cơ hồ không thể khống chế được cảm xúc chính mình: “Ta làm không được, ta chịu không nổi”

Hải Lan nhìn chằm chằm vào nàng, nắm chặt lấy tay nàng: “Tỷ tỷ chịu không nổi cũng phải chịu. Tỷ tỷ, chúng ta đã nhẫn nhịn nhiều năm như vậy, không thể nửa đường bỏ đi, càng không thể vì một nam nhân mà ảnh hưởng tới tương lai của tỷ tỷ”.

Như Ý cuồng nhiệt đứng lên, nàng cực lực khắc chế thanh âm của mình cũng như khắc chế trong lòng tràn đầy đau xót: “Đã đủ rồi! Đủ rồi! Lăng Vân Triệt có phạm vào điều gì sai trái đâu, Hoàng thượng lấy cung hình dành cho hắn khiến hắn chịu nhục nhã vô cùng, vậy mà còn muốn lấy tính mạng của hắn sao?”

“Lăng Vân Triệt không có sai, tỷ tỷ cũng không có sai. Nhưng chỉ cần Hoàng thượng cảm thấy sai thì sai cũng là sai lầm, không sai cũng là sai. Nhưng cũng nói lại, tâm tư Hoàng thượng cực kỳ khó đoán. Lăng Vân Triệt đối với tỷ tỷ quan tâm có nghĩa là phu quân tỷ tỷ lạnh lùng. Lăng Vân Triệt đối với tỷ tỷ an ủi nghĩa là phu quân vô tình. Hoàng thượng như thế nào có thể chịu được?” Hải Lan lắc đầu, tiếc hận không thôi: “Lăng Vân Triệt thật sự là đáng thương”.

“Đáng thương sao?” Như Ý cười: “Hải Lan, mấy ngày nay, cuối cùng ta cũng mơ thấy những người đã chết đi, Phú Sát Lang Hoa, Cao Hi Nguyệt, Kim Ngọc Nghiên, Bạch Nhị Cơ. Hắn và chúng ta đấu đá cả đời, cuối cùng cũng là người đáng thương. Nhưng mà, ai sẽ đáng thương cho các nàng ấy đây, rồi ai đáng thương cho chúng ta đây?”

Rõ ràng Hải Lan có chút thương xót nhưng lại không chịu yếu thế: “Nếu nói đáng thương thì ai lại không đáng thương cơ chứ? Ai kêu chúng ta sinh ra ở nơi này. Tỷ tỷ, nếu tỷ tỷ thương hại hắn thì so với hắn, tỷ tỷ lại càng đáng thương hơn mà thôi. Cho nên, tỷ tỷ hạ lệnh giết Lăng Vân Triệt là điều không thể tốt hơn”.

Thân thể Như Ý chỗ nào mà không đau, nàng run tay, đẩy tay Hải Lan ra, lãnh đạm nói: “Ta sẽ không làm chuyện này”. Nàng hít sâu một hơi: “Lăng Vân Triệt là một người tốt”.

Thanh âm Hải Lan bén nhọn như giống cắt qua bầu trời xanh: “Lăng Vân Triệt là người tốt. Tỷ tỷ nếu không tiến cung, nếu không phải là Hoàng hậu, gả cho một phu quân như vậy, tuy rằng danh phận thấp một chút nhưng cả đời này cũng không uổng! Nhưng thế sự không thể xoay chuyển, tỷ tỷ là Hoàng hậu, giữ được chính mình thì cũng phải hy sinh được người khác!”

Như Ý nhìn nàng kích động, bỗng nhiên hiểu được điều gì, nàng dần dần yếu đuối, cúi đầu thì thào: “Hải Lan, khi nào thì chúng ta mới có thể giống người bên ngoài cung, là người bình thường mà thôi. Không phải ở nơi này, ngày qua ngày điên cuồng”.

Hải Lan không tiếng động nghẹn ngào, đến gần Như Ý, vuốt ve mái tóc của nàng. Nàng ôm Như Ý, bỗng nhiên nhớ tới một câu thơ: “Hợp hôn thượng biết khi, uyên ương không riêng túc”.

Nàng thương xót nhìn Như Ý nhưng tâm ý lại vững vàng như bàn thạch.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 20

VÂN ĐI VÂN VÔ TUNG

* * *

Có tiếng bước chân nhẹ nhàng, cẩn thận né qua những vật dơ bẩn thối rữa dưới đất, cố nén sự ghê tởm, kiêng kị mùi hôi thối trong ngục. Đã bao lâu rồi, không đặt chân đến nơi lạnh lẽo này. Mà mỗi một bước, đều gợi lên trong trí nhớ không sung sướng gì của nàng.

Nàng dừng lại, cởi áo choàng màu tím của cung nữ xuống, đem thắt lưng của cung nữ cất vào trong, nhìn về phía ngoài cất cao giọng nói: “Ta phụng mệnh tiểu chủ đến thăm người trong ngục, các ngươi ở bên ngoài hầu hạ đi”.

Ở xa xa có tiếng người dạ thưa phía sau, đáp ứng ân cần nói: “Xin hãy cẩn thận”.

Lăng Vân Triệt nghe tiếng nàng kia đi tới, khăn tay ở chóp mũi nhẹ nhàng giơ lên, cánh tay bỏ xuống một cái hộp có nước sơn màu hồng, lấy ra một bình rượu, một bát mì nóng cùng nấm Khẩu Bắc và cải trắng.

Nàng nhẫn nại không quan tâm đến mùi hôi, ôn nhu nói: “Vân Triệt ca ca, là ta”.

Xưng hô ngày cũ bỗng hiện về trong trí nhớ ôn nhu mà mông muội của hắn. Trong lòng hắn khẽ run lên, rất nhanh sau đó bị ý niệm chua xót cùng oán hận nhuộm dần, hắn chống đỡ thân thể đau đớn, chậm rãi đứng thẳng người lên. Chỉ là những động tác đơn giản nhưng đối với Vân Triệt, sau khi bị thương nặng mà nói quả thật vô cùng gian nan. Hắn mất thật nhiều khí lực, giãy dụa ngồi thẳng, nhìn người trước mặt, định thần nói: “Là ngươi?”. Hắn lạnh lùng: “Thận Hình tư khổ cực, Lệnh quý phi nương nương tôn quý, sao có thể đặt chân đến đây chứ?”

Yến Uyển mềm nhẹ nói: “Vân Triệt ca ca, ta biết huynh chịu khổ”. Nàng miễn cưỡng mỉm cười: “Mặc dù nơi này bẩn thỉu nhưng kể từ sau khi a mã mất, gia đạo gặp gian nan, ta cũng không phải chưa trải qua hoàn cảnh này”.

Ánh mắt Vân Triệt cực điềm đạm, nhìn khuôn mặt tươi tốt của nàng, tự dưng thấy nàng cúi đầu.

Yến Uyển lấy ra trong tay áo một cái bình sứ nho nhỏ, đưa tới bên cạnh hắn, lại nhanh chóng lùi về phía sau, tránh va chạm vào thân thể không sạch sẽ của hắn, thân thiết nói: “Ta biết huynh bị dùng trọng hình, đây là ta thay Vương Thiềm đi tới đây. Nghe nói bọn họ làm thái giám... Đã trúng một đao kia, đều... Đều dùng thuốc này mới mau...”

Nàng nói cố gắng tránh đụng vào chỗ đau của hắn. Nàng thấy Vân Triệt không trả lời, cũng không nhìn bình thuốc kia, chỉ phải tìm chuyện khác nói: “Huynh vẫn thích sạch sẽ như vậy, rơi vào hoàn cảnh này, còn thay được xiêm y sạch sẽ”.

Vân Triệt phủi phủi áo dài nguyệt lam trên người, đạm mạc nói: “Ta vốn sạch sẽ nhưng lại bị người khác làm dơ bẩn. Nương nương cũng biết như vậy có phải hay không?”

Yến Uyển vẫn duy trì ôn nhu, tươi cười nói: “Huynh rơi vào thế khó xử, ai mà không biết. Chỉ hận Hoàng thượng vẫn nghi ngờ nên huynh mới chịu nhiều nhục hình như vậy”. Nàng hai tay nâng bát mỳ sợi lên, thiết tha nói: “Ta tự mình xuống bếp làm bữa ăn sáng, đều là món mà ngày trước huynh thích nhất, huynh mau nếm thử đi”.

Vân Triệt nhìn nàng, thần sắc bất hòa: “Lúc trước thích, nay chưa hẳn đã thích. Chỉ là khiến Quý phi nương nương đêm khuya thay đổi y phục cung nữ, tự mình đến đây, chắc không phải chỉ vì đưa chút thức ăn. Vẫn biết ta sẽ bị xử tử nên nương nương đến đây đưa tiễn từ biệt ta sao?”

Yến Uyển nghe vậy liền ngẩn người ra, nước mắt rơi xuống: “Huynh đúng là người sảng khoái, không sợ kiêng kị”. Nàng đưa chung rượu vàng đến bên môi hắn, Vân Triệt quay đầu không để ý tới, nàng cũng không để ý, nhất thời ngửa đầu hét lên, đôi mắt đỏ hồng nói: “Ta đã dò xét lời nói Hoàng thượng, huynh đã phạm vào điều kiêng kị của nam nhân, chết là điều không thể nghi ngờ. Hôm nay ta liều chết để đến đưa tiễn huynh. Năm đó huynh và ta cùng bước vào Tử Cấm Thành. Nay huynh rơi vào đường cùng, ta liền đến đưa tiễn huynh, cũng coi như trọn một đoạn tình nghĩa”.

“Tình nghĩa sao?” Hắn nhẹ nhàng xua tay, nheo mắt nhìn nàng nói: “Quý phi nương nương cao cao tại thượng, ta đã trở thành nô tài. Sao dám cùng nương nương nói đến tình nghĩa ngày cũ, chẳng phải sẽ làm bẩn thanh danh của nương nương sao?”

Yến Uyển nhìn hắn, một giọt lệ lăn qua trong đôi mắt đẹp của nàng, rồi chợt rơi xuống: “Vân Triệt ca ca, đến phút cuối cùng huynh vẫn còn hận ta như vậy sao?”

Vân Triệt cười đến cực điềm đạm: “Ta vì cái gì mà muốn hận nương nương? Là vì nương nương đã hại ta người không ra người, quỷ không ra quỷ ư?”

Cổ họng Yến Uyển bị kiềm hãm, trong lòng quặn đau, cơ hồ không thể đứng dậy nổi. Vân Triệt ho khan, nghe tới càng kinh tâm. Hắn mạnh mẽ, nhịn đau nói: “Nương nương chờ một chút”.

Dưới chân Yến Uyển bị kìm hãm, không biết sao lại dừng bước chân, cũng không quay đầu, nhìn nàng mang khuôn mặt bi thương tiều tụy. Nàng có chút chột dạ: “Còn muốn nói gì nữa sao?”

Vân Triệt cười: “Nương nương đến tận đây, vốn là không có lời nào để nói. Nhưng là Yến Uyển ở trong lòng ra, ta còn nhớ rất rõ hình dáng đó. Đáng tiếc, Yến Uyển kia đã sớm mất rồi”.

Trong mắt Yến Uyển đau xót, chỉ thấy trước mắt mông lung mờ mịt: “Nếu biết không còn thì giữ lại làm gì? Bổn cung nói cho huynh biết, Yến Uyển đó vẫn là Yến Uyển, chưa bao giờ thay đổi, chỉ là do huynh không nhìn rõ mà thôi”.

Vân Triệt thở dài: “Đúng vậy! Yến Uyển trước đây và bây giờ không khác gì nhiều. Người ta luôn quý trọng là Yến Uyển trong lòng ta”. Một tay hắn đặt lên ngực, một tay vịn cánh cửa gỗ, trầm hoãn nói: “Có một vật ta đã đưa cho Yến Uyển trong lòng ta, nương nương không phải là nàng ấy, ta có nên đem vật đó ra không?”

Trong lòng Yến Uyển gắt gao, chỉ nghiêm nghị nói: “Vật gì?”

Vân Triệt không nói gì, chậm rãi mở tay ra, trong đó có một cái nhẫn hồng ngọc, tỏa ra ánh sáng nhạt u ám khô khan: “Cuộc đời ta chỉ có vật này. Tuy rằng năm đó túng thiếu nhưng ta đem hết toàn lực để tặng cái này cho nữ tử mà ta từng âu yếm. Nay cảnh còn người mất, cái nhẫn này không xứng đôi với nàng, không bằng ta sẽ mang đi, cùng ta chôn dưới đất vàng”.

Nước mắt Yến Uyển từ trong hốc mắt rơi xuống. Nàng ngửa mặt lên trần nhà, bức bách chính mình thu nước mắt về. Nàng chịu đựng nỗi đau, nói giọng khàn khàn: “Cái nhẫn này đối với huynh quan trọng đến vậy sao?”

Đáy mắt hắn chứa thâm tình: “Hơn mười năm tang thương, chỉ có vật này không thay đổi, có thể nào lại không trân trọng chứ?”

Có một tia ôn nhu xuất hiện trong đáy lòng mềm mại, nhẹ nhàng lan tỏa. Hai đứa nhỏ ngây ngô vô tư, là thanh mai trúc mã, cuối cùng trải qua thời gian ma luyện, mỗi một lần nhớ lại đều mơ hồ chạm vào nỗi đau. Nhưng chỉ có nàng biết, như thế nào là vui mừng qua từng ngày. Nàng không chịu quay đầu lại, trầm giọng nói: “Bổn cung không cần! Hoàng thượng đều ban thưởng đồ tốt cho bổn cung! Bổn cung cần gì cái nhẫn đá đó, ta sẽ thành toàn nguyện ước của huynh!”

Lăng Vân Triệt cố hết sức cúi người xuống, trịnh trọng hành lễ: “Lệnh quý phi thành toàn, ta có chết cũng không oán hận. Lăng Vân Triệt ta tạ đại ân của Lệnh quý phi”.

Lời nói của hắn chung quy như trở thành những mũi nhọn lợi hại, sinh sôi chui vào đáy lòng mềm mại mà đau đớn của nàng. Nàng quay đầu nhìn lại chỉ thấy ánh đèn dầu nhỏ như hạt đậu hắt ra từ Thận Hình tư, tàn diễm lay động, rốt cục cũng vô thanh vô tức đi ra. Yến Uyển rơi nước mắt lã chã, nàng chịu không nổi rùng mình một cái, nắm chặt áo choàng màu tím trên người, không tiếng động rời đi.

Hải Lan cùng Tam Bảo lẳng lặng nhìn bóng dáng Yến Uyển rời đi, đáy mắt hiện lên một tia hung ác nham hiểm, lạnh lùng nói: “Ngươi nên nhớ kỹ, trước khi Lăng Vân Triệt chết, Lệnh quý phi có đi gặp hắn”.

Vẻ mặt Tam Bảo phẫn sắc, dùng sức gật đầu. Hải Lan đạm mạc không có một tia hào hứng: “Đi thôi”.

Nàng đi tới trước cửa Thận Hình tư, hai thị vệ đang mệt mỏi nhìn thấy Hải Lan, chỉ thấy nàng đẹp đẽ thanh lệ, liền nhảy dựng, cúi đầu khom lưng: “Ngài là...”

Tam Bảo cất cao giọng nói: “Đây là Du phi nương nương”.

Hai thị vệ kia không ngừng thỉnh an nói: “Du phi nương nương vạn an. Nương nương sao lại đến nơi bẩn thỉu này ạ?”

Hải Lan nhắm mắt, tay cầm lò sưởi, thản nhiên nói: “Lăng Vân Triệt sao rồi?”

Có tên thị vệ cười làm lành nói: “Vừa rồi có cung nữ Vĩnh Thọ cung đến gặp hắn, Du phi nương nương cũng dời bước tôn giá đến đây sao?”

Lời còn chưa dứt, trên mặt tên thị vệ kia đã trúng một tát, Tam Bảo nói: “Ngươi có thân phận gì mà cũng dám hỏi chuyện riêng của Du phi nương nương”.

Thị vệ kia bị đánh, liền cúi đầu, vẻ mặt đau khổ nói: “Nô tài không dám! Nô tài không dám!”

Mí mắt Hải Lan khẽ nâng, thanh âm của nàng tuy nhẹ nhưng lại lọt vào tai rõ ràng: “Bổn cung là phụng mệnh Hoàng hậu nương nương đến đây. Phải nhớ kỹ, không được nhiều lời”.

Thị vệ kia làm sao còn dám lên tiếng, mở cửa cho Hải Lan đi vào.

Trong ngục ẩm ướt, Tam Bảo giúp đỡ Hải Lan từng bước vững chắc tiến vào. Lăng Vân Triệt vừa rồi mới trải qua một phen, dĩ nhiên tác động đến chỗ bị thương trên người, đang ngồi trên đống cỏ khô nghỉ tạm.

Hắn thở khó khăn, mang theo hơi thở gần chết, làm cho trong lòng người ta lên men. Giây lát, hắm cảm thấy trước mắt sáng ngời, một nữ tử đầu đầy thúy ngọc, châu quang hoa diệu, đừng ở ngoài cửa lẳng lặng không nói.

Hắn nheo mắt, hình như có chút không tin được: “Du phi nương nương?”. Hắn cũng mỉm cười lạnh nhạt rất nhanh: “Du phi nương nương rất ít mang lễ phục nghiêm trang như vậy, đêm đi đến đây chắc là muốn cho người bệnh tật nhớ rõ”.

Hải Lan cười nhợt nhạt: “Sắp chết nhưng không hồ đồ, cũng không uổng ta đến nơi này gặp ngươi”. Nàng nhìn bốn phía xung quanh: “Lệnh quý phi vì ngươi mà tới nơi dơ bẩn này coi như nàng ta đối với ngươi cũng có một phần tâm ý”.

Vân Triệt trở thân mình: “Theo như lời Du phi nương nương nói vì vi thần làm tổn thương Hoàng hậu nương nương cho nên thấy bất công. Rõ ràng năm đó, vi thần có tư tình với Lệnh quý phi, kết quả lại làm bẩn danh dự Hoàng hậu nương nương”.

Hải Lan ngưng mắt nhìn Lăng Vân Triệt: “Ngươi biết phải làm gì chứ?”

Vân Triệt bình tĩnh nhìn lại, thản nhiên: “Vi thần hiểu được. Chỉ có vi thần chết đi thì Hoàng hậu nương nương mới không xảy ra việc gì”.

Hải Lan nhẹ nhàng nói: “Tính ngươi thông minh. Nguyên lai ta và tỷ tỷ thân thiết đồng tâm với nhau, giờ mới biết ngươi cũng vậy”.

Vân Triệt cười khổ: “Du phi nương nương ở bên cạnh Hoàng thượng nhiều năm, cũng biết rõ tính tình Hoàng thượng. Điểm ấy, vi thần cùng với nương nương giống nhau”.

Hải Lan phất nhẹ tay một cái, thương hại nói: “Cho nên, ngươi cũng biết ngươi tuy rằng phải chết nhưng cũng không thể tự sát. Rượu độc cùng với đao kiếm, ta đều không thể ban cho ngươi”.

Môi Vân Triệt khẽ run lên, chợt lạnh nhạt: “Nếu vi thần tự sát, liền sẽ mang tội danh tự sát. Nếu vi thần sợ tội mà tự sát thì Hoàng hậu nương nương cũng không rửa được oan ức”.

Khóe miệng Hải Lan nở nụ cười ngày càng nham hiểm: “Ngươi thật thông minh. Cho nên lần này ta đến là phụng ý chỉ của tỷ tỷ, muốn ban thưởng cho ngươi thăng quan tiến chức, một đường tạm biệt”.

Vẻ mặt Vân Triệt có một cái chớp mắt ngưng trệ, phất tay áo đứng dậy, vẫn duy trì vẻ đoan chính trên khuôn mặt: “Lăng Vân Triệt hèn mọn, vì Hoàng hậu nương nương mà chết, nghĩa bất dung từ. Vân Triệt chết đi, đều không phải là có tội, chỉ vì rửa sạch nghiệp chướng của bản thân, báo đáp tình cảm tri ngộ của nương nương”.

Hải Lan vuốt cằm, như ngày thu chuồn chuồn chạm xuống mặt nước gợn sóng: “Lời nói này ta sẽ chuyển đến Hoàng thượng. Ngươi đã muốn nhận hết chi nhục tôn nghiêm, nếu có thể chết đi, trong lòng Hoàng thượng sẽ chán nản, tự nhiên sẽ không giận chó đánh mèo lên tỷ tỷ”.

Vân Triệt mỉm cười lạnh nhạt: “Vậy thì cái chết của vi thần đã có giá trị. Đa tạ Du phi nương nương thành toàn”.

Miệng Hải Lan thật sự nghiêm nghị: “Ngươi phải nhớ kỹ, là Hoàng hậu nương nương thành toàn cho ngươi”.

Vân Triệt quỳ lạy: “Nô tài đa tạ Hoàng hậu nương nương ân điển, cam tâm nhận lấy cái chết”.

Hải Lan ngẩng mặt mặt, ý bảo Tam Bảo tiến lên: “Động thủ đi, lưu loát một chút để cho Lăng Vân Triệt đi được thuận lợi”.

Tam Bảo đi về phía trước từng bước, tay cũng không dám động, có chút chần chờ nhìn Hải Lan: “Du phi nương nương, chúng ta làm như vậy, Hoàng hậu nương nương nếu biết được, chỉ sợ...”

Khuôn mặt Vân Triệt vốn bình tĩnh như hàn băng ngàn năm nhưng bỗng nhiên như bị ánh Mặt trời chiếu tới, có dấu vết vỡ vụn: “Hoàng hậu nương nương không biết...”

Hải Lan tiến lên từng bước, ánh mắt bình tĩnh gần như tĩnh mịch, nhẹ nhàng chậm chạp nói: “Nhiều lời. Ngươi chết thì tỷ tỷ mới có thể sống tốt được”.

Vân Triệt rũ mắt xuống: “Kỳ thật thật sự là tiếc hận, vi thần cũng thực sự sợ hãi chấm dứt tính mạng mình. Bởi vì một khi chết đi, những chuyện nhớ rõ trong nhiều năm qua đều hoàn toàn hóa thành hư ảo”. Hắn ngửa mặt giống như hứng lấy sương sớm trên lá sen nói: “Mấy ngày nay thân thể đau xót bên trong, vi thần luôn nhớ tới Hoàng hậu nương nương lúc còn ở lãnh cung, lúc còn nghèo khó mà dung nhan tuyệt vọng. Cho nên vi thần không bao giờ nghĩ nương nương lại rơi vào hoàn cảnh khốn đốn đó lần nữa”.

Đáy mắt Hải Lan hiện lên một chút không đành lòng, ôn nhiên nói: “Thế sự thê hàn, ngươi nhiều lần cứu trợ tỷ tỷ, tỷ tỷ đều nhớ rất rõ”.

Vân Triệt cười: “Vậy cũng tốt. Vi thần suy nghĩ, vi thần không có con nối dòng, cha mẹ mất sớm, huynh đệ vì nghĩa khí mà tự sát, thê thất lại cùng vi thần cách tuyệt, vì vậy khi vi thần chết đi, sẽ không liên lụy nhiều người. Thế gian này người có thể nhớ rõ vi thần nhiều nhất, chỉ có Hoàng hậu nương nương”.

Tam Bảo càng thêm không đành lòng, cơ hồ muốn rơi lệ, nói: “Du phi nương nương, chúng ta có nên nghĩ lại có cần dùng cách này không ạ?”

Hải Lan hít sâu một hơi, không có một tia do dự nói: “Việc đã đến nước này, sớm đã không có đường rút lui, càng không có đường quay về. Tỷ tỷ đã sớm nói qua, ta với nàng cùng tâm với nhau, ý của tỷ tỷ chính là ý của ta”. Nàng liếc Tam Bảo một cái, ánh mắt không chút ấm áp, lạnh lùng nói: “Tam Bảo, ngươi phải nhớ, ai là chủ tử của ngươi, ngươi nên vì ai mà hết sức tận tâm”.

Tam Bảo ngưng thần giây lát, cắn chặt răng, đỡ lấy cánh tay Lăng Vân Triệt, đôi mắt có chút nước, cung kính nói: “Xin mời ngài”.

Vân Triệt cố hết sức nhếch môi: “Du phi nương nương, vi thần nói những lời đó đều không phải là muốn trốn tránh cái chết, mà là cảm thấy chết có điều giá trị”. Hắn vô cùng trịnh trọng, khom người nói: “Du phi nương nương, thỉnh cầu nương nương đem những lời sắp chết của vi thần, nói cho Hoàng hậu nương nương biết. Thỉnh Hoàng hậu nương nương tự trân trọng bản thân, nếu không, thế gian này, ngay cả người có thể nhớ rõ vi thần cũng không còn nữa. Như vậy, vi thần chết mới có ý nghĩa”.

Đôi môi Hải Lan hơi phát run, nghiêm mặt nói: “Ngươi nói như vậy nếu Hoàng thượng nghe được thì thật sự an nguy tỷ tỷ càng nghiêm trọng gấp trăm lần. Danh dự của Trung cung có thể nào để ngươi làm tổn thương như vậy sao?” Lời nói của nàng nghiêm nghị nhưng cuối cùng nàng vẫn thở dài một tiếng: “Thôi, ta sẽ nói lại lời của ngươi nói. Dù sao, ta cũng giống như ngươi, chỉ hy vọng tỷ tỷ mạnh khỏe không việc gì”.

Ý cười Vân Triệt cảm kích: “Đa tạ ý tốt của Du phi nương nương”. Hắn xúc động thở dài: “Vân Triệt cả đời cơ khổ, luôn chịu ủy khuất. Nếu không có Hoàng hậu nương nương đưa vi thần ra khỏi nơi nước bùn, vi thần sẽ không thể có một ngày vui vẻ. Bây giờ phải chết, cũng là nhiều năm hiểu ý nhau”.

Nghi hoặc tích tụ nhiều năm bỗng nhiên dâng lên trào ra, Hải Lan biết hắn sắp chết, nhưng hắn phải chết không thể nghi ngờ, những lời này không hỏi, chỉ sợ rốt cuộc không có được đáp án. Nàng bảo Tam Bảo cho đám người lui ra ngoài cửa, nhẹ giọng hỏi: “Kỳ thật ta vẫn muốn hỏi, ngươi đối với tỷ tỷ, rốt cuộc là vân văn như ý? Là thật tâm nhớ tỷ tỷ...”. Nàng do dự một lát: “Hay là nghĩ tỷ tỷ chính là Ngụy Yến Uyển thứ hai?”

Ánh mắt hắn trong suốt, có thể nhìn thấy nghi hoặc lo sợ chính mình mà khuôn mặt bất an: “Yến Uyển là mối tình thời thiếu niên của vi thần, nay nghĩ lại mà kinh sợ. Mà Hoàng hậu...”. Bỗng nhiên hắn cười: “Du phi nương nương, người có tin tưởng có loại tình cảm còn vượt qua tình yêu nam nữ không?”

Trên mặt Hải Lan không hề che giấu sợ hãi cùng lảnh tránh: "Vậy có đáng sợ hay không?

Ý cười Vân Triệt thản nhiên: “Vi thần không biết nhưng nhiều năm qua tới nay, vi thần gặp được nhiều điều vui mừng hơn lo sợ, cho nên cuộc đời này cũng không uổng”.

Hải Lan xưa nay tâm tư trầm tĩnh, giờ phút này thần sắc có chút hồ đồ, thật là khó hiểu. Một lát sau, nàng lắc đầu nặng nề: “Ta không tin”.

Vân Triệt khoan dung cười: “Vi thần biết nhiều người cũng không tin nhưng Hoàng hậu nương nương sẽ hiểu được.”

Hải Lan giật mình tại chỗ, chấn động đến cực điểm, si ngốc thật lâu không thể nói gì, hồi lâu, nàng rốt cục chậm rãi nói: “Mặc dù ngươi nói ta không hiểu lắm, cũng không phải là tin tưởng, cuối cùng ta nghĩ đến, nam nữ trong lúc đó cũng không có tình cảm như vậy, nhưng có lẽ ngươi thật lòng. Chỉ vì những lời này của ngươi nên ngươi còn có điều gì chưa làm xong, ta đều sẽ đem hết toàn lực thay ngươi đi làm”.

Vân Triệt khẽ lắc đầu, sờ soạng trong tay áo lấy ra một cái nhẫn bảo thạch ở trong lòng bàn tay, bình tĩnh nói: “Đây là vật nhiều năm trước vi thần đã đưa cho Yến Uyển”.

Hải Lan thấy việc có chút ngoài ý muốn, cũng rất mau trấn định: “Thấy nàng ta có đeo vài lần, tự hỏi nàng sao lại đeo vật không đáng giá tiền, nguyên lai có một đoạn chuyện xưa như vậy”.

Vân Triệt khổ sở nói: “Cuối cùng nàng ta còn có tâm”. Hắn nhìn Hải Lan thật lâu: “Vật này, xem như là tín vật đính ước giữa vi thần và Yến Uyển. Còn dùng hay không dùng, đều giao cho nương nương”.

Hắn mỉm cười: “Vi thần sắp chết, nương nương còn sống. Phiền nương nương chăm sóc cho Hoàng hậu nương nương”. Hắn ngưng thần một lát, khó khăn mở miệng: “Vi thần biết, chuyện này không thể không liên quan tới Yến Uyển. Nhưng mong nương nương hãy tha thứ cho nàng ấy một lần”. Hắn cắn răng một lát: “Nếu sau này nàng ấy có tâm thuật bất chính thì vi thần cũng không dung tha cho nàng. Cái nhẫn này, vẫn có tác dụng”.

Đôi mắt Hải Lan gắt gao nhìn chằm chằm vào góc tường, giống như muốn chui vào bức tường. Thật lâu sau, rốt cục nàng cũng nặng nề gật đầu, không muốn đối mặt với Lăng Vân Triệt: “Ta nghe ngươi lần này”. Vừa nói vừa phân phó: “Tam Bảo! Mau lên! Đừng để đêm dài lắm mộng!”

Vân Triệt thập phần phối hợp, gian nan bước lại cái băng ghế dài dùng để hành hình. Cái băng ghế rộng bốn thước, dài bảy thước, vừa đủ cho một người nằm xuống. Băng ghế này đã dùng nhiều năm nên lưu lại không ít dấu vết dơ bẩn, trong cung không biết bao nhiêu cung nhân đã chết trên băng ghế dài này. Hải Lan liếc mắt một cái, tự dưng có chút ghê tởm, mặt trên ghế rõ ràng có dấu vết của đám ngươi giãy dụa, mồ hôi, nước tiểu tích tụ và bị dây thừng chèn ra vết máu. Vân Triệt cũng không để ý, hắn nằm thẳng trên đó, giống như nằm trên tháp cao, thong dong mà an nhàn, giống như cáo biệt cuộc sống đầy phức tạp thống khổ, rốt cuộc cuối cùng cũng đã được nghỉ ngơi.

Tam Bảo phân phó tiểu thái giám đi lấy cái dây thừng to bằng ngón cái, trói chặt thân thể Vân Triệt, ghé vào lỗ tai hắn nói nhỏ: “Xin lỗi ngài. Sau này hằng năm nô tài sẽ đi dập đầu thắp hương cho ngài”.

Vân Triệt thản nhiên mỉm cười: “Động thủ đi. Sau này nhờ ngươi hãy vì Hoàng hậu nương nương mà tận tâm”.

Tam Bảo dạ thưa một tiếng, quay đầu đi chỗ khác, lấy tay áo xoa nước mắt, quay lại dặn dò đám thái giám nói: “Động thủ đi, hãy làm cho Lăng đại nhân đi thống khoái một chút! Đừng cọ xát nhiều mà khó chịu”.

Đám thái giám lưu loát đem giấy vàng đắp lên mặt Vân Triệt, Tam Bảo đang hớp một ngụm nước muốn phun lên mặt hắn, hoảng hốt nghe thấy thanh âm của Vân Triệt trong miệng thốt ra, Tam Bảo liền lấy giấy lên nói: “Ngài còn có tâm nguyện gì chưa xong, nô tài nhất định sẽ thay ngài đi làm”.

Thần sắc Vân Triệt cực yên bình, nhắm mắt ngưng thần, hàm chứa ý cười, nhẹ giọng nói: “Thơm quá! Là hoa mai bên ngoài đang nở ư?”

Tam Bảo gật đầu nói: “Trước khi vào đây, có nhìn thấy mai vàng bên ngoài nở mấy đóa”.

“Chỉ tiếc, trời giá rét, gió lớn, ta không thể vì Hoàng hậu nương nương bẻ một cành hoa mai đưa tiễn”. Vân Triệt thỏa mãn gật đầu: “Năm sau nếu có bái tế ta, thì nhớ mang một nhành hoa mai là tốt rồi”. Hắn dừng nói, mặc cho giấy vàng cùng nước dính trên mặt hắn.

Có chút nước ở khóe mắt, nhịn không được nữa, chậm rãi rơi xuống. Thật lâu sau, rốt cục đã không có tiếng động. Hải Lan quay đầu đi, tờ giấy vàng ướt đẫm kia vẫn nằm trên khuôn mặt Lăng Vân Triệt, buộc vòng quanh thân thể hình dáng của hắn. Hình dáng kia như mặt trời hạ xuống núi, tư thái trầm phục. Hắn chung quy đã chết như nàng mong muốn.

Như Ý nghe được tin tức, cũng không có nhiều cảm xúc, mặc cho Hải Lan quỳ gối trước mặt nàng, chậm rãi kể rõ chân tướng.

Hải Lan nói xong, hết sức cẩn thận, một chữ cũng không che giấu. Nàng quỳ trên mặt đất, ngửa đầu nhìn Như Ý, nhìn khuôn mặt bình tĩnh của Như Ý, nàng có chút bất an, chỉ nhẹ giọng gọi: “Tỷ tỷ”. Thanh âm của nàng lớn hơn một chút: “Muội tự hỏi lòng vì tỷ tỷ, muội không có làm sai”.

Như Ý mỗi lần nói ra một chữ như bị dao sắc bén cắt vào cổ họng nhưng vẫn ung dung dịu dàng: “Hải Lan, ta sớm đã nói trước, muội làm chuyện này cũng như tự ta làm vậy”.

Nàng cứ bình tĩnh thong dong như vậy, Hải Lan ngược lại lại thấy sợ hãi. Nàng muốn Như Ý quở trách nàng, phẫn nộ nàng, khóc trước mặt nàng. Nhưng đối mặt với Như Ý bình thản đến vậy, nàng cư nhiên sợ hãi không biết nói gì. Hải Lan cầm tay nàng nói: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ không phải cảm thấy muội làm sai sao?”

Như Ý ảm đạm ngồi, nàng không thể cử động, không thể khóc, không thể giãy dụa. Như Ý chỉ buồn bã cười khổ: “Muội tốt với ta như vậy thì sao sai được? Lăng Vân Triệt lại càng không sai”.

Hải Lan giật mình kêu: “Tỷ tỷ..”. Trên mặt Hải Lan buồn rầu ngày càng nặng, lo sợ không yên gọi: “Tỷ tỷ, nếu tỷ tỷ mất hứng cứ mắng muội, đánh muội đi. Tỷ tỷ... Tỷ tỷ đừng cười... Tỷ tỷ đừng...”. Nàng sợ hãi đến cực điểm, lo sợ nghi hoặc nhìn Như Ý, vội vàng nói: “Tỷ tỷ, hắn cũng đã chết, tỷ tỷ nói thật cho muội biết một câu đi, rốt cuộc tỷ tỷ đối với hắn có phải là tư tình?”

Như Ý vuốt ve mặt mình, tay nàng cứng ngắc cứ như không phải của mình, chậm rãi va chạm vào da thịt, mới cảm thấy thịt trên mặt mềm mại, nàng như lầm bầm: “Ta đang cười sao? Sao ta không biết nhỉ?”. Nàng thẫn thờ quay sang nhìn khuôn mặt sắp khóc của Hải Lan, bên môi nở nụ cười: “Hải Lan, cả đời này của ta, người làm cho ta cảm thấy nóng lạnh chỉ có Hoàng thượng. Nhưng ở thời khắc ta lạnh thấu xương, làm cho ta cảm thấy ấm áp chỉ có muội và Lăng Vân Triệt”.

Hải Lan không còn sức, cúi đầu buông xuống: “Tỷ tỷ, muội cùng với tỷ tình cảm nhiều năm. Nguyên lại ở trong lòng tỷ, muội cùng hắn bất quá cũng chỉ là người bình thường. Tỷ tỷ, muội không biết muội nên cao hứng hay là khổ sở đây. Hắn làm hại danh dự của tỷ tỷ. Tỷ tỷ, hắn...”

Hải Lan nhìn Như Ý tái nhợt như tuyết, không dám nói gì thêm. Ánh mắt Như Ý lạnh băng bình tĩnh nhưng Hải Lan lại kinh hãi, hoảng sợ thất sắc. Thanh âm Như Ý cực nhẹ: “Hải Lan, ta và muội nhiều năm dựa vào, Lăng Vân Triệt cũng giúp đỡ lẫn nhau. Không quan hệ tình yêu, vốn là hiểu nhau, Hải Lan, ta cứ nghĩ rằng muội đã hiểu được. Cũng không nghĩ, muội sẽ hỏi như vậy”.

Môi Hải Lan run run, ánh mắt nàng mở to, cơ hồ nước mắt rơi lã chã: “Tỷ tỷ, nơi này chỉ có muội và tỷ tỷ, tỷ tỷ cứ khóc đi, cũng không có ai biết”. Nàng bước lên hai bước, ôm lấy chân Như Ý: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ đừng cười như vậy, muội sợ lắm”.

Như Ý giống như nói mê, mang theo ý cười như sắc sương mù, nhẹ nhàng nói: “Ta không sao, có gì mà phải khóc chứ?”. Nàng khoát tay, mạnh mẽ chống đỡ thân thể vô tri vô giác đứng lên: “Ta đi nghỉ một chút, muội đi về trước đi”.

Nàng đứng dậy, dưới chân liền trượt ngã, tay nàng đánh mạnh vào hoa lê mộc hạc khiếu lưu Vân Trường trên bàn, hoa lê mộc tính kiến cố, va chạm xuống dưới đau không thể nói. Hải Lan không kịp đỡ, Như Ý dĩ nhiên đứng lên, thật muốn nằm xuống đến nơi nào đó nghỉ một chút. Hải Lan thấy nàng như thế, bản năng định chạy theo nhưng mà dưới chân mềm nhũn, không khỏi bị tê liệt liền ngã xuống.

Như Ý chậm rãi đi vào nội điện, ngồi trên chiếc giường hẹp, thoáng nhìn vào chiếc gương đồng, tự thấy dung nhan mình. Thật sự rất muốn khóc, nhưng nàng không thể khóc, cũng không có nước mắt. Đáy mắt khô cạn như thế, khô cạn cơ hồ muốn vỡ ra nhưng không có một giọt lệ tràn ra. Chỉ có thể dùng hàm răng đang phát run cắn nhanh mà bình tĩnh hờ hững.

Cũng không biết trải qua bao lâu, nàng mới phát hiện đầu ngón tay của mình có chút ấm áp, từng giọt từng giọt, dần dần lan tràn. Nàng đờ đẫn cúi đầu, mới thấy trên đầu ngón tay có máu đỏ tươi. Nàng thật lâu sau mới phát hiện, nguyên lại máu tươi kia đến từ miệng mình, cũng không biết bị cắn nát ra sao.

Đúng, nàng không có nước mắt, cũng không thể rơi nước mắt. Chỉ có thể đổ máu.

Không ai biết, cũng chưa chắc có người hiểu được. Thứ Lăng Vân Triệt cho nàng không phải là tình yêu say đắm nồng ấm từ thuở thiếu thời. Hắn đến bên cạnh nàng như một thân cây, cành lá sum suê nhưng sắc xanh bạc phơ. Vì nàng che gió che mưa nhưng mà nay muốn cũng không có nữa rồi.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 22

PHẬT ÂM KINH TRIỀN TÂM

* * *

Những ngày không có Lăng Vân Triệt là những ngày tĩnh lặng, so với những ngày tang tóc cũng không có gì khác. Như Ý vẫn luôn hoài niệm về những ngày xưa, tự hỏi nếu không có Lăng Vân Triệt thì nàng sẽ vượt qua như thế nào?

Đó là khoảng thời gian rất lâu trước đây rồi, lâu đến mức tựa như một giấc mộng xa xưa, làm cho người ta không rõ nó có tồn tại hay không. Những năm tháng còn ở vương phủ, lúc đó nàng còn trẻ mang theo hình dáng thanh xuân của một nữ tử, đôi mắt thật to, làn da trắng nõn làm rung động lòng người. Nam tử bên người nàng có khuôn mặt chữ điền đẹp đẽ, ánh mắt như màn đêm, cùng tính cách bồng bột nhưng trong sáng, đúng là thiếu niên mang khí chất phong nhã.

Đương nhiên, đôi khi hắn cũng có sự buồn bực ví dụ như chuyện triều chính không vừa ý, ví dụ như Chư Anh tạ thế; Những lúc hắn như thế như trời có mưa bão tối tăm, làm cho người ta sợ hãi hắn, đau lòng hắn, cùng hắn chịu bao cam khổ. Nàng vẫn nghĩ như vậy, nam tử này, là tương lai của nàng, là người mà nàng chung thân, là người mà nàng sinh tử gắn bó. Nhưng cuối cùng, lúc vui vẻ thì có hắn bên cạnh nhưng lúc đau khổ thì không thấy bóng dáng của hắn.

Những năm tháng gian khổ, chỉ có Lăng Vân Triệt ở bên cạnh nàng, im lặng mà chở che. Đó là nửa đời của nàng, nửa đời nhân duyên, nàng luôn ở bên cạnh Hoàng đế, lại chưa từng chú ý phía sau, có một Lăng Vân Triệt vì nàng mà có thể liều lĩnh.

Tình ý của hắn, Như Ý cũng đã sớm biết nhưng không cách nào có thể đáp trả lại một chút. Nàng chỉ đành khắc cốt ghi tâm. Cuộc sống cô tịch, nàng bắt đầu sợ hãi khi trời mưa. Ngày thường Tử Cấm Thành cũng không âm u như vậy, thậm chí còn có vài phần lộng lẫy huy hoàng. Nhưng khi mưa rơi xuống, Tử Cấm Thành như là thế giới bên kia. Mênh mông mờ mịt như là cọ rửa vĩnh viễn bức tường đỏ như máu, mà khi mưa phùn đến, toàn bộ Tử Cấm Thành đều giống như một tên quỷ hồn, ở trong mưa cô đơn mà đứng.

Thật sự, khi còn tuổi trẻ vô tri vô giác, cái gì cũng không sợ. Nay dần dần suy yếu, thì lại sinh ra sợ hãi.

Nàng không có mẫu tộc quyền thế lừng lẫy, không có nữ nhi tri kỷ, con cũng chỉ có duy nhất một người, lại phải đưa đến bên cạnh Hải Lan nuôi nấng. Phu quân, sớm đã không còn. Người như vậy, danh phận Hoàng hậu bất quá chỉ là một cái hư danh, nàng trở nên cô độc.

Ngày hai mươi tám tháng Tư năm Càn Long thứ hai mươi chín, Hãn phi bệnh tật tạ thế mà đi. Như Ý cùng Hải Lan canh giữ linh tiền, nhìn Bát công chúa mặc đồ tang trắng mà khóc kinh thiên động địa, cảm thấy thê thảm, nhìn nhau không nói gì. Đêm hôm đó, ngoại trừ tiếng gió thì màn đêm đều yên tịch. Nàng nhớ lúc Hãn phi mới vào cung, như hoa núi rực rỡ, yêu kiều hoạt bát; Cuối cùng lại tạ thế, thân thể khô gầy.

Bất quá mười năm, Tử Cấm Thành lại có thêm một bộ xương khô của hồng nhan. Nàng trước khi đi không nói một lời, chỉ nhìn chằm chằm vào Bát công chúa thật lâu, không chịu nhắm hai mắt lại. Vẫn là Như Ý hiểu được, nói: “Muội yên tâm, bổn cung cùng Du phi sẽ thay nhau chăm sóc Cảnh Họa”.

Hãn phi gật đầu khó khăn, cuối cùng hồn cũng tiêu tán.

Mà lúc đó, Hoàng đế lại nạp thêm vài phi tần mới, là Phúc thường tại, Bách thường tại, Võ thường tại cùng Ninh thường tại, bốn người đều đang ở tuổi xuân sắc như đóa hoa bốn mùa khai nhụy. Người cũ đi, người mới đến, chưa bao giờ quá tịch mịch. Tháng Mười một năm Càn Long thứ hai mươi bảy, người luôn luôn sủng ái Yến Uyển, lại sinh ra Thập lục a ca.

So với hậu cung, khí tượng tiền triều còn u ám hơn. Tháng Năm năm Càn Long thứ hai mươi tám, Cửu Châu thanh yến bị cháy, nhân lúc đêm khuya, trong điện chỉ có Hoàng đế và Hòa Thân chơi cờ cùng nhau, Hoằng Trú đột nhiên gặp lửa, sợ tới mức tìm đường mà chạy. May có Vĩnh Kỳ sớm phát giác, lập tức bẩm báo Hoàng đế mà đi tránh.

Tháng Giêng năm Càn Long thứ ba mươi, Hoàng đế quyết ý lại đi nam tuần lần nữa. Ái nữ của Hoàng đế là Hòa Kính công chúa biết được việc này sớm nhất. Lúc đó Hoàng đế cho họa một bức tranh Hiếu Hiền hoàng hậu lúc sinh tiền mang theo niềm thương nhớ vô hạn. Hoàng đế khẽ vuốt bức họa, ai thán không thôi:

"Thành thượng tà dương họa giác ai,

Thẩm viên phi phục cựu trì đài.

Thương tâm kiều hạ xuân ba lục,

Tằng thị kinh hồng chiếu ảnh lai.

(Lược nghĩa:

Bóng xế thành hôm ốc gợi sầu,

Đài ao vườn Thẩm dấu xưa đâu?

Dưới cầu sóng biếc trông đau ruột,

Đây bóng hồng soi thoảng lúc nào?)

Trước đó vài ngày trẫm có đọc được bài thơ của Lục Du ai điếu Đường Uyển, Trẫm cũng muốn tưởng niệm nàng. Lang Hoa, trẫm muốn xin lỗi nàng những chuyện lúc trước, nay muốn cùng nàng nói chuyện một chút nhưng lại không được nữa rồi".

Hòa Kính công chúa rúc vào người Hoàng đế, lộ ra vài phần thần thái của một đứa bé nhỏ tuổi, lả lướt nói: “Hoàng a mã tưởng niệm ngạch nương, ngạch nương đều biết đến”.

Hoàng đế vỗ về Hòa Kính nói: “Trẫm nghĩ qua năm mới sẽ đi nam tuần. Nhưng mỗi lần nghĩ đến ngạch nương con mất ở Tế Nam, trẫm liền cảm thấy Tế Nam là một tòa thành thương tâm, không muốn vào đó nữa”.

Hòa Kính nhìn ai sắc Hoàng đế, không đành lòng, liền khuyên năn an ủi nói: “Trong hai năm qua ở trong cung động tĩnh huyên náo như vậy, trong kinh thành mặc dù còn giấu kín nhưng nhi thần cũng có biết một chút, chỉ là không tiện mở miệng. Hoàng a mã hoài niệm ngạch nương như vậy, một phần là vì không còn được sánh vai với ngạch nương, mặt khác cũng vì Hoàng ngạch nương xử sự có chút kỳ quặc. Vì vậy, Hoàng a mã muốn đi nam tuần giải sầu cũng là điều tốt”.

Hoàng đế bước đi hai bước rồi ngồi xuống: “Hoàng hậu không để ý nhiều đến việc trong cung. Lệnh quý phi coi như là có khả năng. Dung tần tất nhiên cũng tốt... Nhưng cũng không thể so sánh được với ngạch nương con. Trẫm nhìn xung quanh lục cung nhưng cũng hiểu được thật sự hư không là gì”.

Nói như vậy thật sự là thương tâm chi ngữ. Giờ phút này nói ra những lời đó, ngay cả Hòa Kính cũng không khỏi đau buồn. Nhiều loại hoa cẩm tú náo nhiệt vây quanh như vậy, cả hậu cung kiều diễm như hoa, miệng cười nịnh hót nhưng trong lòng Hoàng đế vẫn nhớ nhung nhất là người trước đây và tình cảm trước đây.

Hòa Kính bất giác ươn ướt đôi mắt: “Nhi thần biết, cho nên mấy năm nay cho dù Lệnh quý phi cùng giải quyết lục cung, lại liên tục sinh dục, rốt cuộc Hoàng a mã cũng không ban cho nàng ta chức vị Hoàng quý phi”.

Hoàng đế thản nhiên nói: “Trước giờ ngôi vị Hoàng quý phi chỉ được ban cho người bệnh nặng. Hoàng hậu vẫn còn, tùy tiện cho Ngụy thị phi vị Hoàng quý phi cũng sẽ tổn hại đến thể diện của nàng ấy. Nhưng theo trẫm thấy, vài năm gần đây, con và Ngụy thị có bất hòa, không còn thân mật như trước nữa”.

“Đều là hậu phi của Hoàng a mã, nhi thần thân là công chúa, vốn không nên đi lại thân mật với nhau. Lúc trước hay lui tới với nương nương, cũng bởi vì nàng ấy đối với Khánh Hữu có ân. Nhưng cho dù như thế, cho dù Hoàng a mã có lời khen ngợi Lệnh nương nương, cho dù nhi thần thân cận với nàng ấy thì cũng phải làm sao cho hợp lễ nghi”

Hoàng đế khen ngợi: “Đúng là nữ nhi của Hiếu Hiền hoàng hậu, xử sự công chính, lại sáng suốt để ý”.

Hòa Kính khiêm tốn nói: “Mặc kệ Hoàng ngạch nương thế nào đi chăng nữa nhưng Hoàng a mã vẫn luôn bận tâm đến nàng ấy. Nói đến xuất thân của Lệnh quý phi, rốt cuộc cũng không xứng làm chủ lục cung. Đúng rồi Hoàng a mã, đi nam tuần lần này, Hoàng ngạch nương có cần phải đi không?”

Hoàng đế cũng chần chờ: “Hoàng hậu tự nhiên muốn đi, để nàng ấy ở lại kinh thành có vẻ không hợp với Đế hậu, mà cũng khiến cho người ngoài bàn tán. Dù sao Hoàng hậu thuở thiếu thời cũng ở Giang Nam mà nàng ấy cũng thích vùng Hàng Châu”.

Cuối cùng lời này cũng nói ra, ngay cả Hòa Kính nghe thấy cũng thấy sự thương cảm của Hoàng đế. Hoàng hậu thất sủng, ai ai trong cũng cũng biết, nhưng Hoàng đế rốt cuộc vẫn nhớ tình cảm thời niên thiếu cùng với Hoàng hậu. Có lẽ người ta sắp già, những nhiệt huyết trong lòng cũng sắp sửa thành băng tuyết, mới càng hiểu rõ tình cảm tốt đẹp nhất là tình cảm thời niên thiếu.

Ngày đi tuần lần này vào đúng ngày giỗ lần thứ ba của Lăng Vân Triệt. Vì không tiện nên sáng sớm Như Ý liền đi đến Bảo Hoa điện, lặng lẽ thắp một nén nhang. Bảo Hoa điện chính là nơi tăng nhân cầu phúc ở trong cung, tất cả việc quét nhà, vẩy nước, tạp dịch đều do cung nhân làm. Như Ý đến cũng không thông báo cho chúng pháp sư ở Bảo Hoa điện, chỉ cùng Dung Bội đi trước, lẳng lặng bái Phật, ký thác niềm thương nhớ.

Dung Bội chuẩn bị tất cả mọi thứ, uyển thanh nói: “Từ trước đến nay Hoàng hậu nương chưa từng đến Bảo Hoa điện này”.

Vẻ mặt Như Ý ôn tĩnh: “Lúc trước cứ nghĩ không có sợ hãi, nay mới biết sợ hãi. Tinh thần con người mỏng manh, chỉ có thể dựa vào thần phật mà thôi”.

Lúc đó sắc trời gần sáng, nửa vầng trăng rằm cũng dần biết mất trong đám mây. Chúng tăng nhân chưa nhận được chiếu chỉ nên cũng không dự bị nghênh đón. Như vậy vô câu vô thúc, ngược lại lại được thanh nhàn, Như Ý ngồi một mình dưới Phật đài. Bảo Hoa điện mới nhìn đơn giản tự nhiên nhưng lại ẩn chứa uy hoàng cực hạn. Trong điện phân ra hơn mười trản thanh ngọc hương đăng, dẫn đại cuốn bạch đàn cây mộc hương, hương khí ôn nhuận trầm tĩnh.

Nàng ngẩng đầu lên, lẳng lặng nhìn bức tượng. Vì một mình đến lễ Phật, nàng mặc y phục màu xanh, dùng vàng bạc nhị sắc sợi tơ trên mái tóc. Búi tóc đơn giản, chỉ dùng cánh hoa sen thanh ngọc điểm trên đầu. Lúc đó ánh bình minh vừa lộ ra, chiếu rọi chói mắt, trong không khí mơ hồ có mùi mai vàng xa xa truyền đến. Phía chân trời có mây xanh đậm, cùng sắc mây màu đỏ lửa sắc vén như tầng tầng sa mỏng.

Giống như nhiều năm về trước, là thời điểm bọn họ còn trẻ, Hoàng đế đứng ở dưới hoa thụ xanh mỉm cười. Nàng nhớ như vậy, khe khẽ thở dài. Bỗng nghe có tiếng động phía sau, nàng che giấu ảm đạm rất nhanh, trở lại khuôn mặt ung dung trong trẻo nhưng lạnh lùng như thường; Nàng xoay người nhìn về phía sau, chỉ thấy một lão tăng nhân tay chầm chổi trúc, dọn dẹp dưới bậc Lan Tuyết. Như Ý ngưng mắt một lát, nhẹ giọng nói: “Ngươi là ai?”

Tăng nhân kia hơi hơi ngẩng đầu, nhìn rõ phục sức của nàng, không kiêu ngạo cũng không nịnh bợ, hành lễ nói: “Hoàng hậu nương nương”. Như Ý thấy râu tóc hắn bạc trắng, thần sắc an bình, cũng sinh vài phần thân cận. Tăng nhân kia nghiêm mặt: “Sao hôm nay Hoàng hậu nương nương có hứng thú giá lâm Bảo Hoa điện vậy? Tăng nhân không kịp nghênh đón từ xa, thật sự thất lễ”.

Như Ý thản nhiên cười, dấu không được khóe mắt chứa đầy mệt mỏi: “Bổn cung không muốn quấy nhiễu mọi người, sáng sớm nghĩ đến việc sẽ cùng Hoàng thượng xuất hành nên liền đến khẩn cầu tâm an, cũng là đến cầu lên đường được bình an”.

Tăng nhân kia nói: “Hoàng thượng xuất hành là việc sau này, nhưng việc trước đã qua nhiều năm, Hoàng hậu nương nương vẫn không buông bỏ được vong nhân sao?”

Không biết sao liền nói hết dục vọng. Nàng từ từ nói: “Ấu nữ chết non, ấu tử vẫn chưa ngửi được hơi ấm của cha mẹ mà đã ra đi cho nên ngày đêm vẫn còn treo ở trong lòng”.

Kỳ thật, nàng rất ít nhắc tới việc Cảnh Hủy và Vĩnh Cảnh với người khác. Mặc cho thời gian róc rách trôi qua, chỉ là đem niềm thương nhớ cứ cất giữ mãi ở trong lòng. Như Ý thấy tăng nhân kia diện mạo thương lão, bất giác tò mò: “Trước giờ chưa từng gặp qua sư phụ?”

Tăng nhân quét rác kia ngừng tay, mỉm cười: “Mỗi một lần Hoàng hậu nương nương đến đây ta đều nhớ rất rõ, Lần đầu tiên là năm tiên đế Ung Chính, Hoàng hậu nương nương theo cô mẫu đến đây. Khi đó Hoàng hậu nương nương vẫn là cách cách khuê trung”.

Như Ý từ từ nói: “Đó là chuyện hơn mười năm về trước”.

Tăng nhân quét rác kia mỉm cười thản nhiên: “Ta tu tập được nửa đời người, nhớ rõ lần đầu vào Bảo Hoa điện phụng dưỡng chính là năm Khang Hi thứ năm mươi lăm. Nhiều năm qua, bất quá ta cũng chỉ là một trong mấy trăm tăng nhân tụng kinh ở Bảo Hoa điện mà thôi, Hoàng hậu nương nương tự nhiên chưa từng để ý cũng là điều dễ hiểu”.

Nàng nhẹ giọng cảm thán nói: “Ba triều đại* phồn hoa, sư phụ cũng đã đều trải qua”. Nàng dừng lại, có vài phần do dự: “Từng đọc kinh Phật, có một câu đọc đến là kinh tâm động phách. Câu nói:” Ái dục cho nhân, giống như chấp cự, ngược gió mà đi, tất có thiêu thủ chi hoạn “**. Xin sư phụ chỉ giáo, như thế nào là ân ái của nhân thế?”

(*Ba triều đại là Khang Hi - Ung Chính và Càn Long hay còn gọi là "Khang (Ung) Càn thịnh thế;

** Nghĩa là Phật dạy ái dục đối với người cũng giống như cầm bó đuốc mà đi ngược gió, tất sẽ có họa cháy tay).

Tăng nhân kia mỉm cười: “Tâm niệm tiền căn, không lừa gạt lẫn nhau, ôn tồn đối đãi, chính là ân ái”

Như Ý nghe xong có chút chấn động, nói: “Sư phụ là người trong Phật môn, cũng hiểu được tình yêu nhân thế sao?”

Tăng nhân kia thong dong nói: “Phật tổ thương hại chúng sinh, tình yêu nhân thế để ở trong mắt đáy lòng”. Hắn cau mày giây lát: “Ta đã ở Bảo Hoa điện được năm mươi năm, bất quá là ở nơi thanh tịnh, có khi thờ ơ lạnh nhạt, chỉ cảm thấy chẳng sợ đọc thông vạn cuốn Phật hiệu nhưng ở đáy lòng cũng còn có nghi hoặc”.

Như Ý nhướng mày cười khẽ: “Sư phụ cũng có nghi hoặc sao?”

“Chốn hồng trần và chốn thanh tịnh bất quá cũng chỉ cách nhau một bức tường, tu vi không đủ, tự nhiên có nghi hoặc”.

“Bổn cung nguyện nghe nghi hoặc đó”.

“Chuyện thế gian, tranh giành được thì cứ tranh, không tranh giành được thì không thể tranh giành. Nhưng cái gì gọi là có thể tranh giành? Cái gì gọi là không thể tranh giành? Mà thí chủ yêu cầu, muốn được ân ái nhưng khi ân ái thì muốn tranh đoạt điều gì? Khi nào mới là chừng mực?” Như Ý nhất thời im lặng, tăng nhân giơ nhẹ ống tay áo, thản nhiên nói: “Tranh giành cuối cùng cũng chỉ là hư vô chi tượng. Hợp lại gây ra sinh tử học phúc, khiến cả đời vui mừng nhưng bất quá cũng chỉ là hoa trong gương, trăng trong nước mà thôi, vậy tại sao lại tranh giành chứ?”

Tựa như có trận kinh lôi cuồn cuộn, xuyên thẳng vào trong đầu, vô số chua xót đau khổ xen lẫn vui vẻ tích tụ bấy lâu nay bỗng nhiên hiện ra, không thể ngăn chặn. Nhiều năm qua chống đỡ đau khổ, rốt cuộc đúng là vì cái gì? Người nhà của nàng đã có đủ an ổn, dựa vào dư ân Hiếu Kính Hiến Hoàng hậu cũng đủ để bình an thiên hạ. Ô Lạp Na Lạp thị cũng phải không phải tộc nhân quá xuất sắc, Hoàng đế cũng không quan tâm phá lệ đề bạt, hứa ban chức vị quan trọng. Ngôi vị Hoàng hậu này của nàng, kỳ thật là ưu ái mà ban cho vì không thể dựa vào mẫu tộc như dựa vào núi. Vĩnh Cơ của nàng, đứa con duy nhất cũng không bằng Vĩnh Kỳ xuất sắc, ngày sau nếu có thể trở thành thân vương phú quý, cũng là thanh quý an nhàn.

Nhưng nếu nàng không giãy dụa thì những chuyện phía sau sẽ thế nào? Vĩnh Cơ yếu đuối, tư chất không hơn người. Thuở nhỏ nuông chiều, tính tình lại nhu nhược. Nàng là mẫu thân, nàng cũng hiểu được, dựa vào mẫu tộc là điều không thể, Vĩnh Cơ muốn tự mình đứng vững thật sự là gian nan ngàn dặm. Nàng có thể bảo vệ hắn tới khi nào? Từ lúc mới bắt đầu tính toán, nàng chỉ hy vọng hắn phú quý an nhàn, cả đời không chút gợn sóng.

Nàng bất giác giật mình, giọng nói thì thào: “Bổn cung vẫn tự cho rằng chính mình có thể kiên trì vì cái gì, muốn tốt điều gì nhưng nghĩ lại, kỳ thật bổn cung cũng không có chút thanh tĩnh. Lúc trước bị Tam a ca của tiên đế cự hôn, không còn mặt mũi nhưng nhờ có Hoàng thượng cho bổn cung được một cái an ổn. Nhưng sau cái an ổn kia, điều chân chính mà bổn cung muốn lại không có được. Bổn cung muốn vợ chồng ân tình nhưng cuối cùng cũng chỉ là si tâm vọng tưởng. Nhiều năm qua bổn cung chống đỡ đau khổ, rồi kéo dài về sau, ngay cả chính mình cũng sẽ dao động. Hay là do bổn cung muốn được điều mà căn bản chưa từng tồn tại? Một khi đã như vậy thì không phải bổn cung sai lầm rồi sao? Là bổn cung mơ ước điều không có như hoa trong gương, trăng trong nước sao?”

Tăng nhân quét rác kia tay cầm chổi trúc, nhẹ nhàng chậm rãi quét tuyết động trên tảng đá, chậm rãi nói: “Tất cả đầy hứa hẹn, như ảo ảnh trong mơ, chỉ có chờ đợi mà xem thôi. Vô đi qua tâm, không tướng đến tâm, vô hiện tại tâm, còn nhữ tướng mạo sẵn có!”

Có chút nước mắt ấm áp lã chã rơi xuống.

Không biết bao lâu, Dung Bội đem áo choàng đến cho nàng, nhẹ giọng thân thiết: “Trời giá rét, Hoàng hậu nương nương phải tự bảo trọng mình”. Dung Bội thấp giọng nói: “Mấy đêm nay nương nương ngủ không an giấc. Hôm qua trằn trọc u mộng, dường như mơ thấy chuyện xưa”.

Không cần Dung Bội nói, Như Ý cũng nhớ rõ cảnh trong mơ. Trong mộng nàng mơ thấy thần thái thời niên thiếu của nàng lúc mới được gả vào cung, rồi mơ thấy cảnh bước chân vào lãnh cung, còn có, còn có hắn luôn đứng bên cạnh nàng. Những lời này, nàng đều rõ ràng nhớ rõ. Hắn luôn nói: “Nàng yên tâm”. Nhưng cả đời này, nàng chưa từng được yên tâm. Bất quá chỉ là buông tha tâm ý của chính mình. Trong mộng chuyện xưa như yên ắng nhẹ nhàng nhưng tỉnh lại mới càng cảm thấy thực tế lạnh lẽo, muốn tránh cũng không thể tránh được.

Dung Bội chần chờ nói: “Nương nương còn nghĩ về lời nói của Hoàng thượng lúc ấy sao? Vì sao con người ta nói những lời mà lại dễ dàng thay đổi như vậy chứ? Không phải ngôi cửu ngũ là nhất ngôn cửa đỉnh sao?”. Đó là sự hoang mang của Dung Bội, có lẽ đó cũng là tâm ý hoang mang của nữ nhân thiên hạ chăng?

Như Ý ngơ ngẩn, thanh minh: “Không. Có lẽ mỗi người, lời nói lúc đó là thật lòng. Nhưng sau này đã quên, tâm ý vốn chính là điều mà thay đổi dễ dàng nhất. Lời nói lúc đó chính là tâm tình, nếu nhớ mãi không quên mà tin tưởng đến về sau thì nguyên lai ta dễ tin sai lầm mà thôi”.

Tháng Hai năm Càn Long thứ ba mươi lăm, Hoàng đế đến Giang Nam, Hàng Châu. Đợi đến khi các cung dừng chân ngủ nghỉ, Hoàng đế liền đến hành cung gần Tây Hồ cùng cô sơn, lại có nhiều hoa mai, liền nhìn Như Ý nói: “Trẫm ở nơi này cũng gần nàng, nàng nếu tới đây rồi đánh đàn dưới đêm trăng thì thật là tuyệt”. Nhưng mà hắn thấy Như Ý trầm ngâm không nói, đáy mắt hiện lên một tia lạnh lùng nói: “Không đàn cũng được, miễn là đừng nhắc đến thơ Lý Thương Ẩn rồi lại nhớ tình cũ”

Yến Uyển thấy Hoàng đế nảy sinh hờn giận, liền uyển chuyển khuyên nhủ: “Xưa nay cũng chỉ là lời đồn đại, Hoàng thượng không cần phải để trong lòng. Huống chi, người kia cũng đã mất, Hoàng hậu nương nương nghe nhắc lại, trong lòng cũng chịu sự khổ sở”.

Tâm ý Hoàng đế ngơ ngẩn, nhìn chằm chằm Như Ý: “Thật không? Trẫm còn tưởng rằng người không còn, nhưng tình ý vẫn còn”.

Đám cung nhân đứng giơ quạt bên cạnh, người cầm khăn, ống nhổ đứng ở xa, tuy rằng ở đây chỉ có Yến Uyển và Hương Kiến nhưng Như Ý cũng chịu không nổi mà thấy nhục nhã. Người đã qua đời, có khi nàng cũng nghĩ rằng đã quên, nhưng không ngờ Hoàng đế lại nói hai ba câu so đo như vậy, tự nhiên thấy lạnh nhạt.

Mặt trời chính ngọ, ánh sáng ấm áp rọi khắp quanh ngươi, mang theo một tia ấm áp dư tình. Hương Kiến hiếm khi mặc y phục cầu kì cùng son phấn trang điểm, mật tú liên miên vô cùng tinh xảo. Đó là hàng mà trung tân chế tạo, tổng cộng chỉ có hai cái, Hoàng đế tặng cho Thái hậu một cái và độc thưởng cho Hương Kiến một cái. Trong lúc giơ tay nhấc chân lên, liền thấy sủng phi thanh quý khí thế áp bức người khác. Nàng nhẹ nhàng nói: “Ngày hôm trước, thần thiếp có cùng Hoàng thượng đến Thiên Trúc dâng hương quỳ lạy, cầu mong năm nay được mùa, thần thiếp thầm nhủ trong lòng ngày đó người của Hàn Bộ chết cũng đã ngủ yên nhưng Hàn Kỳ chắc vẫn còn là hồn ma ngoài chiến trường. Tâm tư thần thiếp như vậy, Hoàng thượng có trách cứ không?”

Hoàng đế giật mình, chợt mỉm cười, sủng ái vô hạn thương tiếc: “Chỉ cần nàng vui vẻ cao hứng, cái gì cũng đều tốt”.

Hương Kiến hé miệng cười, nụ cười khinh thường nói: “Thật không? Ngay cả trong lòng thần thiếp vẫn có Hàn Kỳ nhưng Hoàng thượng vẫn tha thứ, chẳng lẽ đối với Lăng Vân Triệt lại không được sao? Trong lòng Hoàng thượng vẫn còn keo kiệt như vậy sao?”

Hoàng đế không nói gì, Như Ý bất động thanh sắc, khóe môi mỉm cười, nhìn Hương Kiến giải vây, tỏ lòng biết ơn.

Yến Uyển nhẹ giọng nói: “Dung tần muội muội nói cũng không đúng. Muội với Hàn Kỳ dù sao cũng có hôn ước từ trước, nhưng Hoàng hậu nương nương cùng với Lăng Vân Triệt bất quá là tôn ti chi phận. Chẳng lẽ trong lòng muội muội cảm thấy Hoàng hậu nương nương với Lăng Vân Triệt giống như muội muội và Hàn Kỳ sao?”. Ngón tay ngọc ngà thon dài của nàng đặt lên ngực, liên tục lắc đầu nói: “Lời này của muội muội, ta cũng không dám nghe”.

Không hề dám nghe, cũng không hề dám nói. Rõ ràng sự tình liên quan đến chính mình, nàng lại không thể biện bạch. Mới biết lòng nghi ngờ đã đâm sâu vào, khó có thể dứt bỏ. Nàng cũng không đủ sức để gạt đi cái gai kia trong lòng hắn.

Gió đầu mùa xuân mềm mại như bàn tay của nữ nhi, nhẹ nhàng thoảng qua hai gò má nàng. Nàng nghe thấy âm thanh của Hương Kiến: “Lệnh quý phi giỏi xuyên tạc như vậy cũng coi như là một kỳ tài”. Mặt mày Như Ý trong trẻo nhưng lạnh lùng, thản nhiên nói: “Nguyên lai Hoàng thượng đã để ý thần thiếp như vậy, thật sự là thần thiếp phúc trạch vô thượng”.

Hoàng đế liếc mắt nhìn Yến Uyển nói: “Nàng không nên mở miệng nói việc này, không cần nhiều lời”.

Hương Kiến không thèm nhìn Yến Uyển vì nhìn chỉ bẩn mắt, đành nắm tay, tự mình nói: “Phía trước có hoa nở rất đẹp, Hoàng hậu nương nương, chúng ta đi xem”.

Bước chân chưa động đậy đã thấy thái giám đến thỉnh: “Thỉnh Hoàng thượng ban ý chỉ, bữa tối nên tổ chức nơi nào để nô tài chuẩn bị?”

Hoàng đế hứng thú nói: “Bữa tối tổ chức ở thiền điện. Dương Châu phủ có đưa tới ca kĩ nào không? Trẫm muốn ca kĩ múa hát trong tối nay”.

Phân phó như vậy, đó là không muốn tần phi phụng dưỡng ở bên. Như Ý liền cùng Yến Uyển, Hương Kiến cáo lui ra trước.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 23

HAI CÁCH BIỆT (THƯỢNG)

* * *

Tuy rằng nam tuần có tần phi đồng hành không ít, lại có Hương Kiến được sủng ái như vậy nhưng Giang Nam đang vào mùa xuân, trong mắt Hoàng đế cũng thấy mới mẻ cho nên đêm đêm đều cho ca kỹ đến múa hát, lâu lâu mới đến nơi ở của tần phi.

Khi đi nam tuần, có qua thành Tế Nam, thành trì vẫn như trước. Hoàng đế tức cảnh sinh tình, khó tránh khỏi việc nhớ ngày xưa Hiếu Hiền hoàng hậu đi về cõi tiên ở Tế Nam này, bất giác chảy nước mắt xuống, viết đôi câu thơ:

"Tế Nam tứ độ bất nhập thành

Khủng phòng vừa vào trăm bi sinh.

Xuân tháng Ba tích phân thiên kịch

Mười bảy qua tuổi hận chưa bình"

Hòa Kính công chúa cũng đi theo nam tuần, nhìn thấy thơ này cũng thấy động tình, sau đó khóc thật lâu. Cũng nhờ Thái hậu đến an ủi vài câu: “Tính tình Hoàng đế đa tình nhưng một người chia tình cảm cho nhiều người như vậy, khó trách có lúc bạc bẽo. Hòa Kính, ngạch nương con mọi thứ đều tốt, nay Hoàng hậu cũng khó tránh khỏi khó khăn. Con là trưởng nữ của Hoàng đế, tất nhiên cũng hy vọng thánh tâm hòa thuận phải không?”

Thái hậu vì hòa thuận nên mới khuyên giải an ủi như vậy, cũng cho bài thơ này lưu truyền ra bên ngoài để mỗi người nhớ lại ân tình của Hoàng đế và Hiếu Hiền hoàng hậu. Như Ý đọc bài thơ này cũng không còn đau đớn nhiều nữa. Bởi vì ngày đó, lòng nghi ngờ cũng khiến cho Hiếu Hiền hoàng hậu ấm ức bất hòa mà chết, cho nên giờ đây Hoàng đế đã vào tuổi già, nghĩ lại kí ức trước mà thương tiếc và hối hận.

Nhưng mà Hương Kiến tò mò không thôi: “Hoàng thượng vì Hiếu Hiền hoàng hậu viết nhiều ai điếu thi văn như vậy, hắn thật sự yêu mến Hiếu Hiền hoàng hậu sao?”

Như Ý không biết nên trả lời thế nào, chỉ đành nói: “Hoàng thượng yêu mến muội muội hơn”

Hương Kiến nắm chặt khăn tay, chán đến chết nói: “Thần thiếp xem như nhìn không thấu. Hoàng thượng thích tiện nghi hoa lệ như vậy, hôm nay đến đây, ngày mai lại đi, cho cái này ban thưởng cái kia. Mỗi người đều thích, ai ai cũng không đau lòng. Nói đến thần thiếp lại thấy tò mò, nếu Hoàng thượng yêu thích Hiếu Hiền hoàng hậu như vậy, luôn luôn hồi tưởng nhưng sao lại tìm ca nữ mua vui chứ?”

Lời nói của Hương Kiến chính vì quan viên địa phương chớp lấy thời cơ mà kiếm chác, trên đường tới Hàng Châu, liên tục dâng ca kỹ địa phương tươi đẹp lên cho Hoàng đế. Thần sắc Hoàng đế thản nhiên nhưng thấy đưa tới nhiều nữ tử tiêm lệ nhân tài kiệt xuất, người người xinh xắn lanh lợi, tư thái nhu nhược, mặt nhăn mày cười, đều là phong tình, cũng khiến cho tâm động. Cho đến khi tới Hàng Châu, bọn quan viên lại muốn dùng cách mới, sai người chèo thuyền trên Tây hồ, ca kĩ vũ cơ tụ tập đầy thuyền thượng. Hoàng đế sau khi uống rượu, không khỏi mỉm cười nói: “Người người như bạch ngọc thế này thì làm sao không yêu thích được chứ?”

Lời này người bên ngoài nghe thấy chỉ mỉm cười, Lý Ngọc thân là đại tổng quản, nói ra tâm tư: “Nếu Hoàng thượng thực sự lâm hạnh những nữ nhân dân gian này thì còn gì gọi là thánh dự? Rốt cuộc những nữ nhân này là Hán nữ, lại xuất thân thấp kém, nếu thật sự có chuyện này, chỉ sợ thánh dự Hoàng thượng... Đều do bọn quan viên không biết liêm sỉ, chỉ vì muốn Hoàng thượng vui vẻ mà ngay cả lễ nghĩa liêm sỉ cũng không để ý”.

Như Ý cũng có nghe thấy chuyện thanh lâu bên ngoài, Tây hồ ca múa, gió mát trăng thanh, du khách say rượu. Chuyện như vậy nếu truyền ra hành cung, chỉ sợ dân chúng cười chê nhạo báng, việc nàng có thể làm là đem cơn giận dữ của mình áp chế lại, lại đem hết toàn lực vì thanh danh của hắn mà che lấp.

Ở bên kia Tiến Trung cũng lặng lẽ báo cho Yến Uyển biết, Yến Uyển nhìn cảnh qua cửa sổ, cười nói: “Nhiều loại hoa như vậy thì làm sao không có chuyện sủng ái cơ chứ. Nếu Hoàng thượng thích, bổn cung cần gì phải đụng tay vào?”

Tiến Trung lo lắng nói: “Tiểu chủ không sợ loại nữ tử đê tiện đó đoạt ân sủng, cùng tiểu chủ giải quyết lục cung sao? Những điều này tiểu chủ không khuyên Hoàng thượng thì sợ chẳng còn ai có thể khuyên được Hoàng thượng”.

Yến Uyển nhẹ nhàng vẫy tay, lấy một quả anh đào cho vào miệng, hàm răng trắng như tuyết cắn lấy. Nàng ngồi dậy, mỉm cười nói: “Tiến Trung, chuyện này không cần mưu tính làm gì. Bổn cung cùng giải quyết lục cung, ngươi cũng chỉ là ngự tiền phó tổng quản. Có một số việc, chúng ta chỉ cần quan tâm đến cửu tôn là được rồi, chúng ta an hưởng thanh nhàn mới là điều tốt nhất”.

Tiến Trung chớp mắt lắng nghe, nói: “Tiểu chủ nói đúng. Bây giờ Thái hậu nương nương thật sự không muốn để ý tới chuyện này, Hoàng hậu nương nương bất quá cũng chỉ một cái cây vô tri, đứng ở đó chỉ cho đẹp mà thôi. Có thể nói giờ chỉ có tiểu chủ mới là người được ân sủng nhất”.

Yến Uyển đem khăn tay vứt xuống tay Tiến Trung, nói: “Ngươi ở trước mặt Hoàng thượng nhiều năm, sủng ái mà ngươi nhận được là vì ngươi tài năng hơn Lý Ngọc sư phụ ngươi sao? Bất quá ngươi chỉ có lời nói ngọt ngào khiến tâm tư lung lay, hiểu được Hoàng thượng thích cái gì. Bổn cung cũng là như thế, phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm, bổn cung cũng hiểu được tâm tư Hoàng thượng. Ngày đó Kim Ngọc Nghiên làm sao sinh được bốn người con chứ? Cũng vì nàng ta hiểu được Hoàng thượng. Vài năm gần đây Hoàng thượng cùng Hoàng hậu nương nương bất hòa, bổn cung mọi chuyện điều theo tâm ý Hoàng thượng nên mới có ngày hôm nay. Hoàng thượng nếu muốn mỹ nữ ca múa, bổn cung cũng chỉ có nước tán thành chứ không có phản đối”. Nàng thấy Tiến Trung vì nàng mà lo lắng, nàng nói có phần đắc ý: “Ngươi không cần lo lắng bổn cung đấu không lại bọn tiện nhân vì bổn cung sẽ không tranh đấu với các nàng. Mặc dù không có các nàng, Hoàng thượng cũng thường có tân sủng, ai ai mà không có xuất thân cao quý chứ. Nếu các nàng ta thật sự vào cung thì tần phi trong cung mênh mông như vậy, chắc chắn sẽ cũng có người nhìn chằm chằm vào các nàng, như vậy cần gì bổn cung động thủ?”

Tiến Trung hiểu được tâm ý, vẻ mặt tươi cười. Yến Uyển lại hỏi: “Lần trước có nữ nhi Chiêu Thu đi theo, giờ đã nhiều ngày rồi sao chưa từng gặp lại?”

Tiến Trung liếm đầu môi cười nhẹ nói: “Nàng ta xuất thân ở hội xướng Bình đàn, đâu còn có chiêu gì mới mẻ nữa, Hoàng thượng nghe thấy chán ngấy liền cho người đuổi nàng ta về Dương Châu rồi”.

Yến Uyển vừa tin vừa không tin: “Thật sự đã đuổi đi rồi sao?”

Tiến Trung không dám giấu diếm: “Dạ, Hoàng thượng cho người đuổi nàng ta về Dương Châu, còn ban cho nàng ta một đôi ngọc như ý, kim bình cùng ngọc trâm xanh biếc, rất là hậu đãi”.

Yến Uyển thở một hơi dài nhẹ nhõm: “Chỉ cần Hoàng thượng thấy chán là ban thưởng khá nhiều, cũng coi như đó là công lao giúp Hoàng thượng vui vẻ”.

Tiến Trung trừ trừ nói: “Dạ. Nhưng mà quan phủ cũng vừa đưa đến một vị cô nương có tên là Thủy Mộc Bình, Hoàng thượng rất thích thú”.

Yến Uyển khinh bỉ nói: “Người này có lai lịch thế nào? Lại là nữ nhi Bình đàn nữa sao?”. Tiến Trung xoa tay, không biết nên nói thế nào, Yến Uyển nhíu mày: “Có cái gì không nói được chứ?”

Tiến Trung chỉ phải nói: “Là ca kĩ ở thanh lâu, buổi tối hay hát những bài dân ca. Tri phủ nói Hoàng thượng muốn hiểu biết dân tình nên buổi tối nghe những bài đó rất hợp, liền dâng tặng từ hai ngày trước”.

Yến Uyển cả kinh, cố gắng kiềm chế hỏi: “Hoàng hậu cũng biết sao?”

Tiến Trung suy nghĩ nói: “Sư phụ, Tiến Bảo và nô tài đều biết. Nói vậy nghĩa là Hoàng hậu nương nương cũng biết. Ở trong hành cung xuất nhập như vậy thì làm sao tránh được chứ. Vì sợ chuyện lan truyền nên Hoàng hậu nương nương đã nghiêm cấm bọn nô tài lắm lời”.

Yến Uyển trăm mối lo nói: “Ngươi đi về trước đi, cẩn thận lưu ý”. Tiến Trung đồng ý, kính cẩn lui xuống. Sau ngày hôm đó, chúng phi tần tụ tập lại thỉnh an Hoàng hậu. Như Ý chậm rãi nhìn Yến Uyến, Khánh phi, Dĩnh phi cùng Hương Kiến ngồi xuống, mọi người đều nhìn mặt nhau, còn lại chư vị quý nhân, thường tại thì luống cuống.

Dĩnh phi lanh miệng nhất liền nói: “Hoàng hậu nương nương đừng nhìn thần thiếp, mấy ngày nay thần thiếp đều theo chúng tỷ muội, cũng đều không thấy Hoàng thượng”. Hương Kiến lạnh lùng không nói, Yến Uyển cười làm lành nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp cũng không biết”.

Như Ý suy nghĩ một lát, bình thản chịu đựng: “Vậy đợi lát nữa”. Một lát rất lâu, Hoàng đế mới đến. Mọi người đang đói nên thở dài nhẹ nhõm đứng dậy thỉnh an. Như Ý ngẩng đầu lên bỗng giật mình, hai mắt Hoàng đế ửng đó, sắc mắt nhợt nhạt, đúng là đêm qua Hoàng đế thiếu ngủ.

Hoàng đế cho phép mọi người ngồi xuống. Như Ý dĩ nhiên đoán được vài phần, dâng một chén canh nói: “Đây là canh Dương Châu mà Hoàng thượng thích. Đầu bếp dùng chân giò hun khói, duẩn ti, cá bạc, mộc nhĩ, nấm Khẩu Bắc để chế biến thành thức ăn, lại bỏ thêm gia vị trúc sanh, lấy tăng tiên hương. Hoàng thượng nếm thử đi để giải cơ mệt mỏi”.

Hoàng đế hớp vài hớp, rất có tư vị, sắc mặt dịu đi rất nhiều, chúng tần phi mới thấy thoải mái. Hoàng đế dùng xong, chúng tần phi cũng cáo lui. Như Ý tới thỉnh an Thái hậu. Thái hậu tuổi già, không kiễn nhẫn đợi chờ, luôn luôn ở tại cung nghỉ tạm, cũng không cùng các phi tần dùng bữa, tự hưởng thanh tĩnh. Như Ý trở lại điện, sắc mặt có chút u uất. Dung Bội cười dâng trà Long Tĩnh đến nói: “Nói đến trà Long Tĩnh thì phải tới Hàng Châu uống mới tốt, Hoàng hậu nương nương nếm thử đi ạ”. Nàng thấy sắc mặt Như Ý, nhân tiện nói: “Nương nương làm sao vậy?”

Như Ý miễn cưỡng nói ra nỗi lòng: “Ngày chúng ta đi đến đây là đúng ngày Lăng Vân Triệt chết đi, hắn đã tạ thế ba năm rồi, chỉ có bổn cung cùng Giang Dữ Bân, Nhị Tâm, Lý Ngọc mới dám vụng trộm hiến tế. Năm nay bổn cung cùng ngươi xuất cung, nghĩ trước ngày đi nên vì hắn mà dâng một nén hương. Hy vọng hắn ở trên trời cao linh thiêng, có thể tha thứ cho bổn cung”.

Dung Bội ảm đảm bi thương: “Nếu Lăng đại nhân có biết, hiểu được nương nương đối với hắn có niềm thương nhớ thì ắt hắn sẽ rất vui mừng”. Trong lòng Dung Bội có chút căng thẳng, thử thăm dò nói: “Hoàng hậu nương nương có hỏi qua việc ca múa đêm qua không ạ?”

“Ngươi cũng nghe thấy, điệu xướng đó ẩn ẩn truyền tới mang theo lời dâm loạn. Lệnh quý phi ngày xưa lấy Côn Khúc để chiếm được sủng hạnh, tốt xấu gì đó cũng là nhã nhạc. Nhưng Hoàng thượng tìm đến cái này là vì cái gì?”.

Dung Bội chỉ phải uyển chuyển khuyên nhủ: “Chỉ cần Hoàng thượng không làm gì tổn hại thánh dự thì Hoàng hậu nương nương chỉ cần bình tĩnh mắt nhắm mắt mở là được rồi”.

Như Ý liếc mắt nhìn nàng một cái, nói: “Dung Bội, ngươi đừng nói như vậy”.

Dung Bội suy nghĩ rồi gật đầu: “Dạ. Nô tỳ biết nói như vậy là trái lương tâm nhưng cũng là lời thật tình. Nô tỳ thật tình hy vọng nương nương luôn tốt đẹp, không muốn nương nương chịu khổ nữa”.

Như Ý nắm chặt lấy tay nàng nói: “Hải Lan ở lại trong cung chủ trì công việc, Dung Bội, cũng chỉ có ngươi thật tình với bổn cung”.

Dung Bội cười nói: “Tính mạng của nô tỳ là được Hoàng hậu nương nương cứu, tất nhiên nô tỳ hết lòng vì nương nương”.

Một ngày lại trôi qua, Hoàng đế vẫn không triệu tần phi thị tẩm. Như Ý cho Tam Bảo đi tìm hiểu, hắn quay về đứng ở cửa điện. Như Ý liếc mắt một cái nhìn hắn, hỏi: “Đêm qua vẫn là Thủy Mộc Bình sao?”

Bóng dáng Tam Bảo lắc lư, hiển nhiên là có chút bối rồi. Như Ý nghi ngờ, bình tĩnh nói: “Ngươi nói đi”.

Tam Bảo biết tâm tính Như Ý, chỉ phải nói: “Dạ. Là Thủy Mộc Bình ở trên thuyền thượng, còn có... Còn có sáu tỷ muội của nàng ta”.

Như Ý kinh sợ mà run rẩy: “Tỷ muội?”

“Dạ”. Trán Tam Bảo đồ đầy mồ hôi: “Thủy Mộc Bình xuất thân là tần lâu sở quán, tuy nói là bán nghệ chứ không bán thân, nhưng rốt cuộc cũng là yên hoa nữ tử. Tất nhiên tỷ muội của nàng ta cũng là từ nơi yên hoa mà đến”.

Như Ý ngoái đầu nhìn lại, thấy vẻ mặt Dung Bội kinh ngạc đến khó tin, nghĩ đến chính mình cũng như thế. Ngực toát ra nặng nề, nàng nghe thấy thanh âm của mình trong màn đêm vắng vẻ, rõ ràng: “Lên thuyền. Bổn cung muốn lên ngự thuyền”. Gió đêm từ phía Nam thổi tới mang theo sự run sợ, mang theo thủy khí hồ thượng. Phó Hằng mang theo thị vệ, nhìn thấy Như Ý đang trên chiếc thuyền nhỏ nhưng cũng không nói gì, chỉ là đứng từ xa mà quan sát. Rốt cuộc thị vệ bên người hắn thiếu kiên nhẫn, hỏi: “Đại nhân, đằng trước hình như là Hoàng hậu nương nương muốn lên thuyền tìm Hoàng thượng. Nay trên ngự thuyền còn có...”.

Phó Hằng trầm tư một lát, quả quyết nói: “Chúng ta phòng bị là đề phòng thích khách, chứ không phải là Hoàng hậu nương nương. Hơn nữa, Hoàng hậu nương nương tìm Hoàng thượng cũng là chuyện bình thường. Chúng ta không cần để ý tới, sau này không được nhắc tới chuyện này”. Bọn thị vệ khúm núm, chỉ phải im miệng.

Tam Bảo cùng Dung Bội lo sợ, cũng không dám khuyên bảo. Đột nhiên Như Ý đến ngự thuyền, làm cho thị vệ không kịp phòng bị nhưng cũng không dám cản trở, ngay cả Lý Ngọc cùng với Tiến Bảo cũng không dám khuyên can. Lý Ngọc lo lắng nhìn Như Ý liếc mắt một cái, nhẹ nhàng lắc đầu. Nàng đi vào trong thuyền, hương khí son phấn nồng đậm liền đập vào mặt nàng, làm nàng choáng đầu hoa mắt, một lúc lâu sau mới chăm chú nhìn rõ cảnh tượng trước mắt. Đám ca nữ ngửa tới ngửa lui theo làn điệu, cắn nhau mà cười rộ. Như Ý lẳng lặng vén rèm lên, trong đầu bốc lên âm điệu ồn ào, tựa như kim châm. Người đẹp nhất kia ắt hẳn là Thủy Mộc Bình. Đúng là một nữ tử rất đẹp, không giống như nữ tử trong cung rụt rè. Không biết ai đã lên tiếng nhẹ giọng: “A” khiến mọi người phát giác Như Ý đi đến, đều nhìn về phía nàng.

Thanh âm Như Ý nho nhỏ nhưng thanh thúy: “Đêm đã khuya, Hoàng thượng mệt mỏi. Các ngươi lui ra trước đi”.

Tiếng động oanh yến im bặt, không hề cố kỵ đánh giá nàng, nhìn phục sức trên người nàng để phỏng đoán thân phận của nàng. Xấu hổ ban đầu dĩ nhiên tiêu tán, Hoàng đế cũng không bỏ dở hàm xúc ý tứ đang hưng phấn, ngồi ngay ngắn cười nói: “Hôm nay Hoàng hậu có nhã hứng, vì trẫm mà đánh đàn đi”.

Như Ý cảm thấy da thịt nổi lên từng viên, ghê tởm không thôi. Nàng cố gắng giữ khuôn mặt bình tĩnh: “Thần thiếp hôm qua thấy Hoàng thượng lao lực, nhớ tới Hoàng thượng còn vì chuyện dân gian mà ưu phiền, cho nên đến đây để thỉnh Hoàng thượng quay về tẩm điện nghỉ ngơi”. Đèn đuốc trong thuyền sáng trưng, mỗi người mỗi vật trong khoang thuyền đều chiếu ánh sang rõ rang, không có chỗ có thể trốn. Có nữ tử mục sắc ngả trớn, nhìn nàng cười tựa như không cười, tựa hồ đang xem một trò hay: “Hoàng hậu nương nương nói như vậy không giống như những thê tử khác, dù có hung hãn cũng không có tác dụng!”

Có một nữ tử khoác lên vai nàng nói, giọng nói êm ái: “Đừng nói như vậy, dù sao người ta cũng là Hoàng hậu nương nương đấy”. Nhóm nữ tử tươi đẹp cắn vành tai nhau cười ám muội, Hoàng đế nghe thấy thú vị, cũng không có ý ngăn cản. Trong lòng tức giận, Như Ý cố nén phiền ác, từ từ nhìn xung quang, nghiêng người lãnh đạm nói: “Xin mời”.

Hoàng đế rất mất hứng, lại không biết làm thế nào, chỉ phải phất tay nói: “Theo mệnh lệnh Hoàng hậu, các nàng quay trở về đi”.

Cầm đầu đám nữ tử cáo lui nói: “Tiện thiếp ngày mai lại đến”. Dứt lời kèm theo một ánh mắt quyến rũ, Như Ý tâm tinh cũng dao động. Có nữ tử đi thoáng qua, tùy tay bẻ một đóa hoa trong bình rồi mỉm cười cài lên mái tóc. Nàng ta mặc chiếc áo có thêu hình rồng. Như Ý liếc mắt một cái, nàng cúi đầu gọi một tiếng: “Dung Bội”.

Dung Bội lập tức hiểu ý, lấy ra trong người một cây kéo, không nói hai lời liền nắm chặt nàng kia, đưa cây kéo lên người nàng. Mọi người không biết Dung Bội là một nhân vật lợi hại như vậy, cả kinh trợn mắt há hốc mồm, ngay cả kêu to cũng không được. Dung Bội thủ kình thật lớn, nàng kia cũng phản kháng không được, đợi cho đầu vai lạnh buốt, Dung Bội lớn tiếng thét: “Long văn thiên gia, ngươi cũng xứng mặc trên người sao?”. Nàng kia giờ mới dám lên tiếng, nhìn Hoàng đế kinh hô một tiếng, anh anh khóc nức nở.

Hoàng đế có chút tiến thoái lưỡng nan, thấy gương mặt âm trầm Như Ý, nhất thời cũng không biết nói gì, chỉ nói: “Động thủ như vậy làm cái gì chứ?”

Như Ý ôn hòa khiếm nhã: “Hoàng thượng an tâm, thần thiếp khinh thường các nàng nên không tự mình động thủ, đều có Dung Bội xử lý”. Nàng liếc mắt nhìn nữ tử khóc lóc kia: “Đi ra ngoài đi. Ngươi muốn giữ tấm áo có long văn ra ngoài để khoe khoang sao?”

Cầm đầu nhóm nữ tử là Thủy Mộc Bình, tiến lại gần nâng nữ tử khóc lóc kia đứng dậy, trong trẻo nhưng lạnh lùng nói: “Tuy rằng chúng tiện thiếp mua vui nhưng cũng không phải là yên hoa nữ tử. Hoàng hậu nương nương làm gì mà phải bức bách đến như vậy?”

Như Ý dịu dàng nói: “Cho dù không phải tự cam phong trần nhưng đã ở phong trần thì khó tránh khỏi ô nhục. Nhớ rõ, chớ đắc ý vênh váo hoặc tự cho mình quá cao, ngày sau nên tìm người nào tốt thì mới an ổn. Liên lụy chuyện hoàng gia thì sẽ rước lấy phiền não vô tận mà thôi”.

Nàng kia ngừng khóc, liền đứng sau Thủy Mộc Bình, sợ hãi nhìn Như Ý. Mọi người giải tán sạch sẽ, hơi thở son phấn kia vẫn còn ngưng tụ lại đôi chút. Như Ý cũng không lên tiếng, tự mình mở cửa sổ trên thuyền thượng, tùy gió lạnh từ từ thổi vào.

Hoàng đế nhẹ nhàng ho nhẹ một tiếng: “Hoàng hậu, trẫm chỉ gọi các nàng đến xướng vài bài dân ca dân gian để hiểu biết phong cảnh mà thôi”.

Như Ý “Dạ” một tiếng: “Thần thiếp tưởng Hoàng thượng chỉ thích nghe Bình đàn xướng mà thôi”.

Hoàng đế cười nói: “Lần trước nữ tử kia... Trẫm bất quá chỉ nghe một đoạn yêu đương tình thâm ý trọng của Đường Thái tông và Trưởng Tôn Hoàng hậu, cũng cảm thấy an ủi, thấy mình tịch liêu mà thôi”.

“Thật không? Sao thần thiếp lại nhớ rõ nói nhiều nhất là ‘Cùng thổ mộc dương đế sính xa hoa, tuyển tú nữ, xây lạc cung’ nhỉ?”

Hoàng đế quắc nhiên biến sắc, lạnh lùng nói: “Hoàng hậu có hiểu được chính mình đang nói cái gì không? Đêm nay Hoàng hậu hồ ngôn loạn ngữ, có mưu đồ gây rối sao?”

Có chút khinh bỉ ở đáy lòng, nàng phản thần hỏi: “Hoàng thượng nghĩ thần thiếp một mình đến đây thì có thể gây rối được sao?” Nàng khẽ cười nhưng ánh mắt lại lạnh lùng: “Hoàng thượng vẫn tôn sùng Hiếu Hiền hoàng hậu, tìm mọi cách để tưởng niệm. Tháng Hai năm nay là tháng nhuận, nếu Hiếu Hiền hoàng hậu không tạ thế thì thần thiếp thật sự muốn biết, nếu hôm nay Hiếu Hiền hoàng hậu đứng đây, Hoàng thượng có nghe lời khuyên bảo mà bảo toàn danh dự hay không?”

Hoàng đế nhìn nàng, chậm rãi lắc đầu nói: “Nếu là Hiếu Hiền hoàng hậu còn ở đây, nhất định sẽ không như nàng chống đối mạo phạm trẫm”.

Như Ý thở phào nhẹ nhõm nói: “Đúng vậy. Nhưng nếu thần thiếp vì thể diện Hoàng gia mà suy tính thì Hoàng thượng lại cảm thấy thần thiếp cậy vào thân phận Hoàng hậu mà can thiệp mọi chuyện, không bằng Hiếu Hiền Hoàng hậu kính cẩn nghe theo dịu dàng. Thật sự là lưỡng nan, thần thiếp thỉnh Hoàng thượng nói cho thần thiếp biết nên làm thế nào mới đúng”.

Hoàng đế khẽ nhếch môi: “Trẫm cho nàng ngôi vị Hoàng hậu là bởi vì cảm thấy nàng là nữ tử thông minh, cũng có tài cán. Nếu ở thế lưỡng nan mà không thể làm gì cho vẹn toàn đôi bên thì trẫm ban cho nàng ngôi vị Hoàng hậu làm cái gì?”

Lòng của nàng chưa bao giờ yếu đuối như vậy, lắc đầu, kể ra nội tâm: “Hoàng thượng, thần thiếp không kịp suy nghĩ, ngoài ngôi vị Hoàng hậu, thần thiếp cũng là một thê tử, không hy vọng phu quân của mình dính dáng với chốn thanh lâu, cho nên thần thiếp mới không đi hồi bẩm Thái hậu, không dám kinh động người khác, chỉ dám một mình đêm khuya tới đây, vì Hoàng thượng mà xua đuổi đám nữ tử đó. Hoàng thượng mấy lần nam tuần, đều ở lại nơi ở của Thánh tổ Khang Hi thì đừng mạo phạm nhân thế khiến cho ngày sau hậu thế thương tiếc”. Nàng cúi thân xuống, lễ bái mạnh mẽ: “Thần thiếp vô năng nhưng thỉnh Hoàng thượng cân nhắc”.

Hoàng đế thở dài một tiếng: “Như Ý, hơn nửa đời trẫm đều ở trong cung. Trẫm thời còn là Hoàng tử, mỗi ngày đều nơm nớp lo sợ; Trẫm nhìn thấy nữ tử trong cung theo đúng khuôn phép cứng nhắc, trẫm chính là tò mò, muốn biết nữ tử ngoài cung như thế nào cho nên mới để các nàng ta bên cạnh như vậy”.

Như Ý chỉ cảm thấy cười chê nhưng mà cũng thở dài thật sâu: “Hoàng thượng muốn biết ngoài cung thế nào nên mới tuần du Giang Nam. Thần thiếp cũng thực hâm mộ cái điềm đạm tự mãn của dân gian, có những ngày vui sướng bình thản. Vợ chồng tuy rằng hàn bạc nhưng lại có tình thâm”.

Như Ý không biết vì sao giờ khắc này lại nói lên tư niệm cùng hy vọng của mình cho Hoàng đế nghe. Nhưng mà chưa kịp nói xong thì trên gương mặt đã trúng hai cái tát thật mạnh. Cái tát này thật sự là thình lình xảy ra, trong đầu ong ong tiếng vang. Sau một lúc lâu, Như Ý mới nhìn thấy cảnh tượng trước mắt, nàng thật sự không biết mình đã làm sai điều gì, ngạc nhiên ngẩng đầu. Chỉ thấy Hoàng đế thở ồ ồ, cổ họng phát ra tiếng trầm thấp như dã thú: “Trẫm vẫn luôn biết, tuy nàng luôn ở bên cạnh trẫm nhưng tâm tư lại nghĩ cùng người bên ngoài có một cuộc sống dân gian, hưởng hân hoan hỉ nhạc cùng nhau”.

Hoàng đế xuống tay rất nặng, hai mắt nàng ướt đẫm nước mắt: “Vì sao Hoàng thượng lại nghi hoặc phỏng đoán nhiều như vậy chứ?” Cổ họng Hoàng đế khàn khàn, nói: “Trẫm đa nghi sao? Nàng được gả cho trẫm, thì cũng biết trẫm sẽ không bao giờ có thể cùng một nữ tử sống quãng đời còn lại ở dân gian. Nàng có tâm tư như vậy, không phải với người bên ngoài sao?”

Như Ý bùi ngùi thở dài: “Hoàng thượng khát vọng nhìn thấy nữ nhân ngoài cung thế nào, có thể tìm đến oanh oanh yến yến nhiều như vậy, ca múa ồn ào náo loạn. Thần thiếp bất quá chỉ than thở một câu hâm mộ tình cảm vợ chồng dân gian, Hoàng thượng đã tát thần thiếp, có đạo lý như vậy sao?”

“Không có đạo lý, trẫm chính là đạo lý! Cả đời này của trẫm, niên thiếu mất mẹ, trung niên mất vợ, bên trong có Thái hậu, bên ngoài có triều chính, trẫm có được mấy ngày bình an? Nay trẫm có chút vui sướng vừa ý, nàng liền cản trở. Hai cái tát đó nói cho nàng biết, chẳng sợ hôm nay nàng là thê tử của trẫm, là Hoàng hậu của trẫm nhưng nàng cũng là nô tài của trẫm, không được nghịch trẫm, phản kháng trẫm!”

Nàng nhìn hắn giống như nhìn một người hoàn toàn xa lạ. Nàng từng tưởng niệm hắn, tưởng niệm Hoằng Lịch của nàng của những năm tháng cuồng nhiệt nhưng mà nay không phải nữa rồi. Hoàng đế cúi mình xuống nhìn nàng, hơi thở hắn ấm áp phảng phất trên mặt: “Như Ý, mấy năm qua nàng luôn mất hứng, vẫn làm trái ý trẫm. Lần này nếu không cố ý đưa nàng đi theo thì chỉ sợ nàng cũng không chịu theo trẫm nam tuần. Trẫm luôn tự hỏi, nàng đối với trẫm lãnh đạm như vậy là từ khi trong lòng nàng có người khác hay là sau khi người kia chết? Nếu người khiến hắn chết là Du phi, trẫm cũng không có muốn hắn chết”.

Như Ý ảm đạm, nói: “Người đã qua đời, ngay cả năm đó cái gọi là tư tình cũng chỉ là lời đồn đại phỏng đoán nhưng Hoàng thượng lại nhận định thần thiếp có tư tình, vẫn canh cánh trong lòng, vẫn không chịu buông bỏ”.

Hoàng đế nhìn nàng, vươn tay nhẹ nhàng vỗ về mí mắt của nàng, nhẹ giọng nói: “Như Ý, trẫm trong đôi mắt của nàng đều là hàn khí, lạnh lùng. Trẫm nhìn nàng như vậy, lạnh không thể chịu nổi. Như Ý, bao lâu rồi nàng không mỉm cười với trẫm?”.

Như Ý không tiếng động nhếch khóe miệng, nở ra một nụ cười viên mãn: “Thần thiếp cười”.

Hoàng đế đoan trang, không khỏi thất vọng: “Nàng không phải cao hứng thật tình, trẫm đều nhìn thấy. Nàng trước đây cười không phải là điệu bộ này”.

Như Ý ngẩng mặt, nhìn vào ánh mắt của hắn. Nàng từng yêu nhất ánh mắt này, trắng đen phân minh, giống như đem hình ảnh của nàng giấu thật sâu vĩnh viễn ở đáy mắt: “Hoàng thượng, năm tháng cứ trôi chảy như sông lớn, chỉ sợ những hình ảnh ngày trước không thể truy hồi được nữa rồi”.

“Vậy sao này nàng không thể cười như ngày trước nữa sao?”

“Hoàng thượng, đó là thời điểm đẹp nhất trong cuộc đời của chúng ta, đáng tiếc, vĩnh viễn cũng không thể quay về được nữa rồi. Thần thiếp chỉ hy vọng Vĩnh Cơ có thể lớn lên, nhìn hắn cưới vợ sinh con, yêu vui sống hết quãng đời còn lại mà thôi”.

Hoàng đế thở dài một tiếng, mang theo âm thanh bi ai vô hạn: “Nàng chung quy cũng vì hắn mà oán hận trẫm. Trẫm thật sự không rõ, hắn bất quá chỉ là một thị vệ nhỏ nhoi, vì sao nàng lại để mắt đến hắn cơ chứ? Hắn đê tiện như vậy, nếu nàng để mắt đến hắn thì chính nàng cũng đê tiện”.

“Hoàng thượng sai lầm rồi”. Như Ý đứng dậy, nhìn thẳng vào hắn. Hắn vẫn là một nam tử tuấn tú, khuôn mặt rạng rỡ, sở hữu hai hàng lông mày, đôi mắt ôn trầm cùng cái mũi thẳng tắp, còn có đôi môi hồng hào. Nàng ôn nhu nỉ non: “Cả đời này của thần thiếp chỉ toàn tâm toàn ý đối với một nam tử và cho đến bây giờ cũng vậy. Chỉ tiếc là...” Nàng thở dài: “Cả đời này của thần thiếp không thấy hắn trở về nữa rồi”. Nàng đắm chìm trong kỷ niệm sâu kín của mình, kể ra: “Thời điểm đẹp nhất của thần thiếp là thời gian cùng hắn vượt qua. Đáng tiếc, mỗi khi thần thiếp gặp nguy nan, lúc thần thiếp bị nghi ngờ, lúc thần thiếp ốm yếu, hắn chưa bao giờ ở bên cạnh thần thiếp, ngay cả nguyện ý của người khác dành cho thần thiếp mà hắn đều luôn hoài nghi trong lòng. Đó là vì hắn rất ít tin tưởng thần thiếp, luôn hoài nghi thần thiếp. Cho nên thần thiếp bắt đầu thất vọng, dần dần cũng trở thành thói quen. Thất vọng lâu thì sẽ hoàn toàn trở thành tuyệt vọng”.

Hoàng đế thương cảm không thôi: “Sẽ không có hy vọng lại nữa sao?”

Nàng bỗng nhiên chuyển sắc, lẳng lặng nói: “Hoàng thượng không phát hiện đã lâu rồi thần thiếp không dùng mai phấn xanh biếc sao?”. Đó là lúc nàng vừa mới ra lãnh cung, Hoàng đế cẩn thận nghiền nát, dùng hết tâm ý mà chế tạo cho nàng một hộp son phấn. Ngữ khí Hoàng đế bị kiềm hãm, áy náy nói: “Là trẫm đã quên. Chờ lần này hồi cung, trẫm nhất định bảo Nội Vụ phủ chế tạo lại cho nàng”.

“Không cần nữa.” Nàng chây lười cười, lùi ra sau hai bước, vẫn duy trì khoảng cách cùng với hắn.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 24

HAI CÁCH BIỆT (HẠ)

* * *

Nàng nhẹ nhàng cười, nàng xõa tóc đen rũ xuống, lấy trong tay áo một cây kéo nhỏ. Vật kia lạnh thấu xương, tỏa ánh sáng lạnh lẽo ở đầu ngón tay nàng: “Hoàng thượng, người Mãn chúng ta luôn yêu quý mái tóc mình, cắt tóc ngắn tỏ vẻ kiên trinh với người yêu đã mất. Trong lòng thần thiếp đối với người đó cũng là như thế. Từ trước nhìn không rõ, nghĩ đến hắn muôn vàn tất cả đều tha thứ, nay thấy rõ ràng, mới biết hắn lưu luyến si mê người bên ngoài, kính yêu cũng là người bên ngoài, đau thương cũng vì người bên ngoài, ngày đêm đều đau lòng dày vò”.

Hoàng đế khiếp sợ đến tột đỉnh: “Nàng có biết chính mình đang nói cái gì không?”

Như Ý mê man lắc đầu nhưng ánh mắt vô cùng thanh tĩnh kiên định: “Thần thiếp biết. Hoàng thượng, Hoàng thượng cho phép thần thiếp điên trong chốc lát, nghe thần thiếp ăn nói khùng điên một chút đi. Thần thiếp cùng Hoàng thượng đã từng có thần trí sáng suốt, luôn không nói gì mà chống đỡ rồi lại nghi kỵ lẫn nhau. Tối nay Hoàng thượng có thể đem ca kĩ thanh lâu lên ngự thuyền, Hoàng thượng cũng không phải điên rồi sao?” Nàng cười chua xót đến cực điểm: “Hoàng thượng, thần thiếp xuất thân cao quý, thuở nhỏ chứng kiến cảnh thê thiếp tranh đấu tình cảm, đó là vì lúc đó cô mẫu thần thiếp là Hoàng hậu, thần thiếp mưa dầm thấm đất còn chưa đủ hay sao? Cho nên khi gả làm trắc Phúc tấn của Hoàng thượng, thần thiếp chẳng sợ ái mộ Hoàng thượng, cũng không dám cầu Hoàng thượng toàn tâm toàn ý, chỉ hy vọng trong lòng Hoàng thượng có thần thiếp, dù chỉ một chút, thần thiếp có thể dựa vào một chút tình ý đó mà cùng Hoàng thượng sống đến bạc đầu. Nhưng sống cùng Hoàng thượng lâu dài, thần thiếp ngày càng hiểu được, kỳ thật Hoàng thượng ai ai cũng không tin, Hoàng thượng thiếu tình cảm của người cha, thuở nhỏ tứ cố vô thân cho nên dù là Hiếu Hiền hoàng hậu, hay bất cứ ai, Hoàng thượng tin được bao nhiêu phần? Bất quá vừa có gió thổi cỏ lay là có ngờ vực vô căn cứ”.

“Trẫm có lòng nghi ngờ sao?” Hoàng đế cười lạnh, yếu ớt mà lo sợ không yên: “Trẫm làm sao không thể có lòng nghi ngờ được chứ? Thuở nhỏ trẫm đã chứng kiến Hoàng ngạch nương cùng cô cô nàng vì tình cảm mà tranh đấu không từ bất cứ thủ đoạn hèn hạ nào. Khi trẫm khai phủ phong vương, đăng cơ đế vương, các nàng cũng tranh đấu với nhau là vì điều gì? Vì con nối dõi, vì sủng ái, vì danh vị, các nàng không phải cũng đã dùng những thủ đoạn hèn hạ sao? Đối với người chồng, các nàng ôn nhu uyển thuận lúm đồng tiền nhưng phía sau lại mưu toan, các nàng rốt cuộc suy nghĩ điều gì? Mưu đồ trẫm vì cái gì? Nàng chưa từng sợ hãi vì hại chết những đứa con của trẫm, tay của nàng hoàn toàn sạch sẽ sao?”

Nàng chưa bao giờ nghĩ đến hắn lại nói ra những lời đó, đỉnh đầu hình như có một tia sấm sét ầm ầm nổ tung, ngực đau lên từng đợt, đau đến mức nàng không thở nổi. Trong nháy mắt có khiếp sợ, thương tâm, chua xót, hối hận, áy náy, kinh úy cuồn cuộn trào lên từ ngũ tạng. Cả người nàng mê man, miệng lưỡi đều khô, không nói gì được. Nước mắt nóng bỏng rơi ra.

“Nàng rơi lệ sao?” Hoàng đế vươn tay, đầu ngón tay hắn khô ráo, mơn trớn hai gò má nàng: “Trẫm ngờ vực vô căn cứ nàng cùng với Lăng Vân Triệt, nàng chưa từng khóc. Trẫm cùng nàng xa cách nhiều năm, nàng cũng chưa từng khóc. Trẫm chỉ mới hỏi tay nàng có sạch sẽ không thì nàng lại khóc. Các nàng làm chuyện gì, trẫm đều không muốn biết, cũng không muốn đoán. Dù sao cũng nhận ra các nàng đều thật sự ghê tởm, cho nên đừng nói trẫm ghê tởm”.

Như Ý để mặc nước mắt chảy xuống: “Dạ. Thần thiếp cùng Hoàng thượng thưởng cho Thư phi chén thuốc mang thai như vậy cũng đều là ghê tởm”.

Hắn lạnh lùng nhìn nàng, đau thương như sương mù cực lớn: “Như Ý, nàng vẫn là Thanh Anh lúc trước sao? Vì sao trẫm cảm thấy nàng như người điên, thần trí không rõ vậy?”

“Thanh Anh sớm đã mất. Trong lòng nàng ta cùng với thần thiếp chỉ hy vọng người kia có thể vĩnh viễn ở cùng nơi này, rốt cuộc lại không thể. Nhưng thần thiếp cùng Hoàng thượng chung quy là ở chung lâu dài mà nhìn nhau sinh ghét”. Nàng mở to đôi mắt, điềm đạm: “Hoàng thượng, đúng như vậy. Thần thiếp ở trong cung mỗi ngày đều là nổi điên, là Cao Hi Nguyệt, là Kim Ngọc Nghiên, là Tô Lục Quân, là Bạch Nhị Cơ, là Dự phi, là Tuân tần Lam Hi, là Hoàng thượng. Mỗi người chúng ta đều nổi điên, nhưng thần thiếp nhớ rõ ràng, lúc đầu chúng ta đâu có như vậy chứ”.

Nàng nâng cây kéo trong tay, cắt từng sợi tóc, thống khổ nghẹn ngào, khóc không thành tiếng: “Mái tóc này là cho Ô Lạp Na Lạp Thanh Anh”

Hoàng đế khiếp sợ đến mức không thể nói gì, bỗng nhiên bên ngoài có động tĩnh, là Yến Uyển cùng Hòa Kính công chúa xông vào. Hai người thấy tình cảnh này, bất giác sợ ngây người. Vẫn là Hòa Kính lớn tiếng nói: “Hoàng ngạch nương, người đang làm cái gì vậy?”

Yến Uyển như vừa mới tỉnh mộng, quỳ xuống khóc nói: “Hoàng hậu nương nương, thỉnh nương nương dừng tay!”

Hoàng đế tức giận đến mức liên tục cười lạnh: “Các ngươi tới đây làm cái gì? Còn cảm thấy không đủ gian nan hay sao?”

Hòa Kính bước lên phía trước đỡ Hoàng đế nói: “Hoàng a mã, nhi thần sợ Hoàng ngạch nương va chạm với Hoàng a mã cho nên cố ý tới đây. Hoàng ngạch nương, người Mãn chúng ta không thể dễ dàng cắt tóc như vậy, đây là đại bất kính!”. Nàng nói xong, liền muốn tiến lên lấy lại cây kéo trong tay Như Ý: “Hoàng ngạch nương, nếu người còn như thế thì đừng trách nhi thần vô lễ!”

Như Ý làm sao lại để Hòa Kính cướp được, nàng giơ cây kéo lên cổ họng, lãnh đạm nói: “Hòa Kính công chúa, ngạch nương của ngươi chỉ có Hiếu Hiền hoàng hậu mà thôi, cần gì phải để ý đến ta”.

Yến Uyển liên tục dập đầu, giữ chặt váy Như Ý nói: “Hoàng hậu nương nương xin hãy cân nhắc. Nương nương hãy để cây kéo xuống đi, đừng cắt đứt tình cảm với Hoàng thượng”.

Như Ý không nói gì, đá văng Yến Uyển ra.

Thần sắc Hoàng đế trắng toát, cắn răng nói: “Điên rồi! Hoàng hậu muốn điên rồi.”

Như Ý thống khổ không thôi, thở dài: “Hoàng thượng, Hoàng thượng không cần nghi ngờ thần thiếp đã làm cái gì sai. Lỗi của thần thiếp rất nhiều, lòng nghi ngờ của Hoàng thượng, nữ nhân của Hoàng thượng, con nối dòng của Hoàng thượng, tất cả, tất cả đều là lỗi của thần thiếp. Thứ lỗi cho thần thiếp nói câu này, làm Hoàng hậu của Hoàng thượng, ở bên người Hoàng thượng thật sự là quá mệt mỏi, rất mệt mỏi. Nếu có kiếp sau, thần thiếp nhất định phải rời khỏi đây, rời khỏi đây càng xa càng tốt”.

Trong con ngươi của Hoàng đế như thiêu đốt hết toàn bộ, không còn cái gì ngoài tro tàn vắng lặng. Hắn kiên quyết: “Hoàng hậu của trẫm, có thể chết, có thể phế nhưng tuyệt đối không thể nói ra những lời coi rẻ quân thượng, làm mất đi bổn phận thần phụ được. Ô Lạp Na Lạp thị, ngươi thật sự là điên rồi. Trẫm sẽ phế ngươi đi, ban cho ngươi một cái an tĩnh!”

“Phế đi thần thiếp sao?” Như Ý lạnh nhạt bình tĩnh: “Thần thiếp luôn luôn nghĩ những nữ tử bên cạnh Hoàng thượng, thật sự Hoàng thượng yêu thích sao? Hiếu Hiền hoàng hậu cũng tốt, Tuệ Hiền Hoàng quý phi, Triết Mẫn Hoàng quý phi cũng tốt, còn có Dung tần, Hoàng thượng thật sự yêu quý các nàng sao? Bất quá chỉ là tình thâm của chính mình mà thôi. Từ đầu đến cuối, Hoàng thượng đều yêu nhất là loài hoa thủy tiên, là” lâm thủy tự chiếu “*, là Hoàng thượng chỉ yêu quý bản thân mình thôi”.

(*ngoài lề xíu: Ý nghĩa của hoa thủy tiên là tự yêu chính bản thân mình. Trong thần thoại Hy Lạp, có một chàng trai rất khôi ngô tuấn tú nên được rất nhiều người yêu thích, trong đó có nàng Ekho là si tình nhất. Tuy nhiên chàng trai đó không đáp lại tình yêu của bất cứ ai và vì thế nàng Ekho đau khổ mà chết. Chuyện đến tai nữ thần tình yêu và sắc đẹp Aphrodite, nữ thần rất tức giận nên đã nguyền rủa chàng trai là sau này chỉ yêu chính bản thân mình. Có lần chàng trai soi mặt mình dưới dòng suối, vì dính phải lời nguyền nên chàng trai yêu luôn hình ảnh của mình trong nước. Vì sợ hình ảnh trong nước biến mất nên chàng cứ mãi ở bên bờ suối cho đến khi kiệt sức mà chết. Nơi chàng chết hiện lên một loài hoa mà người đời sau này gọi là hoa thủy tiên)

Hoàng đế phẫn ức, hét lớn: “Trước mặt mọi người, ngươi nói bậy bạ gì đó? Người đâu!”

Yến Uyển như chịu kinh hách thật lớn, cầu xin nói: “Hoàng thượng bớt giận, xin Hoàng thượng bớt giận!”

Hoàng đế lạnh băng nói: “Hoàng hậu Ô Lạp Na Lạp đã nổi cơn điên, không gánh nổi trọng trách Hoàng hậu, đuổi về trong cung trị liệu. Không có ý chỉ của trẫm, không được ra khỏi Dực Khôn cung nửa bước. Việc hôm nay cấm ai không được tiết lộ ra ngoài, nếu không cái đầu của các ngươi cũng không còn”.

Như Ý cúi người thâm bái, lạnh nhạt tự nhiên: “Hôm nay từ biệt, không lời hẹn ước gặp lại, Hoàng thượng, trân trọng”. Nàng trong cơn hoảng hốt có một tia ảo giác, nàng gả cho Hoằng Lịch đêm đó, cũng như ánh trăng đêm nay. Hắn cười khanh khách gọi nàng: “Thanh Anh muội muội”. Nàng quay đầu nhìn lại chỉ thấy đường đi mông lung, tiếng người kia gọi chỉ mờ mịt trong đêm tối.

Ngày hôm sau có hai chiếu chỉ ban xuống. Một là Hoàng hậu bị bệnh cấp tính, đuổi về trong cung. Hai là Quý phi Ngụy Yến Uyển tấn phong Hoàng quý phi, nhiếp chính chuyện lục cung. Biến cố lớn như vậy bất ngờ thình lình xảy ra, trong một đêm Tổng quản đại thái giám Lý Ngọc bị thay thế bởi Tiến Trung. Yến Uyển tuy rằng vui mừng không nói nên lời nhưng cũng biết khắc chế, trấn tĩnh lại. Bên ngoài có đại thần Phó Hằng chủ trì, bên trong có Hòa Kính công chúa cùng Hoàng quý phi Ngụy thị, đem hết lời đồn đại gắt gao ngăn chặn lại, mọi người ngay cả phỏng đoán, cũng không dám nhiều lời. Hòa Kính ở cùng với Hoàng đế nửa ngày, khuyên Hoàng đế dùng bữa tối, sau đó mới ra ngoài.

Hòa Kính đang suy nghĩ, bỗng thấy Phó Hằng đi tới, liền hỏi han: “Cậu bình phục rồi ư?”

Phó Hằng liền hỏi: “Công chúa có rảnh không, chúng ta đi dạo một chút?”

Hòa Kính quay đầu nhìn lại trong điện, rồi nói: “Được. Cháu cũng đang có chuyện muốn nói với cậu”.

Gió đêm phảng phất, còn có sơn chi hoa cùng mùi hương dạ lan truyền đến. Mùi hoa thơm quá mức ngọt ngào, Hòa Kính xưa nay không vui, bất giác nhíu mày. Phó Hằng cũng không lưu ý, thân thiết nói: “Hoàng thượng vẫn còn giận sao?”

Hòa Kính thở dài: “Bị Ô Lạp Na Lạp thị làm cho tức giận đến như vậy, vẫn muốn phế hậu. Cậu, Ô Lạp Na Lạp thị sẽ như thế nào?”

“Cũng đã cho người đi dọc đường theo dõi nhưng cũng không nghe được đại sự gì. Ta chỉ ngóng trông có thể hồi kinh bình an, nếu ở trên đường mà...”

Hòa Kính nhìn gương mặt lo lắng của Phó Hằng, quả quyết nói: “Chuyện lớn như vậy mà im lặng trở về cung, chỉ sợ lại gặp chuyện lớn nữa. Tử Cấm Thành tường cao như vậy, cái gì cũng đều bưng kín. Chuyện này ở Hàng Châu đã huyên náo không chịu nổi, cũng không thể để truyền ra ngoài mà làm tổn hại đến thánh dự”.

Phó Hằng bình tĩnh nói: “Mọi chuyện đều có ta lo. Ngoài công chúa ra thì nhiều ngày qua Hoàng quý phi cũng đều ở bên cạnh Hoàng thượng”.

Hòa Kính nghe nhắc đến Yến Uyển, liền có chút khinh thường: “Hoàng quý phi giải quyết lục cung nên điều đó cũng dễ hiểu”.

Phó Hằng nhìn chỗ ở Yến Uyển phía xa, bất giác lắc đầu: “Lòng dạ vị kia đầy mưu mô. Chức vị Hoàng quý phi kia chỉ sợ chưa đủ mà thôi”.

Sắc mặt Hòa Kính âm trầm như mây đen tụ thành: “Ô Lạp Na Lạp thị làm Kế Hoàng hậu đã còn không xứng, nói chi nàng ta còn muốn trở thành Hoàng hậu cùng ngạch nương sánh vai chứ? Đúng là si tâm vọng tưởng. Chuyện lúc này không thể không mượn sức lực nàng ta nhưng nếu muốn ngôi vị cao hơn thì ta không dễ dàng cho nàng ta đạt được đâu”.

Phó Hằng nghe vậy liền cười: “Ngụy thị có được ngôi vị Hoàng quý phi cũng đủ thấy dã tâm bừng bừng. Chỉ là nàng ta căn cơ không đủ nên chỉ còn nước mượn sức lực của công chúa. Hóa ra, công chúa cùng với ta đều không muốn”.

Hòa Kính gật đầu, nắm chặt tay nói: “Cậu có suy nghĩ giống ta. Tâm tính Hoàng quý phi quỷ quyệt, mượn tay nàng ta mà làm việc thì được nhưng nếu mượn lực chúng ta để đạt ngôi vị Hoàng hậu, ta vạn lần không chịu. Ngạch nương ta mới là Hoàng hậu đức hạnh xuất chúng ở bên cạnh Hoàng a mã, ai cũng không xứng cùng ngạch nương sánh vai”.

Đáy mắt Phó Hằng trong suốt: “Công chúa nói đúng. Ngày mà Ô Lạp Na Lạp thị đăng vị Hoàng hậu, ta cũng đã từng nhắc công chúa nhẫn nhại. Không vì cái gì khác, chỉ là nàng ta đang đắc ý, chúng ta lại không có đủ lực cho nên mới chỉ có thể trơ mắt nhìn nàng ta kế vị Hoàng hậu, thân ưng vinh quang”.

Gương mặt Hòa Kính hiện lên một tia ngoan cố: “Đối với cháu, cháu chưa từng quên Ô Lạp Na Lạp thị từng gây cho ngạch nương thương tâm cùng thống khổ. Cậu, trên người chúng ta đều chảy dòng máu Phú Sát thị, ta có thể làm thế nào cho người Phú Sát thị luôn đạt địa vị cao, các nàng vĩnh viễn cũng không xứng với ngạch nương. Ngạch nương mới là nữ nhân Hoàng a mã yêu nhất, là Hoàng hậu hiền đức nhất. Bất luận thế nào cũng không ai có thể thay thế được ngạch nương, tuyệt đối không có”.

Phó Hằng nhẹ nhàng vỗ vai Hòa Kính, bình ổn cảm xúc của nàng, hai người im lặng không nói gì, tâm ý hiểu rõ.

Thần sắc Thái hậu vô cùng bất an lo lắng. Dĩ nhiên Hoàng đế cũng đã nói xong: “Hoàng hậu từ khi sắc lập đến nay đều thất đức, lần này nhi thần đưa Hoàng ngạch nương tuần du Giang Nam, chính là muốn thể hiện hiếu tâm nhưng Hoàng hậu không giữ hiếu đạo với Hoàng ngạch nương. Đêm qua có hành động điên loạn, nhi thần chỉ còn cách đưa Hoàng hậu hồi kinh. Hoàng hậu làm việc thất thường, tự dung chống đối, việc phế truất cũng là điều đương nhiên mà thôi”.

Trong nháy mắt có chút hoài cổ lẫn theo hơi thở ướt át. Hắn bỗng nhiên nhớ tời thời niên thiếu cô đơn của hắn, ngày đó ai ai cũng không đoái hoài gì đến hắn, chỉ có nữ nhân này từng quan tâm tới hắn. Lúc đó, mẫu tử bọn họ đối đãi với nhau rất thật tâm, mặc dù không có cùng huyết thống nhưng lại giúp đỡ lẫn nhau rất nhiều năm. Chỉ là sau đó, hắn trở thành Hoàng đế, nàng ta cũng trở thành Thái hậu thì lại tính kế lẫn nhau. Tính kế rồi lại tính kế nhiều năm như vậy, nữ nhân mỹ mạo như vậy cuối cùng cũng đã già. Ý niệm này cứ quấn quanh trong tim hắn, hắn tự giác đến gần hai bước như thuở thiếu thời, không muốn rời xa nàng ta, quỳ trước mặt Thái hậu, lồng ngực mang theo lo lắng cùng yếu đuối, hắn gọi một tiếng: “Ngạch nương”.

Thái hậu lâu rồi chưa từng nghe Hoàng đế gọi thân thiết như vậy, nàng run lên, thương cảm nói: “Mỗi ngày ai gia đều nghe gọi Hoàng ngạch nương nhưng hai từ” ngạch nương “, ai gia thật sự lâu rồi chưa từng nghe lại”. Thái hậu có chút xuất thần, giống như đắm chìm vào chuyện cũ xa xôi: “Hoàng đế trước đây mỗi ngày học xong, đều chạy đến cung của ai gia, vừa thấy ai gia liền gọi một tiếng” Ngạch nương “, sau đó đi theo bên cạnh ai gia, dường như không muốn rời xa. Khi đó thật sự ai gia cảm thấy Hoàng đế chính là người ai gia sinh ra”.

Thanh âm Hoàng đế nhẹ nhàng: “Ở trong lòng nhi thần, người chính là ngạch nương của nhi thần”.

Thái hậu thở dài, có thổn thức vô hạn: “Có những lời này của Hoàng đế, ai gia mới dám nói chuyện này”. Nàng trầm giọng nói: “Hoàng đế thật sự muốn phế hậu sao?”

Hoàng đế không nói gì, nhắm mắt thở dài. Hắn trầm mặc một lát, nhẹ nhàng vuốt cằm. Thái hậu im lặng thật lâu: “Phế hậu chính là hành động thất đức, với đất nước là điềm xấu. Thuận Trị gia cả đời đều bị người người lên án chỉ vì độc sủng Đổng Ngạc phi mà phế đi Bác Nhĩ Tề Cát Đặc Hoàng hậu. Đại Thanh ta khai quốc trăm năm, phế hậu chỉ có lúc đó, Hoàng thượng cũng không nên học theo điều đó”.

Khẩu khí Hoàng đế có chút cường ngạnh, nói: “Thất đức là Hoàng hậu, không phải trẫm! Trời sinh tính Hoàng hậu bất cần, nhiều lần mạo phạm trẫm. Còn không để ý đến đại kỵ mà tự tay cắt tóc, trẫm thật sự không thể nhịn được nữa rồi”.

Thái hậu buồn nản nói: “Người Mãn cắt tóc chỉ trong hai dịp: Một là quốc tang, hai là chồng chết. Hoàng hậu xuất thân đại tộc, chuyện này Hoàng hậu thật sự là không có chừng mực!”. Hoàng đế nhẫn nhịn tức giận nhưng lại chợt bùng nổ, chén trà trong tay cũng run rẩy, nước trà đổ ra ngoài: “Hoàng hậu cuồng bội như thế, trẫm làm sao có thể dễ dàng tha thứ được chứ!”

Phúc Già hầu hạ nhiều năm, chưa từng thấy Hoàng đế như vậy, bất giác sợ hãi, liền chạy đến bên người Hoàng đế, nắm nhẹ tay áo hắn, ý bảo hắn hãy bình tĩnh lại. Thái hậu trầm mặc một lát, lẳng lặng nói: “Hoàng hậu thất đức, tất nhiên không thể dễ dàng tha thứ được. Nhưng nếu muốn phế hậu thì thanh danh của Hoàng đế cũng bị hao tổn. Vợ chồng là một, Hoàng hậu lại từng sinh dục con cái. Hoàng đế tự mình phế Hoàng hậu, thần dân thiên hạ cũng thấy bất an. Hoàng đế phải làm sao chiếu cáo thiên hạ việc phế hậu chứ?”

Thần sắc Hoàng đế tối tăm: “Không thuận cha mẹ là bất hiếu; Không con cái là tuyệt tự; Dâm loạn, đố kị ghen ghét. Hoàng hậu ngông cuồng, mạo phạm quân thượng, không thuận cha mẹ. Hoàng hậu là Trung cung mà hãm hại phi tần, đó là đố kị. Hoàng hậu phạm vào ba điều như vậy, trẫm không thể phế hậu được sao? Hơn nữa khi Hoàng a mã còn sống, Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu cũng từng thất đức nên Hoàng a mã cũng đã từng có ý định phế hậu, việc này Hoàng ngạch nương cũng biết mà”.

Nhắc lại chuyện xưa, Thái hậu bất giác hít sâu một hơi lạnh: “Hoàng a mã của Hoàng đế từng có ý niệm phế hậu, nhưng rốt cuộc cũng không có phế hậu! Vì thần dân thiên hạ nên sao không kiêng kị được chứ?”

“Hoàng ngạch nương trước kia oán hận Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu, cũng không thích Như Ý, từng không đồng ý để nhi lần lập Như Ý làm Hoàng hậu. Nay nhi thần muốn phế hậu, hẳn là hợp tâm ý Hoàng ngạch nương nhưng sao Hoàng ngạch nương không cho phép?”

Thần sắc Thái hậu dần bình thản, như cực lực khắc chế chính mình, ánh mắt như gương sáng chiếu thẳng gương mặt đầy phẫn uất của Hoàng đế: “Ai gia oán hận Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu, xác thực cũng không thích Ô Lạp Na Lạp Như Ý, chỉ vì cảm thấy tính cách nàng ta quá cương nghị, mạnh mẽ, không đủ mềm mại. Nhưng năm đó Hoàng đế vẫn kiên trì lập hậu, tất nhiên cũng biết tính cách Như Ý, lúc trước đã thích, nay sao lại không thích? Thay đổi nhân tâm như vậy, Hoàng đế không sợ người đời nghị luận tình cảm mà Hoàng đế dành cho Hoàng hậu sao?”

Trán Hoàng đế nổi gân xanh: “Thay đổi là Hoàng hậu, chứ không phải nhi thần”.

“Đúng vậy. Lòng người là thứ dễ thay đổi nhất. Năm đó ai gia không đồng ý lập Như Ý làm Hoàng hậu là vì Hoàng đế, hôm nay ai gia không đồng ý phế hậu, cũng là vì Hoàng đế. Như Ý là Kế Hoàng hậu, tuy rằng đối với ngự hạ có cẩu thả nhưng Hoàng đế không thể lấy lý do đó phế hậu. Như Ý đã phụng dưỡng Hoàng đế từ khi còn ở vương phủ, lại vì Hoàng đế mà sinh hạ hai trai, một gái, lại có người cô là Hoàng hậu của tiên đế, Hoàng đế không nhớ sao? Còn nữa, ai gia cùng với người cô của Như Ý ân oán đã lâu nhưng người già đi rồi thì còn có gì mà không buông bỏ được chứ? Hoàng đế cũng đã đến tuổi trung niên thì làm gì phải đau khổ chấp nhặt như vậy?”

Hoàng đế lẳng lặng nghe, tâm tư chậm rãi chuyển động. Hoàng đế liếc mắt một cái, nhìn thấy phỉ thúy bên cạnh Thái hậu có hình sư tử, đáy lòng liền có chút chán ghét: “Bọn nô tài Nội Vụ phủ ngày càng không hiểu chuyện, dâng tặng Hoàng ngạch nương phải có hình dạng loan phượng, nếu có thể ôn thuần thì dùng hình mèo; Sao lại dùng hình dạng sư tử dương oai diễu võ như vậy chứ? Lệ khí quá nặng, không nên để Hoàng ngạch nương sử dụng”.

Thái hậu liếc mắt một cái, thuận miệng nói: “Đây không phải là Nội Vụ phủ tiến cống, là Nhu Thục bên ngoài cung nhìn thấy cái này nên đem tặng cho ai gia”. Nàng vừa dứt lời, chợt hiểu được đáy lòng Hoàng đế, bất giác cười tươi: “Sao vậy? Hoàng đế nhìn con sư tử này lại nhớ tới những lời nói của Hoàng hậu giống như móng vuốt răng nhọn của sư tử nên khiến cho Hoàng đế không yên tĩnh sao?”

Hoàng đế cúi mặt xuống, tránh né ánh mắt của Thái hậu: “Hoàng ngạch nương nói giỡn”. Hắn suy nghĩ một chút, liền có chút bất mãn tức giận: “Nhưng Hoàng ngạch nương nói đúng, lời nói của Hoàng hậu không giống như quốc mẫu, thậm chí ngay cả sự dịu dàng của nữ nhân cũng không có”.

“Không có sự dịu dàng, cũng không chịu giả vờ làm một nữ nhân hồ đồ, tất nhiên đó là điều mà nam nhân không thích. Hoàng đế kiên trì phế hậu nhưng Hoàng đế cũng biết, cho dù là ai gia, là Hoàng đế, cho dù là Hoàng quý phi hay bất cứ ai trong cung, chỉ sợ tay bọn họ cũng không đủ sạch sẽ. Hoàng đế còn không rõ ràng sao?” Thái hậu mỉm cười: “Hoàng đế cảm thấy phế đi Ô Lạp Na Lạp thị thì ai còn có thể kế vị Hoàng hậu được chứ?”

Hoàng đế quay đầu nói: “Nếu không thể chọn được người kế vị Hoàng hậu thì cũng không thể để nàng ta ở ngôi vị Hoàng hậu được nữa. Nếu tìm được người nào đó có chút thích hợp thì sẽ cho cai quản lục cung”.

Thái nhậu nhắm hai mắt lại nhẹ nhàng cười nói: “Ý của Hoàng đế là Hoàng quý phi sao? Hoàng quý phi cũng đủ uyển thuận nhưng Hoàng đế chẳng lẽ đã quên nàng ta xuất thân là cung nữ sao?”

Hoàng đế cười lạnh: “Cung nữ thì không thể làm Hoàng hậu được sao? Nếu Hoàng quý phi thức thời thì nhi thần cân nhắc nàng ta cũng là điều hiển nhiên”.

Thái hậu bỗng nhiên chấn động, nhớ tới mẹ đẻ của hắn nguyên lai là một cung nữ ti tiện. Nghĩ như vậy, Thái hậu liền có chút run sợ: “Hoàng đế nói như thế là thật muốn phế Hoàng hậu sao? Chỉ mong Hoàng đế có thể hiểu được tâm ý chính mình, đừng để sau này hối hận”. Thái hậu nhìn hắn, ý vị thâm trường: “Nếu muốn phế hậu, không chỉ làm tổn thương thánh minh của Hoàng đế mà còn làm tổn thương tâm Hoàng đế. Ý tứ ai gia cũng đã nói rõ cho nên Hoàng đế cứ từ từ cân nhắc đi”. Thái hậu nhìn bóng dáng Hoàng đế đứng dậy muốn rời đi, thanh âm khàn khàn, chậm rãi nói: “Hoàng đế, ngày đó người đến gặp mặt ai gia muốn lập Như Ý làm Hoàng hậu chính là Hoàng đế. Giờ phút này đây, người cố ý phế hậu cũng là Hoàng đế, kỳ thật ai gia thân là nữ tử, cũng thật sự rất muốn biết, vì sao lúc trước lại thích, nay lại không thích như vậy?”

Ánh mắt Hoàng đế có cái chớp mắt mê ly: “Hoàng ngạch nương, nhi thần cũng không biết. Như Ý đã từng cùng với nhi thần có một mối tình thắm thiết, nhi thần thừa nhận nàng ta đã chịu bao nhiêu ủy khuất nhưng chỉ vì thế mà lại cuồng bội dữ dằn như vậy sao? Xem ra, mọi người đều đã thay đổi”.

Thái hậu ôn nhu nói: “Hoàng đế cần gì phải chấp nhất Như Ý. Hoàng đế cùng nàng ta khập khiễng xa cách nhưng Hoàng đế hãy nhớ, nếu phế nàng ta, Hoàng đế sẽ hối hận, cuối cùng sẽ phát hiện tâm ý của mình dành cho nàng ta, khi đó thật sự hối tiếc cũng không kịp nữa rồi”.

“Không!” Hoàng đế quả quyết cự tuyệt: “Nhi thần không cần để ý. Nữ nhân này, Hoàng hậu không giống Hoàng hậu, thê tử không giống thê tử, nô tài cũng không giống nô tài. Ở vị trí nào, nàng ta cũng không hợp. Nhi thần đã chán ghét một nữ tử không hợp lễ nghi như vậy rồi”.

Ánh mắt Thái hậu như nước, trong suốt thông thấu: “Nếu nói giống Hoàng hậu, giống thê tử thì là dành cho Hiếu Hiền hoàng hậu. Nếu nói giống nô tài, thì người trong cung có nhiều mà. Nhưng là khi đó, Hoàng đế chưa hẳn đã thích. Năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế, Hoàng thế cũng không thích nàng ta tuân thủ nghiêm ngặt quy củ; Vậy mà sau khi nàng ta rời bỏ nhân thế, mới thấy ưu việt của nàng ta. Có lẽ ngày sau nếu Như Ý chết đi, Hoàng đế cũng sẽ nhớ tới sự ưu việt của nàng ta mà thôi”.

Hoàng đế không nói một lời, liền lui bước quay về.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 25

XUÂN NHỊ

* * *

Như Ý trở về Dực Khôn cung trong đêm khuya tối tăm. Trong cung im lặng đến mức quỷ dị, không khí hạnh vũ yên liễu ở Giang Nam đột nhiên mất đi, khí trời trong trẻo nhưng lạnh lùng. Nàng rùng mình một cái, chiếc áo khoác thêu hình hoa sen có vẻ đơn bạc, gió lạnh đêm khuya khiến nàng run run. Phụng mệnh đưa nàng trở về là Phúc Linh An, trưởng tử của Phó Hằng – thân đệ của Hiếu Hiền hoàng hậu. Nàng và Hiếu Hiền hoàng hậu ân oán thế nào, trong cung đều biết cho nên mặc dù Phúc Linh An hộ tống trên đường nhưng thần sắc cũng không vui vẻ chiếu cố chu toàn gì, bất quá chỉ có Dung Bội làm bạn với nàng, nhẫn nhịn quay về.

Như vậy thì đã sao cơ chứ? Toàn bộ tương lai của nàng dĩ nhiên đã biến mất, tại sao lại có thể khẩn cầu người khác đối xử tốt với nàng? Hải Lan vốn không đi nam tuần nhưng sáng sớm nghe được tin tức, liền dẫn người đến chờ ở ngoài cửa Dực Khôn cung.

Nhân lúc Đế hậu rời cung, ánh nến trong cung cũng chỉ thắp một nửa, ban đêm đen kịt, ánh trăng ảm đạm. Dưới ánh trăng chỉ thấy tượng đá thú im lặng phục định, lạnh lùng ngửa mặt lên trời trừng mắt, không nói gì. Xung quanh vắng lặng không chút tiếng động, duy chỉ nghe thấy âm thanh của tiếng bánh xe cũ kỹ đang chạy trên đường đá. Dung Bội đỡ Như Ý xuống xe, Hải Lan dĩ nhiên đã đứng ở ngoài cửa chờ đợi cùng với Diệp Tâm. Nàng thấy sắc mặt Như Ý tái nhợt, nàng làm sao còn kiềm chế được sự thê lương, hô lên một tiếng: “Hoàng hậu nương nương...”.

Vừa mới nói đến đó, Tiến Trung chạy lên, miệng cười như không cười nói: “Du phi nương nương, cái danh ‘Hoàng hậu nương nương’ không thể gọi như trước được nữa rồi. Nương nương và nô tài đều giống nhau, gọi một tiếng ‘chủ tử’ đi, có như vậy mới không bị mắc tội”.

Danh phận chưa định nên có chút ngượng ngùng.

Hải Lan không thèm nhìn Tiến Trung, đi đến bên cạnh Như Ý, thi lễ quy củ một cái, nhẹ nhàng gọi: “Tỷ tỷ”. Nàng thanh định con ngươi, ôn thanh nói: “Tỷ tỷ và Hoàng thượng cuối cùng cũng đến tính trạng này. Rốt cục tỷ tỷ cũng đã trở về. Bên ngoài bất an, chỉ cần trở về là tốt rồi”.

Đáy mắt Như Ý nóng lên, cầm tay nàng, thì thầm gọi: “Hải Lan”. Nàng lẳng lặng nói: “Đừng hoảng hốt”.

Làm sao không thể hoảng hốt được chứ? Lời này chỉ là lời an ủi mà thôi. Hải Lan nở nụ cười ôn trầm, bình tĩnh nói: “Dạ. Chúng ta còn có Vĩnh Cơ và Vĩnh Kỳ cơ mà”.

Tiến Trung nói: “Du phi nương nương, chủ tử vội vã quay về Dực Khôn cung. Dù sao trời vẫn còn lạnh, cho nên phải vào bên trong nghỉ ngơi mới tốt, không nên đứng bên ngoài. Chủ tử cũng cần phải tĩnh tâm nữa ạ”.

Hải Lan biết Tiến Trung đang đắc thế, cũng không tiện chống đối, nhân tiện nói: “Ý chỉ của Hoàng thượng, bổn cung cũng đã biết. Hoàng thượng nam tuần bên ngoài, hết thảy mọi việc trong cung đều do bổn cung chuẩn bị, công việc của Dực Khôn cung, bổn cung cũng sẽ chăm sóc tốt”.

Tiến Trung cười nói: “Đó là điều dĩ nhiên. Bên người Hoàng thượng còn có Lệnh Hoàng quý phi chiếu cố, hết thảy mọi việc trong cung đều nhờ vào Du phi nương nương”.

Hắn cố ý nhấn mạnh “Lệnh Hoàng quý phi”. Bốn chữ đó làm sao Hải Lan không hiểu chứ, trên mặt cười bình yên: “Tất nhiên rồi”.

Tiến Trung lại nói: “Hoàng thượng nói, chủ tử hồi cung thì phải vào Dực Khôn cung ngay, tất cả mọi người hầu hạ đều phải ra ngoài, chỉ chừa lại Dung Bội, Lăng Chi cùng Vân Chi; Không cho tạp vụ vào nhũng nhiễu để cho chủ tử tĩnh tâm”.

Trong giọng nói của hắn không có chút tôn kính, Như Ý làm sao có thể so đo cùng với hắn, Hải Lan cũng nhẫn nhịn không nói, chỉ đỡ lấy cánh tay Như Ý nói: “Bên trong đã chuẩn bị tốt rồi, muội muội đưa tỷ tỷ đi vào”.

Tiến Trung vội vàng chạy lên phía trước: “Du phi nương nương, Hoàng thượng có nói, nếu vào Dực Khôn cung thì sẽ không được đi ra. Nương nương nên cân nhắc rõ ràng”.

Hải Lan nhẫn nhịn không nổi, chỉ muốn phát tác. Như Ý giữ chặt cánh tay nàng, khẽ lắc đầu: “Muội còn thay ta chiếu cố Vĩnh Cơ, Vĩnh Kỳ nữa mà”.

Đáy mắt Hải Lan có lệ quang chợt lóe, cởi áo khoác trên người choàng vào vai Như Ý, cổ áo cổ tay của chiếc áo khoác kia là dùng lông của con chồn bạc mà may thành nên rất ấm áp. Hải Lan chịu đựng nước mắt nói: “Muội muội đã muốn cực lực an bài nhưng Nội Vụ phủ tuân theo ý chỉ Hoàng thượng, bên trong... Bên trong không thể như xưa, tỷ tỷ bảo trọng”.

Như Ý khép lại lòng bàn tay, chạm mu bàn tay nàng lướt qua: “Hải Lan, bảo trọng”. Như Ý không đành lòng quay đầu lại, bước xuống vội vàng đi vào trong cung. Phía sau hai cánh cửa cung phát ra thanh âm nặng nề ngân nga mà đóng lại. Hải Lan nhìn theo hình bóng của nàng mà nước mắt rơi lã chã. Tiến Trung khuyên nhủ: “Trời không còn sớm nữa rồi, Du phi nương nương cũng đã đón tiếp chủ tử cho nên cũng nên nghỉ ngơi một chút đi”.

Hải Lan vuốt cằm nói: “Công công đi đường vất vả”. Nàng đang muốn dời bước, liền nghe thấy dưới chân có một tiếng động, đúng là một cái trân châu xanh biếc được đựng trong cái túi có hương hoa mai mà thường ngày Như Ý hay mang trên người. Đáy lòng Hải Lan đau xót, khom người nhặt lên, nắm chặt trong lòng bàn tay, nói với Diệp Tâm: “Đêm đã khuya, chúng ta trở về thôi”.

Như Ý đi vào trong điện, mới biết sao Hải Lan lại cảm thấy bất đắc dĩ. Ngay cả Lăng Chi cũng nhịn không được, hô lên một tiếng như trời long đất lở. Ánh đèn bị giảm tới hai ngọn, mờ nhạt ảm đạm. Nàng thấy cảnh vật xung quanh mình tối tăm chằng chịt. Dung Bội liền bưng chiếc gương đồng lên, cẩn thận che chắn ngọn đèn để cho ánh sáng thêm rõ. Từ khi ra khỏi lãnh cung, Dực Khôn cung là nơi ở của nàng, nhiều năm qua bố trí tỉ mỉ, luôn luôn thanh lịch đẹp đẽ quý giá. Nhưng giờ đột nhiên nhìn thấy, mọi vật quý giá trong cung đều bị thu hồi, ngay cả chiếc giường cũng thay bằng chiếc giường của cung nhân đạm mạc. Đôi môi Dung Bội run run nói: “Người Nội Vụ phủ sao lại có thể đối đãi như vậy với nương nương được chứ? Hoàng thượng chưa phế hậu mà bọn họ lại có thể làm như vậy sao?”

Như Ý khoát tay, ý bảo nàng không cần nhiều lời. Ý phế hậu cũng đã rất rõ ràng, Nội Vụ phụ làm sao không hiểu được chứ. Như Ý tiến lên phía trước Phật đường, nhìn thấy thanh đăng như trước, Phật Tổ mỉm cười như lúc trước. Lăng Chi mở ngăn tủ, quần áo bốn mùa coi như chu toàn, liền biết Hải Lan đã chuẩn bị cực lực. Như Ý bình yên ngồi xếp bằng trên bồ đoàn vải nhung, nắm một chuỗi phật châu mà nhìn Phật tượng, niệm Phật ngữ ba ngàn chữ. Khóe môi của nàng nở ra sắc cười buồn bực, vậy cũng tốt, đó là những ngày sau của nàng.

Ngày xuân chậm chạp, thảo mộc um tùm. Bên ngoài Dực Khôn cung trăm hoa đua nở nhưng bên trong chỉ có thanh đăng cổ Phật vắng lặng suốt ngày. Hoàng đế hồi cung không lâu sau đó, liền hạ lệnh thu hồi tứ phân sách bảo của Như Ý, giao cho Hoàng quý phi Ngụy Yến Uyển xử trí. Nhân việc sách bảo thu hồi, trong cung Yến Uyển khí diễm ngày càng tăng lên, mọi người ngày càng nịnh hót, ngay cả Hòa Kính ngẫu nhiên xuất nhập cung cũng nghe được tiếng cười huyên náo, nhíu mày nói: “Tân Hoàng quý phi nhiếp chính lục cung, mọi việc hoàn toàn đều diễn ra như khi còn Ô Lạp Na Lạp là Hoàng hậu. Bây giờ chỉ còn thiếu Hậu vị, khó trách mỗi người trong cung đều nịnh hót Vĩnh Thọ cung”.

Nói như vậy nhưng khi Hòa Kính nhìn thấy sách bảo của Như Ý trên bàn Hoàng đế thì cũng thấy chút ảm đảm thùy thán. Hoàng đế kinh ngạc: “Con oán than tức giận gì chứ? Đừng nói với Trẫm là con vì Ô Lạp Na Lạp thị cầu tình nhé”.

Hòa Kính chỉ nói: “Không dám”, nhưng lại nhịn không được oán giận: “Nhi thần chính là nghĩ đến sinh khí của Hoàng a mã, đáng lý ra Lệnh nương nương phải nên đến bên cạnh Hoàng a mã, mọi thứ nàng ta có đều nhờ Hoàng a mã. Nếu có rãnh rỗi, thì phải giáo dưỡng a ca cùng công chúa chứ đừng tìm đến Dực Khôn cung nương nương. Trong cung còn nhiều lời nịnh nọt, chỉ sợ nương nương thân bất do kỷ. Nhi thần đến đây, nghe thấy tiếng cười ở Vĩnh Thọ cung, có thể lan truyền khắp đông tây lục cung”.

Hoàng đế hơi nhíu mày, cũng không chỉ trích. Hòa Kính dò xét thần sắc Hoàng đế, không chút để ý nói: “Mấy ngày trước, nhi thần có gặp cậu, nghe cậu nhắc lại chuyện ở hành cung”.

Hoàng đế nghe thấy mới để ý, liền hỏi: “Chuyện gì?”

Hòa Kính ngồi bên cạnh Hoàng đế, vô cùng thân thiết, không chút nào không dám nói: “Cậu nói ngày ấy Dực Khôn cung nương nương làm Hoàng a mã tức giận, vốn là đi theo thuyền nhỏ đến Tây hồ muốn lên ngự thuyền. Đêm đó vốn là cậu phòng thủ ở Tây hồ, cậu nhìn thấy Dực Khôn cung nương nương, nguyên nên đến ngăn cản. Lúc đó Lệnh nương nương còn chưa phải là Hoàng quý phi, cũng lo lắng cho Hoàng a mã, sợ thủ vệ trên ngự thuyền không chu toàn cho nên cố ý hỏi cậu trên ngự thuyền còn có người nào”.

Hoàng đế “A” lên một tiếng, tùy tay chạm vào sách bảo của Như Ý: “Hoàng quý phi đúng là có dụng tâm nhưng chuyện trẫm ở trên ngự thuyền cũng không liên quan tới nàng ta”.

Hòa Kính nói: “Cậu tất nhiên là không nhiều lời. Sau lại biết Dực Khôn cung nương nương cùng Hoàng a mã tranh cãi, nương nương liền vội vàng chạy đến gặp nhi thần cùng đi khuyên bảo, sau đó mới gặp cảnh Dực Khôn cung nương nương phát điên. Kỳ thật Hoàng a mã cùng Dực Khôn cung nương nương là vợ chồng, tranh chấp cũng là chuyện thường tình. Nhưng khi thấy có nhi thần cùng tần phi ở trước mặt, lại có đám nô tài thì chuyện đó khó có thể vãn hồi được nữa rồi”.

Trong con ngươi Hoàng đế nổi lên lửa khói tối tăm: “Ý con là mọi chuyện của trẫm, Hoàng quý phi đều biết hết sao?”

“Không phải Hoàng a mã cùng nương nương thân thiết nên mọi chuyện nương nương đều biết hết sao? Nàng ta còn có ý xem xét, đợi đến thời cơ kéo nhi thần vào đúng lúc Dực Khôn cung nương nương phát điên. Nương nương xưa nay ôn nhu kính cẩn, cuối cùng cũng có ý đồ này”.

Sắc mặt Hoàng đế dần dần khó coi: “Nàng ta nếu đã hỏi thăm Phó Hằng thì tất nhiên cũng đã hỏi thăm người bên ngoài. Hừ, nội tâm Hoàng quý phi thật nhiều”.

Hòa Kính mỉm cười: “Khiến Hoàng a mã sủng ái nương nương nhiều năm, tất nhiên là tâm tư hơn người rồi. Hoàng a mã, chúng ta nói cái này thì hờn giận còn có ích gì nữa. Nhi thần lâu rồi không thỉnh an Hoàng tổ mẫu, nhi thần cùng Hoàng a mã đến Từ Ninh cung đi”.

Ý cười Hoàng đế đọng lại ở khóe môi nhưng cũng không đề cập đến việc này. Không lâu sau đó, lại có người đưa Tam Bảo cùng Vân Chi đi, chỉ còn lại Dung Bội cùng với Lăng Chi bên ngoài, cũng tốt, không có nhiều người quấy rầy. Lăng Chi tức giận đến phát khóc, lôi kéo tay Dung Bội nói: “Bây giờ thì sao chứ? Hoàng thượng rốt cuộc chưa phế truất nương nương, vì sao chỉ còn hai người chúng ta hầu hạ? Trong cung, chỉ có thường tại tiểu chủ mới có hai cung nữ. Không phải, thường tại còn có thái giám hầu hạ, nương nương ngay cả điểm đó cũng không có”.

Dung Bội chỉ phải an ủi nói: “Đừng khóc, đừng khóc. Tam Bảo đi hầu hạ Thập nhị a ca, Vân Chi đi đến chỗ Uyển tần tiểu chủ, cũng không có việc gì đâu”.

Như Ý giả vờ nghe không thấy. Nàng một mình ở lại Phật đường, nàng chính là thấy kỳ quái vì sao hắn không trực tiếp phế truất mình, cũng đỡ phải tra tấn vụn vặt thế này. Không nghĩ ra, cũng không muốn suy nghĩ, nàng cô độc ngồi trên bồ đoàn, lật những kinh văn tối nghĩa mà xem. Đêm xuân lạnh lẽo, nàng mặc quần áo màu xanh, bất giác phát lạnh, cố gắng chịu đựng.

Có tiếng bước chân đến gần, nàng tưởng Dung Bội, cũng không ngẩng đầu lên. Người kia đứng trước mặt mình, rõ ràng là một đôi hài màu tím tùng diệp trường thanh. Người nọ dần cúi người xuống, nhẹ nhàng ôm nàng, ôn nhu nói: “Tỷ tỷ, trời lạnh mà ngồi đây không tốt”.

Thanh âm lọt vào tai khiến người ta có cảm giác an tâm. Ngoại trừ Hải Lan thì còn ai nữa chứ. Như Ý cầm tay nàng đứng dậy, hai người ngồi đối diện, Như Ý hỏi: “Muội sao lại đến đây?”

Hải Lan nói: “Vĩnh Kỳ tiến cung thỉnh an nên ở bên cạnh Hoàng thượng. Muội nhân cơ hội này đả thông quan hệ, bước vào nhìn tỷ tỷ một cái”. Nàng nói xong nước mắt rơi cuồn cuộn.

Như Ý cười: “Muội không phải là người hay khóc nhưng lại hay khóc vì ta. Xem ra ta là người xấu rồi”.

Hải Lan khẽ chặn miệng nàng lại: “Tỷ tỷ nói chuyện như vậy mà không để tâm”. Nàng dùng khăn tay lau nước mắt: “Muội muội cùng với Diệp Tâm mang ít xiêm y cùng đệm chăn đã giao cho Dung Bội. Tỷ tỷ yên tâm, quần áo đều do tự tay muội muội làm nên đừng ngại”. Nàng lại nói: “Vĩnh Cơ cũng tốt. Ngoại trừ lúc theo muội muội đến thư phòng, còn lại đều là ở bên cạnh Thái hậu, Thái hậu đối đãi với Vĩnh Cơ cũng rất tốt”.

Như Ý niệm câu kinh Phật rồi nói: “Đáng thương Vĩnh Cơ của ta, nếu Thái hậu có thể thương hại, ta cũng an tâm một chút”.

Hải Lan nhịn khóc mà nói: “Tỷ tỷ, muội vào đây một chuyến không dễ, Hoàng thượng đã đuổi Lý Ngọc đến Viên Minh viên, trước mặt chuyện gì cũng đều giao cho Tiến Trung. Tiến Trung cùng Ngụy Yến Uyển cùng một giuộc với nhau, lại khó lường. Về sau muội muốn vào đây thăm tỷ tỷ, e là rất khó khăn”.

Như Ý biết dụng ý của nàng: “Muội hao hết tâm tư vào đây, tất có chuyện quan trọng muốn với ta”.

Hải Lan lấy trong tay một cái nhẫn bảo thạch, vô cùng trịnh trọng đặt ở trước mặt Như Ý: “Đây là vật mà Lăng Vân Triệt trước khi chết giao cho muội, muội mặc dù không biết chân ý của hắn thế nào nhưng hắn đã từng nói cho muội biết, đây là vật đính ước của hắn với Ngụy Yến Uyển”.

Ánh mắt Như Ý nhảy dựng: “Muội tính thế nào?”

Hải Lan vội vàng nói: “Vân là Lăng Vân Triệt, Yến tử là Ngụy Yến Uyển, thâm ý trong đó không cần nói cũng biết. Ngụy Yến Uyển giờ như Mặt trời ban trưa, một khi đi lên hậu vị, tỷ tỷ vạn kiếp bất phục, Nếu muốn Đông Sơn tái khởi, ngay lúc này đây lật đổ Ngụy Yến Uyển chính là biện pháp tốt nhất”.

“Lăng Vân Triệt đã là người chết, ta sao còn dùng hắn mà đặt cược chứ?” Như Ý khinh xuy, ánh mắt vi lạnh: “Với lại ta cùng với Hoàng thượng thói quen khó sửa cho nên chỉ dùng một cái nhẫn không thể Đông Sơn tái khởi được”.

Hải Lan nhìn chằm chằm vào nàng, tha thiết nói: “Tỷ tỷ, muội biết tỷ có rất nhiều điều không cam lòng, tỷ nói đúng, gả cho một nam nhân như vậy dù có vinh hoa phú quý nhưng cuối cùng có ích gì chứ? Tỷ tỷ nghĩ lại xem, tỷ tỷ còn có muội, có Vĩnh Cơ, có Vĩnh Kỳ! Tỷ tỷ, muội thấy Lăng Vân Triệt là thật tâm với tỷ cho nên mới không tiếc tính mạng của mình. Một khi đã như vậy thì dùng hắn thì sao chứ? Hắn nếu nhìn thấy tỷ tỷ sống tốt, ở dưới cửu tuyền cũng sẽ mỉm cười”.

Hải Lan nói xong liền lấy chén trà trong tay Như Ý đang uống ra, mới phát hiện bên trong chén trà không có một mảnh lá trà nào, chỉ là nước trắng lạnh lẽo mà thôi. Ngay cả cái đĩa đựng chén trà cũng lộ ra vài phần phấn trắng. Nàng càng thêm buồn bã, nắm chặt tay Như Ý, không chịu buông ra.

Ước chừng là do hàn khí xâm nhập vào cơ thể, Như Ý ho khan vài tiếng, chậm rãi trầm giọng nói: “Lăng Vân Triệt bị người khác xuyên tạc ô danh mà chết, ta không muốn sau khi hắn chết không thể an bình, lại chịu nhục nhã thêm lần nữa. Dựa vào một cái nhẫn thì chưa hẳn sẽ làm cho địa vị Ngụy Yến Uyển lay động. Hải Lan, thôi đi”.

Trong con ngươi của nàng không hề thay đổi sự bướng bỉnh, làm cho Hải Lan có chút lo sợ nhưng mà vừa nghĩ tới cảnh Như Ý chịu bao khổ sở, Hải Lan sao có thể nghe theo: “Không thể bỏ qua! Nếu muội để cho tỷ tỷ chịu bao thống khổ và nhục nhã thì sao muội có thể ngủ ngon được chứ? Tỷ tỷ, tỷ tỷ bị nhốt tại Dực Khôn cung, muội ở Diên Hi cung làm sao cảm thấy dễ chịu được? Tỷ tỷ, chúng ta thay đổi một lần được không?”

Đã mất quá nhiều bi thương, Như Ý ôn mặt mệt mỏi: “Thắng, ta vẫn là Hoàng hậu nhưng lại làm tổn thương nam nhân của ta như trước. Thua, lại ảnh hưởng đến muội, ảnh hưởng đến tiền đồ đang tốt đẹp của Vĩnh Kỳ. Hải Lan, ta thật sự mệt mỏi rồi. Khi còn sống ta đã không thể rời bỏ khỏi nơi này nhưng ta không muốn chết ở nơi này, chúng ta cứ im lặng như vậy đi”.

Lời nói của Như Ý như tiếng chuông boong boong, như ngọn gió bay thẳng vào tim Hải Lan. Hải Lan rõ ràng chấn động một chút, trong con ngươi đau đớn không thôi. Miệng nàng khẽ nhếch, cũng không nói nên lời, suy sụp cúi đầu. Nàng thì thào: “Tỷ tỷ, muội không biết tỷ tỷ lại nản lòng đến mức này. Hôm nay, muội cũng không còn gì để nói nữa”.

Nàng phất tay áo đứng dậy, đem cái nhẫn kia cất vào cái túi hương hoa mai có chứa trân châu kia, trân trọng nói: “Tỷ tỷ, nếu tỷ tỷ không vui thì muội muội tạm thời đi về. Cái túi có mùi hương hoa mai này là lúc tỷ tỷ trở về làm rơi ra, muội muội nhất định cất giữ để làm kỉ niệm”.

Trân châu, vốn là vật yêu thích nhất của Như Ý cho nên mỗi trang sức đều có trân châu. Nàng đang muốn đồng ý, bỗng nhiên lấy tay che miệng ho khan hai tiếng, trên mặt nổi lên mấy phần suy yếu. Hải Lan thân thiết nói: “Sao ho khan mà vẫn còn đứng lên? Trong cung âm lãnh, không bằng thỉnh Giang Dữ Bân đến xem sao”.

Như Ý liên tục xua tay nói: “Thời tiết thay đổi, ho khan cũng là điều bình thường. Không cần kêu Giang Dữ Bân cùng Nhị Tâm lo lắng cho ta, không khỏi liên lụy, cũng đừng làm cho bọn họ biết chuyện của ta”.

Hải Lan lo lắng, ngoài miệng vâng lời nhưng vẫn còn không yên lòng. Như Ý nói: “Không cần lo lắng cho ta, chỉ cần chăm sóc cho Vĩnh Cơ và Vĩnh Kỳ là được rồi. Trên đùi Vĩnh Kỳ bị thương như thế nào? Tuy chỉ là ốm đau lặt vặt nhưng cũng nên để Giang Dữ Bân nhìn qua xem sao”.

Hải Lan đáp ứng, đau lòng nói: “Tỷ tỷ còn không biết tính tình Vĩnh Kỳ nữa sao? Giấu bệnh sợ thầy cũng không lo cho sức khỏe của mình. Chỉ vì sợ người khác thấy mình yếu đuối mà có lời đồn đại. Nay nó giúp đỡ Hoàng thượng xử lý chính vụ ngày đêm nên chỉ cần gọi Thái y nhìn sơ là được rồi”.

Hải Lan tha thiết dặn dò vài câu, cũng không dám ở lâu mà rời đi. Như Ý lẳng lặng ngồi xuống, nhìn ánh Mặt trời dần dần buông xuống. Một đêm kia, Như Ý bỗng nhiên nằm mộng thầy người cô của nàng – Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu của tiên đế.

Trong mơ, cô chưa già đi hoặc nói một cách chính xác là lòng của nàng đã già nhưng tướng mạo trong mơ còn khỏe mạnh. Tóc đen của nàng có xen lẫn vài sợi tóc bạc, một thân Hoàng hậu phương trang, khí thế uy nghiêm giống như năm đó. Trong mơ gặp lại người cô, Như Ý rơi lệ, nàng vừa hô lên một tiếng: “Cô mẫu”. Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu lại cười nhếch môi, nghiêm nghị nhìn nàng: “Như Ý, mũ phượng Hoàng hậu của ngươi đâu?”. Nàng không nói gì, chỉ có thể im lặng mà chống đỡ.

Cô lại cười lạnh liên tục: “Vô dụng! Đúng là vô dụng! Trên đầu đội mũ phượng mà cũng để người ta cướp lấy. Ngay cả nam nhân của mình cũng không giữ được, cuối cùng cũng là một người bị chồng ruồng bỏ!”

Như Ý quỳ gối trước mặt Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu, thản nhiên cười nói: “Cô, trên đời này có cái gọi là nhân duyên hay không? Cháu nghĩ cho dù cháu là nữ nhân của hắn, là thê tử của hắn nhưng hắn lại luôn gây cho cháu tầng tầng lớp lớp thất vọng. Nhân duyên của chúng ta, chính là có nhân nhưng vô duyên. Cháu từng rất yêu nam nhân này nhưng nay lại cảm thấy làm bạn bên cạnh hắn, cháu thấy rất mệt mỏi. Cô, cháu thật sự mệt mỏi lắm rồi!”.

Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu lớn tiếng quát lớn: “Mệt sao? Một người thất bại thì có tư cách gì nói mình mệt mỏi, đơn giản chính là làm chưa đủ tốt! Ngươi từng chìm sâu vào tình yêu bên trong mà không thể tự thoát ra được, không quả quyết cũng không thể quyết tuyệt cho nên ngươi mới rơi vào tình cảnh này!”.

“Ngày xưa phạm đủ sai lầm là do cháu gieo gió gặt bão! Nay bị khóa trong thâm cung, cháu thấy cũng là điều hiển nhiên”. Nàng ngửa đầu nhìn cô mẫu: “Cô! Tình yêu và quyền lực tất nhiên là ma chướng nhưng thanh tĩnh càng làm cho người ta thấy rét lạnh, làm cho chúng ta trăm kiếp cũng không thể siêu thoát, chẳng lẽ chính là Hoàng thượng sao?”

Tiếng nói của cô thê lương xẹt qua: “Hoàng đế cho ngươi thất vọng thì sao? Chung quy chỉ có một Hoàng đế, bắt được hắn thì có thể bắt được sự trông cậy cả đời sao?”

“Cháu cũng đã từng nghĩ như vậy, cháu đã từng đem cả đời phó thác vào hắn, khát vọng được an bình sinh sống nhưng sự chờ đợi của cháu là sự thất vọng!”. Như Ý dần dần bình tĩnh, thong dong nói: “Cô, cháu từng nghĩ chỉ có nam nhân này làm cháu thất vọng, sau này cháu mới biết được, chân chính làm cho cháu thất vọng là do cháu đã trải qua vài thập niên như vậy. Cô, cháu hỏi cô một câu, nếu cô còn sống thì cô có thể có một ngày khiến cô thấy bình an hỉ nhạc, trôi chảy không ưu sầu hay không?”

Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu nhìn Như Ý, đáy mắt có chút cảm xúc phức tạp khó phân biệt, rốt cục im lặng rời đi, quay về chốn đất hoang hồng minh. Như Ý tỉnh lại, lau mồ hôi lạnh trên trán. Từ đó đối với ai, nàng cũng thấy thẹn thùng, cũng bởi vì Ô Lạp Na Lạp thị lại có thêm một người bị chồng ruồng bỏ.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 26

KHÓA TRỌNG MÔN

* * *

Ngày tháng dần trôi qua, Dực Khôn cung luôn yên tĩnh, mặc cho ai đi qua cũng đều không dừng chân, bởi vì sợ lây cái gọi là điềm xấu. Ban đêm, nàng rất khó bình yên mà đi vào giấc ngủ, cũng không còn rơi lệ. Ước chừng cả đời này không còn chuyện gì đáng đau buồn nữa rồi, đến nỗi thương tâm không biết nên rơi lệ thế nào.

Nàng chỉ là tưởng niệm, tưởng niệm Vĩnh Cơ, Hải Lan, Vĩnh Kỳ cùng với Nhị Tâm. Trong nhà, người thân đã mất, Ô Lạp Na Lạp thị thân tộc đều là họ hàng xa, còn ngạch nương cùng với huynh đệ đều đã lần lượt tạ thế. Cuối cùng nàng không còn ai, không còn nhà để quay về.

Có chút bất tri bất giác, nàng liền mắc thêm một bệnh, mới đầu chỉ thấy đau ở thái dương, phiền mộng không yên, thường xuyên mơ thấy người đã qua đời, dần dần hồi hộp khó thở, sau đó ho ra chút máu. Khó khăn lắm mới thỉnh được Thái y vào cung, Giang Dữ Bân chẩn mạch, bất giác kinh ngạc. Nàng thấy hắn như thế, dĩ nhiên là biết không tốt, bình tĩnh nói: “Khanh nói đó là chứng bệnh...”

Ánh mắt Giang Dữ Bân đỏ hoe: “Là chứng lao, bệnh đã nặng rồi. Sợ là...”.

Như Ý mỉm cười: “Không cần lo lắng cho ta”. Nàng ngược lại lo lắng: “Bệnh tình Vĩnh Kỳ là do khanh trị liệu, không biết nó như thế nào rồi?”

Giang Dữ Bân muốn nói lại thôi: “Ngũ a ca được cát nhân thiên tướng phù hộ, bên người không thiếu danh y trợ giúp. Nương nương vẫn là nên quan tâm đến chính mình thì hơn”.

Quan tâm thế nào đây? Nội Vụ phủ đã không còn cung ứng xiêm y bốn mùa, chỉ đưa vào y phục cũ kỹ hoặc là Thái hậu nhớ thương, cho người đưa vào vài thứ. Dung Bộ trời sinh tính tình kiên cường, hết thảy đều hết sức phục tùng nhưng chuyện như vậy, nàng cũng chưa từng trải qua. Mỗi ngày Như Ý đều tĩnh tâm niệm kinh trước bàn thờ Phật, cũng gọi là sám hối chi đạo. Cách ba ngày đều có hoa cỏ mới mẻ được đưa vào để dâng lên lễ Phật, ngày xuân là ngọc lan, ngày hè là bạch hà, ngày thu là hoa cúc, ngày đông là hoa mai, chưa từng đoạn tuyệt.

Chiếu cố như vậy, bất quá là vì nhờ Vĩnh Kỳ. Hắn được Hoàng đế thương yêu, đến tháng Mười một năm Càn Long thứ ba mươi, được phong làm Vinh Thân vương. Hoàng đế có nhiều con trai nhưng Vĩnh Kỳ là a ca đầu tiên được phong làm thân vương, Hoàng đế lại đối với hắn nhiều trọng vọng. Tình thế như vậy, việc đăng chức vị Thái tử cũng là chuyện sớm muộn.

Vinh sủng ân thâm như vậy, dù nàng bị nhốt ở trong Dực Khôn cung, cũng có thể nghe được tiếng hỉ nhạc. Lăng Chi vui đến phát khóc: “Nếu Ngũ a ca kế thừa đại thống thì nương nương cũng có thể rời khỏi nơi này. Ngũ a ca hiếu tâm, nếu là tôn trọng nương nương, chờ ngày sau nương nương còn có thể trở thành Hoàng Thái hậu”.

Dung Bội lắc đầu: “Lăng Chi, ngươi không được hồ ngôn loạn ngữ mà khiến nương nương gặp họa”. Nàng thay nước xong, cẩn thận dâng lên bạch cúc. Mùi hoa cúc kia cam liệt, ẩn ẩn có chút mùi hương kham khổ. Nàng mờ mờ ảo ảo có vẻ buồn rầu: “Nương nương, nếu Ngũ a ca đối với nương nương thân thiết như ban đầu thì người đưa tới vật dụng hằng ngày chắc chắn là Ngũ a ca chứ không phải Thái hậu”.

Như Ý lật qua một tờ kinh văn, dừng lại nói: “Ngươi muốn nói gì thì cứ nói đi”.

Dung Bội nói: “Nương nương, Ngũ a ca đưa tới hoa cỏ cùng với đàn hương, có thể thấy hắn có năng lực chiếu cố nương nương hằng ngày. Nhưng hắn chỉ đưa hai thứ này tới, ước chừng là bởi vì đưa hoa cỏ, đàn hương có thể cho nương nương dốc lòng dâng lên lễ Phật, cũng như cho Hoàng thượng thấy thái độ đó”.

Như Ý nói: “Cũng coi như vẹn toàn đôi bên”.

Dung Bội nói: “Là vẹn toàn đôi bên nhưng một chút hiếu tâm mà hắn cũng thể hiện cho Hoàng thượng biết được. Đúng là...”

Như Ý ngẩng mặt lên: “Dung Bội, không được nói đến chuyện Vĩnh Kỳ nữa. Hắn từ nhỏ không chịu thua kém ai, hao hết bao nhiêu vất vả mới được Hoàng thượng coi trọng, vinh dự được phong làm Thân vương”. Như Ý cười vui mừng: “Ta thân là Hoàng ngạch nương, nghĩ tới cũng cảm thấy cao hứng. Nếu vì ta mà khiến hắn bị liên lụy thì vạn lần không được”.

Dung Bội không dám nói nữa, kỳ thật dù nàng oán hận cũng không được. Tháng Mười hai trời giá rét đông lạnh, Thái hậu đưa tới than lửa không nhiều lắm, mỗi ngày chỉ dùng một chậu than nho nhỏ, dùng hết xiêm y mặc lên người, cuối cùng cũng không thể đuổi hết giá lạnh. Dung Bội cùng Lăng Chi vất vả, ba người ngồi vây quanh bình nước nóng, đông lạnh rét run. Cuối cùng Lăng Chi cười lên thích thú: “Hoàng thượng thương yêu nên phong Ngũ a ca làm Vinh Thân vương, vinh quang hiển hách, thật là một nam tử hảo hán”.

Như Ý đang muốn cười, trong lòng lộp bộp một tiếng, không hiểu sao cảm thấy có điểm xấu. Vinh Thân vương, Vinh Thân vương, phong hào này sao quen tai đến như vậy. Nàng bỗng nhiên kinh hãi khi nhớ tới Thuận Trị gia và Đổng Ngạc Hoàng quý phi khi sinh hạ Tứ a ca. Thuận Trị gia cũng thương yêu hắn, muốn lập hắn làm Thái Tử sau khi phong hắn làm Vinh Thân vương. Đứa nhỏ kia sau khi được phong Vinh Thân vương liền bị chết non khi còn nằm trong tã lót.

Trí nhớ hỗn loạn ùn ùn kéo đến làm cho nàng hết hồn, buông lỏng phật châu trong tay khiến nó rơi xuống dưới đất. Nàng vội vàng ngăn tạp niệm tràn đầy trong lòng lại, nhặt viên Phật châu dưới đất lên nói: “Dung Bội, đi đốt đàn hương đi, ta muốn vì Vĩnh Kỳ mà cầu phúc”.

Tháng Giêng năm Càn Long thứ ba mươi mốt, hoa thơm cùng đàn hương đều ngừng cung phụng vào Dực Khôn cung. Như Ý cảm thấy bất an, vẫn là Dung Bội tìm đến thị vệ hỏi thăm, mới biết Vinh Thân vương Vĩnh Kỳ bệnh cũ tái phát. Như Ý bỗng nhiên đứng lên, hướng về phía ngoài cửa vội vàng nói: “Đi báo cho Du phi, thỉnh Thái y Giang Dữ Bân đi nhìn Vinh Thân vương đi! Giang Dữ Bân tinh thông y lý, chắc chắn có thể chữa được bệnh cho Vinh Thân vương”.

Tin tức truyền đi... Sau đó hai tháng, cửa Dực Khôn cung lại một lần nữa mở ra. Lăng Chi kinh hoàng, nghĩ đến vận rủi lại một lần nữa vào Dực Khôn cung. Thật sự các nàng không thể gượng dậy nữa rồi. Tiến Bảo và Diệp Tâm là tâm phúc bên người Hải Lan bước vào, Diệp Tâm khóc không thành tiếng: “Nương nương, tiểu chủ thương tâm mà ngất đi rồi. Vinh Thân vương... Vinh Thân vương không được rồi”.

Tiến Bảo đứng một bên nói: “Bệnh Vinh Thân vương đã nặng rồi, Du phi tiểu chủ khóc cầu Hoàng thượng rất lâu, Hoàng thượng mới cho phép nương nương đi gặp mặt Vinh Thân vương lần cuối cùng”.

Như Ý chỉ cảm thấy dưới chân mềm nhũn ra, gần như té ngã, nàng thất thanh hét lên: “Sao lại như vậy được? Sao lại có thể như vậy được? Vĩnh Kỳ còn trẻ như vậy...”

Lòng của nàng như bị thép đao cắt qua, đầu lưỡi đau đến từng đợt, ngay cả câu nói đầy đủ trong lời nói đều nói không được. Như Ý thê lương hoảng sợ bước vào Tây điện, Vĩnh Kỳ nằm trên giường, thân thể khô gầy còn đang bất tỉnh. Trong điện có mùi cơ thể hư thối, xen lẫn là mùi máu tanh cùng mùi thảo dược khiến người khác muốn ngã. Vẫn là thê thiếp phụng dưỡng thông minh, đốt huân hương tinh tế thấm nhập tâm phủ. Hắn gọi nàng: “Hoàng ngạch nương”.

Nước mắt Như Ý rơi xuống, nắm lấy tay Vĩnh Kỳ, không nghĩ hắn lại gầy yếu đến như vậy. Bọn Thái ý dĩ nhiên lui xuống, chỉ còn thị thiếp phụng dưỡng Vĩnh Kỳ ở lại. Như Ý thấy bộ dáng thanh lệ động lòng người của nàng, không khỏi liếc mắt một cái hỏi: “Vĩnh Kỳ sao lại đến mức này?”

Thị thiếp kia quỳ xuống nói: “Nương nương có điều không biết, Ngũ gia luôn luôn khỏe mạnh, không chịu nghỉ ngơi vì thay Hoàng thượng phân ưu lo liệu quốc sự hết ngày này sang ngày khác. Từ khi Ngũ gia bị đau chân nhưng lại sợ chậm trễ quốc sự, vẫn là nhịn đau không chịu nói hoặc là chỉ tìm Thái y viết chút đơn thuốc đối phó, đến nỗi độc khí thâm trầm, kết tụ tại xương, thịt cũng hủy hoại, khí huyết hao tổn”.

Như Ý trách mắng: “Ngươi luôn ở bên cạnh Vĩnh Kỳ tất nhiên là thường ngày được sủng ái. Nếu Vương gia bị bệnh như thế, sao lại không báo cho Phúc tấn biết, báo cho Du phi, thỉnh Thái y hảo hảo cứu trị. Ta cũng từng dặn dò Giang Dữ Bân của Thái Y viện việc này, sao lại không thỉnh?”

Nàng kia giấu tay áo kinh hoàng: “Giang Thái y? Giang Thái y là ai? Thiếp chưa bao giờ nghe qua”. Nàng buồn bã cười thảm, thần sắc cổ quái: “Đây là số mệnh! Nương nương, đây đều là số mệnh! Làm hạ nhân trong này thật sự là đáng thương”. Nàng cười si ngốc đến điên cuồng, thị nữ bên cạnh vội vàng kéo nàng ra: “Vân cách cách, cách cách đừng quá thương tâm mà nói lời mê sảng”. Dứt lời, liền đem nàng đưa ra bên ngoài. Như Ý nhìn Vĩnh Kỳ, sắc mặt kinh hoàng, thân thề gầy guộc không như người. Nội tâm nàng trống rỗng, cũng không biết Vĩnh Kỳ khi nào mới hồi tỉnh, nước mắt rơi lã chã.

Vĩnh Kỳ không biết sao nắm chặt lấy tay nàng, nói: “Ngạch nương! Ngạch nương! Nhi thần xin lỗi Hoàng ngạch nương...”

Như Ý ảm đạm nói: “Vĩnh Kỳ! Hoàng ngạch nương ở đây, Vĩnh Kỳ!”

Trên trán Vĩnh Kỳ nổi gân xanh, hắn cố hết sức mở mắt ra. Hắn chăm chú nhìn Như Ý, đầu tiên là kinh hoàng, sau đó là xấu hổ, che mặt nói: “Hoàng ngạch nương, người đến gặp nhi thần”.

Như Ý kinh đau đầy cõi lòng, khóc nói: “Hài tử ngốc, mạnh mẽ như vậy là vì cái gì chứ? Giấu bệnh sợ thầy! Nếu sớm thỉnh Giang Thái y đến xem thì đâu có đến tình trạng này!”

Vĩnh Kỳ đau kịch liệt đến khó nhịn: “Hoàng ngạch nương, là nhi thần không nghe lời ngạch nương”. Khóe mắt hắn rơi ra một giọt lệ: “Hoàng ngạch nương, nhi thần biết sai rồi, nhi thần thật sự biết sai rồi”.

Như Ý cầm tay hắn, ôn nhu nói: “Hảo hài tử, con được Hoàng ngạch nương một tay nuôi nấng lớn lên, chúng ta là mẫu tử, tại sao lại nói như vậy?”

Nước mắt Vĩnh Kỳ mãnh liệt trào ra: “Nhi thần có ngày hôm nay, tất cả đều là không chịu nghe theo lời của Hoàng ngạch nương, dùng Giang Dữ Bân trị liệu. Không tin tưởng Hoàng ngạch nương là lỗi lầm lớn nhất của nhi thần”. Khuôn mặt Vĩnh Kỳ đầy nước mắt: “Hoàng ngạch nương, nhi thần biết ngạch nương làm tổn thương người. Ngạch nương lấy danh nghĩa của người giết Lăng Vân Triệt cho nên người đối với ngạch nương không còn thân mật như trước. Lăng Vân Triệt là khúc mắc của Hoàng ngạch nương. Nhi thần biết, nếu không phải ngạch nương và Hoàng ngạch nương có giao hảo tốt thì nhi thần cũng không thể dưỡng dục dưới tay người, là con vợ cả”. Hắn thì thào nói: “Hoàng ngạch nương, nhi thần cũng hiểu, nhi thần chỉ là con vợ kế, nếu không phải Đại ca, Nhị ca sớm tạ thế, Tam ca Tứ ca bình thường thì Hoàng a mã cũng không nhìn đến nhi thần. Mặt khác, nhi thần còn chiếm hết sủng ái của Vĩnh Cơ, mặc dù Thập nhị đệ là con trai trưởng nhưng so với Vĩnh Liễn và Vĩnh Tông không thể tôn quý bằng, tuổi còn nhỏ nữa. Nếu Thập nhị đệ giỏi giang một chút thì Hoàng a mã sẽ lập làm Thái tử, nhi thần làm sao còn hy vọng nữa chứ?”

Đầu lưỡi Như Ý tê tê từng tầng: “Cho nên vì muốn Thái tử vị nên con kiêng kị Vĩnh Cơ và bất hòa với ta sao?”

“Hoàng ngạch nương, nhi thần không thể không sợ, nhi thần chỉ là con của vợ kế, nếu không được Hoàng ngạch nương dưỡng dục thì chẳng sợ so với Vĩnh Cơ, nhi thần cũng không bằng. Nhi thần cũng biết, khi còn bé Vĩnh Cơ trí tuệ không bằng nhi thần, nhưng Thập nhị đệ vẫn là con trai trưởng, Hoàng ngạch nương...”. Trong mắt hắn chứa đầy bi thương: “Nhi thần biết làm vậy không đúng, Hoàng ngạch nương bị nhốt ở Dực Khôn cung, áo cơm không chu toàn, nhi thần cũng không dùng hết sức để quan tâm, chỉ dám đưa hoa thơm cùng với đàn hương, lược biểu quan tâm, cũng hướng Hoàng a mã tỏ vẻ để không bị dị nghị. Hoàng ngạch nương, nhi thần bất hiếu nhưng nhi thần cũng biết bởi vì Hoàng ngạch nương thất sủng cô đơn, Vĩnh Cơ mới không cùng nhi thần tranh chấp địa vị. Cho đến khi Hoàng a mã phong nhi thần chức Thân vương thì tâm nhi thần mới buông, nhưng là nhi thần vô phúc...”

Nước mắt nàng nóng bỏng chảy xuống: “Vĩnh Kỳ, vì thế con mới kiêng kị, cho rằng Giang Dữ Bân là người của Hoàng ngạch nương cho nên con thà dùng người khác chứ không dùng hắn đúng không?”

Hắn nặng nề thở phì phò: “Hoàng ngạch nương, nhi thần cũng không phải có tâm thuật bất chính muốn bất hòa với Vĩnh Cơ và người nhưng nhi thần chỉ là không dám hoàn toàn tin tưởng cho nên đành phải xa Hoàng ngạch nương, Vĩnh Cơ là đứa con mà Hoàng ngạch nương sinh ra, người muốn Vĩnh Cơ lên làm Thái tử, muốn nhi thần phụ tá hắn. Nhi thần cũng là bất đắc dĩ...”. Trên mặt hắn hiện lên sự kinh sợ: “Nhi thần từ nhỏ ở trong cung lớn lên, có rất nhiều chuyện không tận mắt nhìn thấy nhưng cũng có hiểu chút ít. Vĩnh Liễn cùng với Vĩnh Tông của Hiếu Hiền hoàng hậu chết không minh bạch, Tam a ca Vĩnh Chương vô duyên vô cơ bị Hoàng a mã ghét bỏ, Tứ a ca dã tâm, Cửu đệ, Thập đệ, còn có Ngũ muội Cảnh Hủy chết sớm, nhi thần không thể không phòng...”

Tay hắn dần dần lạnh đi, giống như đông tuyết lạnh lẽo. Như Ý chạm vào khuôn mặt của hắn, nhẹ nhàng xoa trán hắn: “Vĩnh Kỳ, con suy nghĩ nhiều quá. Con là trưởng tử của Hoàng thượng, lại văn võ song toàn. Triều đại ta chủ trương lập hiền không lập đích (lập người hiền tài làm Thái tử chứ không lập con cả của chính thất), Vĩnh Cơ còn nhỏ tuổi, sao lại cùng con tương giác chứ?” Vĩnh Kỳ vịn cánh tay Như Ý như khi còn bé, hắn luôn tựa sát nàng: “Hoàng ngạch nương, nhi thần sai lầm rồi, nhi thần không nên nghi kị Hoàng ngạch nương vì Thập nhị đệ ở ngôi vị Thái tử mà bất hòa với Hoàng ngạch nương. Nhi thần mấy ngày nay bị bệnh, nhớ lại những ngày ở bên cạnh Hoàng ngạch nương cũng làm cho tâm nhi thần an định”.

Hơi thở của hắn dần dần mỏng manh, mỏng manh biến mất như nước lặng không hề gợn sóng, chung quy làm cho người ta sợ hãi bình tĩnh. Nàng lẳng lặng ôm Vĩnh Kỳ. Cũng không biết trải qua bao lâu, hoàng hôn xuống núi như dung máu loãng, tùy ý che kín toàn bộ bầu trời. Nàng quay đầu thấy Hoàng đế, không biết hắn bước vào khi nào. Mặt mày Hoàng đế đau đớn, hai tay nhẹ nhàng run rẩy. Như Ý liếc thấy hắn, còn không để ý lễ tiết mà đứng dậy, nước mắt đã rơi xuống: “Hoàng thượng, Vĩnh Kỳ không còn nữa rồi”.

Thân hình Hoàng đế chết cứng, thanh âm của hắn không chút ấm áp: “Lời nói của Vĩnh Kỳ lúc lâm chung, trẫm đều nghe thấy”. Bỗng nhiên hắn nhìn thẳng vào nàng, giơ lên một cái quạt bằng trúc trong tay, hung hắng hướng thẳng vào bên tai nàng: “Đây là lần cuối cùng trẫm đánh ngươi”.

Cây quạt kia là vật Hoàng đế luôn mang bên người. Giờ phút này hắn ra tay rất nặng, mạnh đến mức nan quạt xòe ra mấy cái. Như Ý ngã xuống mặt đất, bên tai ong ong loạn chưởng. Nàng già đi, hắn cũng già đi, đều trải qua biết bao nhiêu đau xót trầm trọng. Cũng đã một năm rồi mới gặp lại hắn nhưng lại vội gặp nhau, trên gương mặt chịu đau kịch liệt, hắn lại dùng tay đánh nàng. Trong trí nhớ mờ mịt của nàng vẫn còn nhớ bộ dáng của hắn. Cuối cùng gặp lại vẫn thấy bộ dáng đó. Hắn đã già đi một chút, tuy rằng chỉ mới một năm nhưng tuổi già như hoàng hôn che lấp, không thể kháng cự mà đến.

Nàng nghênh đón, nghênh đón nhận hai chưởng. Là nàng sai lầm, đại khái là nhiều đếm không xuể cho nên cũng không thể biện bạch, chỉ là bình tĩnh nhìn lại hắn. Hoàng đế rung giọng nói: “Ngươi đã làm cái gì? Làm cái gì mà Vĩnh Kỳ ngay cả ngươi đưa đến Thái y cũng không dám dùng? Ngươi nói ngươi vì Vĩnh Kỳ nhưng là muốn âm mưu hãm hại điều gì chứ?”

Nàng lẳng lặng nói: “Hoàng thượng, Hoàng thượng cũng biết thần thiếp chưa bao giờ lấy tiền đồ của Vĩnh Kỳ ra mà cầu xin Hoàng thượng, chưa từng có”.

“Ngươi ngoài miệng luôn tiến cử hiền tài Vĩnh Kỳ nhưng ngầm âm mưu hãm hại” Hắn hoảng sợ kinh đau: “Vĩnh Kỳ là đứa con xuất sắc nhất của trẫm”.

Hoàng đế đang nói chuyện, đám phúc tấn bên ngoài khóc anh anh vang lên. Thiếp thị mới vừa rồi nói chuyện với Như Ý không biết từ chỗ nào lao tới, quỳ rạp xuống trước mặt Hoàng đế liên tục dập đầu không thôi, lạnh lùng nói: “Hoàng thượng! Vinh Thân vương lúc còn sống luôn buồn bực sợ hãi, không dám tiếp cận Dực Khôn cung nương nương! Nếu không vì như thế, Vinh Thân vương được Dực Khôn cung nương nương nhiều năm dưỡng dục sao lại lảng tránh chứ? Chắn chắc ở chỗ Dực Khôn cung nương nương có điều mà Vương gia không nên thấy, không nên nghe”.

Có thị vệ tiến lên kéo nàng ra, nàng đang khóc lóc như thế sao lại chịu đi? Hoàng đế hỏi: “Ngươi là ai?”

Vẫn là phúc tấn Vĩnh Kỳ trả lời: “Bẩm Hoàng a mã, nàng ta là cách cách của Vinh Thân vương phủ, Vương gia lúc sinh tiền sủng ái thị thiếp Hồ Vân Giác. Từ lúc Vương gia ốm đau cũng là Hồ thị phụng dưỡng ân cần”.

Vân Giác nghẹn ngào nói: “Hoàng thượng, thần thiếp vốn không nên nói như vậy nhưng Vương gia cho dù mắc bệnh cũng luôn nhắc tới những huynh đệ đã ra đi trước đây cho nên mới buồn bực lo sợ chính mình một ngày nào đó cũng không thể an ổn. Thần Thiếp là người ngoài, vốn không hiểu được ý tứ Vương gia là gì cho nên khi ngạch nương tới thăm, nhắc tới việc Dực Khôn cung nương nương nương tiến cử Giang Thái y Giang Dữ Bân, trong miệng Vương gia vâng lời nhưng vẫn không chịu cho Giang Thái y trị liệu, thiếp nghi hoặc truy vấn mới biết được tâm tư của Vương gia”. Nàng trừng mắt nhìn Như Ý, khóc khàn cả giọng: “Vương gia, ngài đừng bỏ lại thiếp, thiếp muốn đi theo ngài”.

Nàng dứt lời, liền chạy thẳng tới đập đầu vào tường, máu văng khắp nơi. Hoàng đế liên tục cười lạnh: “Tốt! Tốt lắm! Một Hoàng ngạch nương tốt, một Dực Khôn cung nương nương tốt, ngay cả con nuôi của mình cũng mang trong lòng sự sợ hãi ngươi, ngươi làm chuyện gì thì chính ngươi biết được”. Hắn quát: “Cách cách Hồ thị tuẫn chủ, lấy chi lễ Phúc tấn mà an táng”. Hắn lại hướng về phúc tấn Vĩnh Kỳ nói: “Du phi thương tâm không thể đứng dậy, tang sự Vinh Thân vương, ngươi cùng Nội Vụ phủ để ý, Hoàng quý phi cũng sẽ tới hỗ trợ”.

Hắn không chút để ý tới Như Ý, mặc nàng cô linh điêu đứng. Không ai xua đuổi nàng, cũng không có ai để ý tới, chỉ là tránh nàng đi, công việc khóc thương lu bù lên. Nàng là một cái bóng dáng cô độc thì có cái gì quan trọng hơn chứ? Nhưng nàng nghĩ đến đứa nhỏ, chết đi vì sự nghi kị của nàng. Ngay cả Hồ Vân Giác kia cũng có điểm đáng ngờ. Bao nhiêu năm tâm huyết bồi dưỡng, cuối cùng lại rơi vào kết cục như thế. Thiên gia thâm uyển, tình cảm mẫu tử, nguyên lai là như thế.

Nàng khóc không ra nước mắt.

Tâm tư Vĩnh Kỳ như vậy, sợ là ngay cả Hải Lan cũng không biết. Nàng đứng ở nơi đó, nhìn màu đèn đỏ cung đình xơ xác, thay giấy trắng cho đèn lồng. Diệp Tâm đứng ở vách tường khóc vang lên. Như Ý nghe thấy răng nanh của mình phát run: “Hồ Vân Giác này, tra lai lịch của nàng ta. Còn nữa, tra luôn bệnh tật Vĩnh Kỳ”.

Diệp Tâm rối ren gật đầu, không kịp nói gì, liền đưa Như Ý ra ngoài.

Tay nàng đều đổ mồ hôi lạnh ẩm ướt, chảy ròng ròng thấm ướt cả lòng bàn tay. Đầu gối nàng bủn rủn mà dựa vào bức hồng tường. Không, nàng tuyệt không được dựa vào bức hồng tường như vậy. Nàng rơi lệ đầy mặt, tay đau đớn, yếu đuối cùng cực. Nàng nghĩ, cả đời này của nàng chưa bao nổi điên mà muốn chạy ra ngoài như vậy.

Nàng yêu thương đứa nhỏ, âu yếm nam tử, là thanh xuân của nàng, là nửa đời của nàng. Nàng sức cùng lực kiệt ngã xuống, không tiếng động nghẹn ngào. Cuối cùng vẫn là Diệp Tâm đến giúp đỡ nàng về Dực Khôn cung, lại một lần nữa trọng môn thâm bế, bị nhốt trong thâm cung.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 27

THÊ LƯƠNG KHÔNG CHỖ NÓI (THƯỢNG)

* * *

Những chuyện về sau thế nào, Như Ý cũng không thể biết. Nàng nhớ tới Vĩnh Kỳ từ đôi chân đến má lúm đồng tiền của hắn, hắn trưởng thành bên cạnh nàng, nàng có thể bảo toàn sự hồn nhiên của hắn nhưng Vĩnh Kỳ, không biết ngày sau hắn thế nào lại rời xa nàng. Thời tiết dần dần nóng lên, tháng Bảy là lúc thời tiết nóng nhất. Ngay cả hoa thảo ở Ngự Hoa viên đều bị phơi nắng ủ rũ, chỉ có cây lựu của Vĩnh Thọ cung khai hoa hừng hực khí thế, cơ hồ muốn mê hoặc người khác.

Yến Uyển ngồi ở Noãn các, một phòng oanh oanh yến yến vây quanh, cực kỳ náo nhiệt. Tuy rằng vừa sinh hạ Thập thất a ca không lâu nhưng thân hình Yến Uyển vẫn không béo lên, ngược lại thần sắc lại tươi đẹp, hơn hẳn những tần phi trẻ tuổi mới nhập cung. Nàng thấy mọi người vây quanh mình, khẽ cười nói: “Thời tiết nóng như vậy thật là làm khó các muội tới đây thỉnh an”.

Nàng nói xong, tất cả mọi người yên tĩnh trở lại. Cầm đầu là Khánh phi – người có tư lịch lâu nhất – cười nói: “Hoàng quý phi giải quyết lục cung, cũng là vị đồng phó hậu, chúng muội đến thỉnh an cũng là điều tất nhiên. Huống chi Hoàng quý phi vừa sinh dục Thập thất a ca, chúng tỷ muội thế nào cũng muốn vội đến chúc mừng Hoàng quý phi”

Tấn tần cũng nói: “Trời nóng thì sợ cái gì chứ? Quy củ là điều quan trọng nhất. Nói thế nào, chúng muội cũng muốn xem Thập thất a ca một chút”.

Vẻ mặt Khánh phi cực kỳ hâm mộ: “Nghe nói Hoàng thượng ban ân, chấp thuận cho Hoàng quý phi tự mình dưỡng dục Thập thất a ca, còn mỗi ngày đều đến thăm Thập thất a ca”.

Tấn tần cười vuốt ve ngọc bội, liếc mắt Khánh phi một cái: “Hoàng quý phi vinh sủng, tự nhiên người bên ngoài không thể với tới”.

Yến Uyển điềm nhiên mỉm cười: “Tấn tần muội muội nói đùa. Hoàng thượng hứa cho bổn cung tự mình nuôi nấng Thập thất a ca, bất quá là vì bổn cung ngoài việc xử lý việc vặt hậu cung thì cũng còn thời gian nhàn rỗi cho nên bổn cung mang theo đứa nhỏ này cho hết thời gian cũng là điều phải thôi”.

Tần phi cười nói: “Hoàng quý phi chấp chưởng lục cung mỗi ngày vất vả, làm sao có thời gian nhàn rỗi được chứ? Rốt cuộc Hoàng thượng thương yêu nương nương cùng Thập thất a ca mẫu tử tình thâm cho nên không đành lòng chia lìa mẫu tử nương nương mà thôi”.

Vài vị quý nhân cũng cười: “Không phải như vậy sao? Nghe nói Thập thất a ca thập phần đáng yêu, Hoàng thượng thích đến mức luôn luôn nhắc đến”.

Yến Uyển mỉm cười: “Nhũ mẫu, nếu các vị tiểu chủ đã đến đây thì ôm Thập thất a ca ra đây đi cho các vị nhìn một chút”.

Nhũ mẫu ôm Thập thất a ca đi ra, Thập thất a ca vẫn ngủ, thân mình nho nhỏ trắng mập, một thân đồ lót đều dùng tiền tài thêu phú quý. Khuôn mặt nhỏ nhắn phiếm mặt hồng hào, đang ngủ say. Khánh phi đem một quả kim tương ngọc khóa đặt ở trước mặt đứa trẻ, cười nói: “Khối kim tương ngọc khóa này là vật hồi môn của muội muội khi nhập cung, muội muội nghĩ, nếu vật này được cho trẻ con mà ban phúc khí thì mới tốt. Muội muội thấy Thập thất a ca thiên đình no đủ, nhất là có phúc khí, nếu Hoàng quý phi không chê thì hãy nhận một chút tâm ý của muội muội”.

Vẻ mặt Yến Uyển mỉm cười: “Cũng là tâm ý của muội muội, bổn cung từ chối thì đúng là bất kính”.

Khánh phi thấy Yến Uyển nhận lấy, cười như hoa nở rộ. Hương Kiến ngồi một bên, lạnh lùng nói: “Đứa nhỏ của Hoàng quý phi đúng là có phúc khí. Nhưng nếu so với con trai trưởng của Hoàng thượng là Thập nhị a ca thì còn kém xa”.

Yến Uyển đang đắc ý liền bị một gáo nước lạnh từ đâu đổ lên trên đầu, bất giác không nói nên lời. Chỉ là e ngại Dung tần được sủng ái, ngay cả Hoàng đế cũng phá lệ hậu đãi. Yến Uyển chỉ đành mỉm cười không nói.

Tấn tần không chịu phục, cười lạnh một tiếng nói: “Hoàng thượng xây Bảo Nguyệt lâu cho Dung tần, tất cả đều theo quy củ Hàn Bộ, khó trách Dung tần ngươi hôm nay vẫn còn không phân rõ được cấp bậc lễ nghĩa của chúng ta. Ô Lạp Na Lạp thị đã bị nhốt trong cung, bị Hoàng thượng tước đoạt hết thảy phong hào, sách thư, kim ấn, hình đồng bị phế thì sao con trai nàng ta có thể tính là con trai trưởng chứ? Tất nhiên a ca của Hoàng quý phi là quan trọng, có phúc phần nhất rồi”.

Thần sắc Hương Kiến trong trẻo nhưng lạnh lùng, cũng không thèm nhìn nàng một cái, chỉ chậm rãi nói: “Ngươi cũng biết hình đồng bị phế nhưng chưa phải là phế hậu. Ngày nào Hoàng thượng vẫn chưa ra chiếu chỉ phế hậu thì ngày đó Dực Khôn cung chủ tử vẫn là Hoàng hậu, Thập nhị a ca cũng là con trai trưởng danh chính ngôn thuận”.

Tấn tần cười nói: “Hoàng thượng nếu đã đem Ô Lạp Na Lạp thị nhốt tại Dực Khôn cung, nếu không gặp lại thì chuyện phế hậu cũng là chuyện sớm muộn”. Vẻ mặt nàng nịnh hót nhìn Yến Uyển, vui rạo rực nói: “Hoàng quý phi là nữ nhân song toàn, là niềm vui của Hoàng thượng, có thể thấy được phúc khí phía sau của Hoàng quý phi còn nhiều. Tần thiếp nghe nói Dực Khôn cung kia bị bệnh, sợ là không còn sống lâu được nữa”.

Hương Kiến chấn động, giống như không thể tin được, nhìn chằm chằm vào Tấn tần nói: “Ngươi nói cái gì?”

Tấn tần nhìn thấy ánh mắt của nàng lạnh lẽo, bất giác có chút sợ hãi, nhưng ngoài miệng cũng không chịu thua: “Ta nói Dực Khôn cung phúc bạc mệnh đoản, chắc chỉ còn sống được vài ngày nữa thôi”.

Yến Uyển hòa nhã nói: “Tốt lắm, nói ra những lời này bổn cung cũng chịu không nổi, cũng không dám nghe. Nếu truyền đến tai Hoàng thượng thì còn tưởng rằng hậu cung vọng nghị, chỉ sợ muốn trách tội. Các muội đừng nói nữa”.

Hương Kiến liếc mắt đứng lên, xem như cáo lui rồi đi thẳng.

Khánh phi nhíu mày nói: “Xem bộ dáng Dung tần kiêu ngạo như vậy, thật là một chút quy củ cũng không có”.

Yến Uyển tuy rằng hờn giận nhưng trên mặt cố gắng mỉm cười dịu dàng: “Hoàng thượng luôn không chỉ bảo quy củ cho Dung tần muội muội cho nên nàng ta như vậy cũng là điều không lạ lùng gì”.

Tấn tần hừ nhẹ một tiếng: “Nàng ta nghĩ được Hoàng thượng sủng ái thì muốn làm gì thì làm sao? Không con chính là không phúc, nếu có con nối dõi thì bất quá cũng như Thục Gia Hoàng quý phi đã chết mà thôi”.

Yến Uyển bất giác mỉm cười, bỗng nhiên nhìn thoáng trong đám người vẫn chưa có Dĩnh phi, khẩu khí liền có chút lạnh: “Sao Dĩnh phi còn chưa đến?”

Trong đám tần phi có một hai tần phi Mông Cổ, liền giải vây nói: “Dĩnh phi nương nương không khỏe cho nên không đến”.

Xuân Thiền hiểu được trong lòng chủ tử mình không vui, nhân tiện nói: “Dĩnh phi tiểu chủ không đến cũng được nhưng cũng nên đưa Thất công chúa đến chứ. Rốt cuộc Thập thất a ca cũng là đệ đệ cùng một mẹ sinh ra với Thất công chúa”.

Nhóm tần phi Mông Cổ kia cười như không cười: “Thất công chúa hiếu thuận, nghe nói Dĩnh phi nương nương không khỏe, liền đến bên cạnh nương nương làm bạn, không chịu đến đây. Nghĩ đến Thập thất a ca cùng Thất công chúa cùng một mẹ sinh ra, nhất định tâm ý tỷ đệ Thất công chúa sẽ hiểu được”.

Yến Uyển buồn bã, muốn nói cái gì, rốt cuộc nhẫn nhịn xuống, lấy lại ý cười ôn nhu: “Vậy cũng được. Dĩnh phi thay bổn cung dưỡng dục Thất công chúa, thật sự là vất vả”.

Mọi người nói cười oanh yến, không bao giờ nhắc tới việc này nữa. Yến Uyển nhìn thân hình trắng trẻo của đứa nhỏ cũng khiến nàng tươi cười, xóa sạch buồn bã trong lòng. Nhóm tần phi Mông Cổ vừa mới đối đáp, bất quá chỉ là chức vị quý nhân, thần sắc khiêm tốn. Các nàng đều dựa vào Dĩnh phi. Mà Dĩnh phi là tần phi đứng đầu của nhóm Mông Cổ, nhiều năm qua không thân cận với ai, đối với Dực Khôn cung cũng chỉ là cấp bậc lễ nghĩa mà thôi cũng bởi vì thế lực chư bộ Mông Cổ lớn mạnh. Nàng không con, lấy thân phận chức Phi mà dưỡng dục công chúa.

Yến Uyển nhẹ nhàng nắm quyền, Ô Lạp Na Lạp thị sớm đơn độc, Hoàng quý phi nàng nhất định phải cầm đầu quyền bính hậu cung, áp chế mọi người mới sống yên ổn. Nàng nhẹ nhàng thở nhẹ, khó khăn rất nhiều nàng mới đạt được địa vị này, sao lại có thể bị dễ dàng dao động được chứ? Không thể để có chuyện Đông Sơn tái khởi xảy ra. Chỉ có đoạn tuyệt người thì tâm mới có thể yên ổn.

Ngồi trong kiệu mà trong lòng nóng như lửa đốt, nàng thúc giục thái giám nâng kiệu: “Mau lên! Mau lên”. Nàng xưa này tính tình lãnh đạm lại khinh thường các tần phi trong cung nhưng hôm nay dồn dập như thế, ngay cả người hầu hạ nhiều năm của nàng là A Cát cũng âm thầm kinh ngạc.

A Cát cười làm lành nói: “Tiểu chủ vội vã muốn đi đâu vậy?”

Hương Kiến nhìn thẳng phía trước: “Dực Khôn cung”.

A Cát hoảng sợ, vội vàng quỳ xuống ngăn kiệu lại: “Tiểu chủ cân nhắc, không được đến Dực Khôn cung”.

Hương Kiến nói ngắn gọn: “Đi”

A Cát ngẩng mặt nhìn nàng: “Hoàng thượng nói đi không được. Ai mà đến gặp Hoàng hậu thì sẽ không được đi ra”.

Hương Kiến cũng không thèm để ý đến nàng, ý bảo đám tiểu thái giám buông kiệu xuống, tự mình đi về phía trước. A Cát nhất thời sợ tới mức ngây người, sửng sốt, một lúc sau mới tỉnh táo liền đuổi theo.

Hương Kiến đi cực nhanh, chốc lát đã đến cửa Dực Khôn cung, thấy cửa cung dính đầy tro bụi, trong lòng không khỏi đau xót, liền lấy tay đẩy cửa ra. A Cát vội vàng khuyên nhủ: “Tiểu chủ, vô ích thôi. Tiểu chủ đã quên cửa Dực Khôn cung đã khóa bên trong rồi sao?”

Hương Kiến mặc kệ, đẩy cửa thẳng vào. A Cát do dự một lát, lắc mình theo vào trong theo lỗ nhỏ, bên cạnh cửa lớn. Hương Kiến đi vào Dực Khôn cung, chỉ thấy trong viện cỏ cây tươi tốt, vẫn như cách bài trí ngày cũ. Chỉ là khung cảnh xung quanh yên tĩnh dị thường. Trong lòng Hương Kiến lo lắng, liền đi thẳng đến trước cửa điện, đột nhiên giật mình. Nguyên lai ở trước điện thềm, Hải Lan đang quỳ gối nơi đó, bên người còn có một Thái y và một cung nữ.

Hương Kiến vào cung được năm, sáu năm nhưng gặp Hải Lan cũng không nhiều, chỉ trong những ngày lễ Tết, trong đám người xa xa chỉ liếc mắt một cái cho nên cũng không thân cận. Hải Lan không biết đã quỳ bao lâu, trên người đều bị ướt đẫm, cả người lung lay sắp đổ nhưng cố gắng cắn răng gắng gượng.

Hương Kiến có chút không đành lòng, quỳ gối thỉnh an nói: “Du phi, thời tiết nóng như vậy, nương nương quỳ như vậy, cẩn thận bị cảm nắng”.

Hải Lan gật đầu có lệ, ánh mắt chỉ nhìn về phía trước, bi ai khóc nói: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ đã ôm bệnh, vì sao không cho Giang Dữ Bân chữa trị? Cho dù bệnh nặng, chỉ cần tỷ tỷ chịu chữa trị thì cũng có thể sống lâu thêm chút. Cũng đỡ cho Nhị Tâm ngày ngày vì bệnh tình của tỷ tỷ mà bất an u sầu”.

Hương Kiến cúi thân xuống, không chịu tin: "Thật sự bệnh nặng như vậy sao? Nàng nói lớn: "Hoàng hậu, chỉ cần Hoàng hậu nguyện ý, thần thiếp sẽ đi nói cho Hoàng thượng nghe, Hoàng thượng tất sẽ nghe theo thần thiếp".

Hải Lan nghe tiếng ngẩng đầu, khóc không thôi: “Đúng, tỷ tỷ. Hoàng thượng sẽ nghe theo Dung tần”. Nàng dứt lời, đau đớn không thôi: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ gặp muội một lần được không? Vĩnh Kỳ đã chết, chỉ còn muội và Vĩnh Cơ. Tỷ tỷ, nếu tỷ tỷ không sống tốt thì muội muội và Vĩnh Cơ còn dựa vào đâu để nương tựa chứ?”

Thật lâu bên trong vắng vẻ không chút tiếng động, rốt cục cũng có giọng nói vang lên: “Hải Lan, muội tới nhìn ta tự nhốt trong hiểm cảnh. Thật sự không cần”. Âm thanh nàng dịu dàng: “Hải Lan, chỉ cần muội tự bảo vệ chính mình thì tâm sẽ an ổn thôi”.

Quả nhiên đợi một hồi lâu sau, không có ai đi ra.

Hương Kiến ngẩng đầu nhìn bầu trời trong xanh. Nàng ảm đảm suy nghĩ, ở trong cung này chỉ có nữ nhân này là đối xử tốt với nàng, cuối cùng cũng sắp ra đi. Tự sinh tự diệt như vậy.

Cuối cùng Hoàng quý phi Ngụy Yến Uyển cũng đặt chân đến đây. Nàng không mang theo nhiều người, chỉ có Xuân Thiền cùng vài tiểu cung nữ, trong tay cầm theo các vật phẩm sử dụng hằng ngày như y phục, trang sức đủ màu. Yến Uyển rất khách khí, nàng đến Dực Khôn cung như đã rất quen rồi. Nàng hoàn toàn không để ý tới Dung Bội đang nhướng mày tức giận mà đi thẳng đến Noãn các ngồi xuống, nhỏ nhẹ nói: “Nghe nói tỷ tỷ bị bệnh cho nên ta mới cho người tìm một vài cây nhân sâm tốt nhất mang đến cho tỷ tỷ bổ thân”.

Như Ý ôm bệnh đã lâu, lười biếng nói chuyện, chứng lao kia khiến cơ thể cực kì hao tổn, thân hình nàng gầy yếu, không chút phấn son, dung nhan bình dị đến mức tiều tụy nhưng nàng vẫn chưa mất hết dung nhan. Nàng cũng không chú ý việc Yến Uyển từ lúc đi vào tới nay vẫn chưa thi lễ, nàng nay xấu hổ với thân phận của mình, dùng cấp bậc lễ nghĩa gì cũng không thỏa đáng. Như Ý thản nhiên nói: “Làm khó Hoàng quý phi đến đây”.

Yến Uyển nhìn nàng cũng không nghĩ đến danh phận mà khinh mạn, đáy lòng tự dưng nổi giận ba phần. Thần khí nàng tỉnh lại, không biết sao ngoài miệng chua ngoa ba phần: “Ai da! Tỷ tỷ chớ trách. Nay ta không biết phải xưng hô thế nào cho đúng. Tỷ tỷ không có sách bảo Hoàng hậu, gọi nương nương thì không được. Ngài lớn tuổi hơn ta nên ta sẽ gọi một tiếng tỷ tỷ vậy”.

Như Ý bình tĩnh liếc mắt nhìn nàng một cái, bỗng nhiên nhợt nhạt cười nói: “Ngươi muốn gọi cái gì thì cứ gọi cái đó”.

Yến Uyển thấy nàng không giận cũng không buồn, trong lòng tự nhiên nổi giận, nũng nịu lấy tay che đôi môi đỏ mọng nói: “Cũng đúng. Tỷ tỷ nguyên là Hoàng hậu, nay bị Hoàng thượng thu hồi sách bảo, bảo ấn Hoàng hậu, nhưng lại chưa ban chiếu phế hậu, thê không ra thê, thiếp không ra thiếp, thật là xấu hổ”.

Như Ý thản nhiên “A” một tiếng: “Đúng vậy, thê không ra thê, thiếp cũng không ra thiếp thì còn ra thể thống gì nữa. Khi nào Hoàng thượng mới lập lại ngôi vị Hoàng hậu đây chứ?”

Yến Uyển thấy Như Ý bất động thanh sắc, ngoài miệng càng thêm sắc bén: “Tỷ tỷ, có lẽ Hoàng thượng cũng là cố ý phân thứ tự cao thấp. Ta và tỷ tỷ đều là xuất thân thiếp thị, tỷ tỷ đi trước ta một bước, ta đi sau, ngôi vị Hoàng hậu tỷ tỷ cũng đã trải qua, biết đâu được ta cũng có ngày sau”.

Sắc mặt Như Ý không thay đổi nói: “Dù sao thì ta và Hoàng thượng, cuộc đời này cũng không còn gặp lại”.

“Thật không? Tuy rằng Ngũ a ca sớm tạ thế, khiến cho Hoàng thượng giận tỷ tỷ nhưng nghe Tiến Trung nói, đêm ngày bảy tháng Bảy này, Hoàng thượng sẽ đi đến Trường Xuân cung, chắc chắc sẽ đi ngang qua Dực Khôn cung nghỉ chân một lát, như vậy tỷ tỷ cũng có chút hy vọng rồi”.

Như Ý cười nhẹ: “Nguyên lai Hoàng quý phi đến đây là vì chuyện này. Hoàng quý phi thân ưng vô thượng vinh sủng, đứng trên vạn người, vì sao việc nhỏ này cũng muốn suy nghĩ lo lắng chứ?”

Yến Uyển nghẹn lời, chợt cười đến ôn hòa: “Hoàng thượng có tính khó quên tình cũ, tỷ tỷ chẳng lẽ không biết đối với Hiếu Hiền hoàng hậu và Tuệ Hiền Hoàng Quý phi cũng đều như vậy sao?”

“Hoàng quý phi nói vậy có nghĩa là Hoàng thượng đối với người chết ân thâm nghĩa trọng nhưng đối với người sống thì không thương tiếc sao? Ta bị lạnh nhạt như vậy, Hoàng quý phi vẫn còn có dụng tâm như thế sao?” Như Ý nâng mắt lên, miễn cưỡng nói: “Cái ta mất đi, ngươi đều có được. Cái ta chưa từng có, ngươi cũng hoàn toàn không bị mất. Hoàng quý phi chính là người may mắn cho nên nếu muốn tính toán chi li với ta thì thật là vô vị”.

“Không phải vô vị mà phàm là muốn tất cả chu toàn. Ngày xưa ở bên cạnh tỷ tỷ, muội muội cũng học được một chút da lông”.

Như Ý thở hơi nhẹ, ngẩng đầu lẳng lặng nhìn Yến Uyển. Nàng ngồi ngay ngắn, bên miệng nở ra một nụ cười, ung dung đánh giá người đối diện. Đúng là nhìn không ra, trước mắt là một nữ tử cao quý, không hề có sơ hở nhưng năm đó chỉ là một cung nữ nhỏ nhoi, trong lòng đau khổ nhẫn nhục. Yến Uyển không quen nhìn ánh mắt của người khác như ánh mắt của Như Ý lúc này, nhân tiện nói: “Sao tỷ tỷ lại nhìn ta như vậy?”

Như Ý mỉm cười, mục sắc trong suốt: “Nhìn thần khí của ngươi. Nghe nói ngươi lại hạ sinh một đứa nhỏ, có thể thấy được sủng ái không suy. Hoàng quý phi mọi việc đều trôi chảy”.

Bất quá hai tháng trước, Yến Uyển lại sinh hạ Thập thất a ca, đặt tên là Vĩnh Lân. Hoàng đế yêu thương không hết lời. Lúc đó Yến Uyển cũng đã bốn mươi tuổi, có thể thấy được Hoàng đế sủng ái không suy. Làm mẹ đẻ, Yến Uyển tự nhiên cũng nhận được vinh sủng. Cái gì nàng cũng không thiếu: Sủng ái, vị phân, hài tử, vinh hoa được mọi người cực kỳ hâm mộ và kính cẩn. Duy chỉ thiếu một cái, chính là danh vị Hoàng hậu, nàng sao không oán hận mà không vội vàng được chứ?

Nhưng mà Yến Uyển định lại thần khí, nhẹ nhàng nói: “Xem tỷ tỷ nói kia, có cái gì là không thể chứ? Hoàng thượng xưa giờ đều luôn có tân sủng, muội muội ta cũng không ngoại lệ. Đối với một người đa tình, biện pháp tốt nhất là gì? Ta cũng từng nghĩ đến việc tiêu diệt nữ nhân tân sủng nhưng sau đó ta lại nghĩ, ta hao hết khí lực, hao hết tâm huyết đánh đổ một nữ nhân thì sẽ có một nữ nhân khác trở thành tân sủng. Ta mới hiểu được, đối với một người đa tình, điểm yếu lớn nhất nằm ở chữ” nhiều “. Trong cung nữ nhân càng nhiều, nếu mỗi người càng tranh đấu tình cảm thì càng không có ân sủng. Đã không có ân sủng thì ta mới thấy yên ổn. Cho nên, ta mặc kệ các tần phi trong cung tranh đấu lẫn nhau. Trăm hoa đua nở, không có một người xuất chúng. Nếu nữ nhân nào cùng Hoàng thượng mâu thuẫn với nhau vì điều đó, thật là không đáng. Tỷ tỷ nói có phải hay không?”

Mặt trời dần hạ xuống, đang lúc hoa Lăng Tiêu nở rộ, không biết từ khi nào đã dài ra leo lên bậc thang đình viện mà nở hoa đỏ bừng như vậy, uyển chuyển leo lên, làm cho ban công đẹp thêm. Như Ý nhìn về phía ngoài cửa sổ, hoa ảnh lay động, ánh nắng tươi tắn vui mừng, chỉ có lòng mình hư tổn, rốt cuộc là người vô tình, nhìn thấy không thấu. Vì thế Như Ý nói: “Muội muội suy nghĩ thật cẩn thận”.

Yến Uyển cười sắc bén: “Nay ta cũng coi như nhìn thấu. Hiếu Hiền hoàng hậu đối với Hoàng thượng luôn khiêm tốn nhường nhịn, cũng không chống đối, kết quả là Hoàng thượng lại cảm thấy nàng ta quá mức đoan trang, khiến Hoàng thượng mất hết thích thú, còn tỷ tỷ lại là người thẳng thắn, dám nói thẳng. Nhưng khi tỷ tỷ trở thành Hoàng hậu, việc thẳng thắn kia lại khiến Hoàng thượng nghĩ tỷ tỷ không biết cung kính, mọi chuyện đều phạm thượng. Cho nên Hoàng thượng mới thích ta ôn nhu quyến rũ, kính cẩn nghe theo, uyển chuyển hàm xúc. Tỷ tỷ xuất thân khuê các, tinh thông thư văn, ta đều kém xa tỷ tỷ nhưng ta được Hoàng thượng chỉ điểm mới hiểu rõ hết sự dịu ngoan. Quả nhiên thê không bằng thiếp, thiếp không bằng trộm. Đương nhiên, ta cũng hiểu được, người mà Hoàng thượng sủng ái chỉ có Dung tần. Ta tâm phục khẩu phục. Nhưng dù Dung tần được sủng ái thế nào thì cũng không thể có con. Nữ nhân tuổi tác càng lớn, có nhiều con thì mới có thể dựa vào”. Nàng im lặng một chút, nói ra lời thân thiết dịu dàng: “Đúng rồi, Vĩnh Cơ của tỷ tỷ vẫn được Du Phi nuôi dưỡng. Đáng tiếc Du phi đã mất đi Ngũ a ca, ngày ngày đều khổ sở, không biết có chiếu cố tốt với Vĩnh Cơ hay không đây?”

Mí mắt Như Ý nhẹ nhàng nhảy dựng, ý bảo mọi người lui xuống rồi mới nói: “Rốt cục ngươi cũng nhịn không được, muốn nói cho ta nghe việc ngươi đang đắc ý. Tuy rằng ta mới chỉ gặp thị thiếp Hồ thị của Vĩnh Kỳ một lần nhưng nàng kia lại cắn ta, đổ lỗi cho ta hãm hại Vĩnh Kỳ”. Chóp mũi nàng chua xót, vô hạn than tiếc: “Thật sự là đáng tiếc, quy củ trong cung, chỉ có Phúc tấn của Hoàng tử mới được vào cung bái kiến còn thị thiếp cách cách địa vị thấp kém nên không thể vào cung. Nếu không thì sao ta và Du phi lại để một nữ tử như vậy làm bất hòa tình cảm mẫu tử, ngày đêm mê hoặc Vĩnh Kỳ được cơ chứ?”

Yến Uyển cười khanh khách: “Vĩnh Kỳ đối đãi với tỷ tỷ như vậy, tỷ tỷ còn lưu tâm đến việc đó sao? Nói đến tỷ tỷ cũng thật đáng thương, một tay nuôi nấng Vĩnh Hoàng và Vĩnh Kỳ nhưng một đứa thì lợi dụng tỷ tỷ, một đứa thì bất hòa với tỷ tỷ”. Nàng thập phần đắc ý: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ và ta không giống nhau. Ta biết ta xuất thân hàn vi, cơ hội như vậy đến không dễ, ta không cầu tình yêu, không khát vọng gia tộc vinh sủng, ta thập phần thầm nghĩ đơn giản làm sủng phi của Hoàng thượng được ngày nào hay ngày đó. Mà tỷ tỷ không phải vậy, có vinh sủng muốn tôn vị, có tình yêu lại còn cầu đến sự tôn nghiêm. Tỷ tỷ phải biết rằng, thân là nữ nhân của Hoàng thượng, thân mình chịu vinh nhục sinh tử đều là do Hoàng thượng, tỷ tỷ cầu mong càng nhiều, muốn bảo vệ càng nhiều bao nhiêu thì người bên ngoài càng uy hiếp bấy nhiêu. Ta làm sao không biết, Vĩnh Kỳ cũng là do tỷ tỷ mà bị uy hiếp. Con của tỷ tỷ đều khiến Hoàng thượng mất đi niềm vui mà không trở thành Thái tử. Nếu Vĩnh Kỳ còn sống, nếu sau này hắn đăng cơ lại nhớ đến tình cảm xưa mà đưa tỷ tỷ ra ngoài và phong làm Mẫu hậu Hoàng Thái hậu thì ta đây cũng chỉ là Thái phi mà thôi”.

“Cho nên cách cách Hồ thị là người của ngươi sao?”

Yến Uyển chân thành cười: “Tỷ tỷ rất muốn biết lai lịch của Hồ Vân Giác sao? Đáng tiếc, lai lịch của nữ tử kia đã bị ta xóa sạch không còn dấu vết. Nàng đàng hoàng chết đi, trong sạch không thể nghi ngờ. Nếu không làm sạch sẽ như vậy thì với tâm tư của Du phi đã sớm có lòng nghi ngờ rồi. Nhưng đối với tỷ tỷ, Vân Giác cũng coi như là cố nhân. Nàng ta nguyên là họ Điền”

“Nàng ta họ Điền”. Như Ý cực lực suy tư: “Là Điền ma ma có phải không? Nhưng nàng ta chỉ có một đứa con thôi mà”.

“Tỷ tỷ thật thông minh. Vân Giác là con của Điền ma ma với người chồng trước, lại lớn lên tại quê mẹ. Điền ma ma chết thảm, tỷ tỷ cũng không thoát được can hệ, ta liền tìm đến Vân Giác khiến cho tình cảm mẫu tử của tỷ tỷ và Vĩnh Kỳ mất đi, khiến cho tỷ tỷ không còn cái để trông cậy vào. Vân Giác đúng là một đứa có hiểu biết, nói xong liền đâm đầu vào tường mà chết, chết vô đối chứng. Cũng coi như làm tròn hiếu tâm, báo đáp trung nghĩa”.

Oán hận đến cùng cực, cơ thể ốm đau bị tác động nặng nề. Như Ý ho khan kịch liệt đứng lên, lấy khăn tay che lại, cũng che được vài giọt máu tươi vừa ho ra. Nàng thở hổn hển, dần dần định thần: “Như vậy chứng đau xương cốt của Vĩnh Kỳ cũng có liên quan tới Hồ Vân Giác sao?”

Yến Uyển cười dài: “Chứng đau xương cốt là do phong hàn, khí huyết ngưng trệ mà thành. Cơ thể hư yếu mà nằm trong gió hoặc là tắm nước lạnh thì sẽ cho khí lạnh ẩm ướt xâm nhập vào hoặc là chuyện phòng the không kiêng kị thì đều dễ dàng mắc chứng bệnh này. Vĩnh Kỳ mạnh khỏe, ốm đau cũng không chịu nói. Có thể hắn văn võ song toàn, kỵ xạ thiện chiến, cưỡi ngựa săn bắn màn trời chiếu đất nên rất dễ mắc bệnh này, huống chi lại có sủng thiếp ở bên thì chứng bệnh sẽ nặng thêm mà thôi”.

Như Ý giận dữ, giây lát sau nhan sắc trầm tĩnh, từng chữ nhẹ nhàng như vụn băng: “Ngươi làm việc thật chu toàn, càng ngày càng kín đáo”.

“Tỷ tỷ, tỷ tỷ cùng với Du phi luôn luôn tinh tế, đối với Phúc tấn của Vĩnh Kỳ cũng đều tuyển chọn kỹ càng nhưng không ngờ lại bị một thị thiếp nho nhỏ qua mặt như vậy. Phúc tấn của Vĩnh Kỳ đều được cha mẹ lựa chọn, chưa hẳn hắn đã thích. Ta liền cho Vân Giác đến bên cạnh hắn, khiến cho Vĩnh Kỳ yêu thương, tự nhiên sẽ nhận được sủng ái. Có nàng bên cạnh nói nhẹ vào tai, Vĩnh Kỳ có tâm nghi kị cũng là điều dễ hiểu. Tỷ tỷ ơi là tỷ tỷ, nay Vĩnh Kỳ chết rồi, ta nghĩ tỷ tỷ không thể ra khỏi Dực Khôn cung này nữa rồi”.

Yến Uyển nói xong, nhìn chung quanh Dực Khôn cung tiêu điều vắng vẻ, bất giác vui sướng. Từng là cung đứng đầu lục cung nay lại suy bại đến như vậy thật đáng vui mừng. Như Ý cười khẽ: “Ngươi đã chắc chắn như thế thì cần gì giả câm giả điếc đến thăm ta nữa? Rõ ràng lòng người vẫn còn sợ hãi”

Yến Uyển thản nhiên nói: “Đúng, là ta sợ. Ta đã vất vả mới có được ngày hôm nay nhưng cũng mất đi dễ dàng. Sợ Hoàng thượng động lòng mà nghĩ đến tỷ tỷ”.

Như Ý trố mắt, nói: “Có được vị trị này cả đời, tất nhiên là Hoàng hậu tôn quý vô thượng. Nhưng nếu không có được thì cũng là một người bị chồng ruồng bỏ! Nhưng chẳng lẽ ngươi không biết, nay ta mặc dù có được vị trí Hoàng hậu tôn quý vô thượng nhưng bất quá cũng chỉ là một người bị chồng ruồng bỏ sao? Hoàng thượng tạm thời để lại ngôi vị này cho ta cũng bởi vì thanh danh của hắn mà thôi”. Nàng nói xong nhìn Yến Uyển đang có vài phần khó xử, Như Ý lại nói tiếp: “Sao nào? Ngươi vội vã muốn chiếm lấy hậu vị này cho nên mới ngóng trông ta sớm ra đi. Ta cũng nói thẳng, thân ta đã nhiễm chứng lao, ngày ngươi mong ước cũng không còn xa nữa”.

Yến Uyển nhẹ nhàng nói một tiếng: “Đúng rồi” rồi ôm ngực dịu dàng nói: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ trăm ngàn lần đừng chết. Tỷ tỷ phải sống để chịu đủ tra tấn đau lòng chứ. Muội muội ta ngóng trông tỷ tỷ thọ tựa Nam Sơn!”

Như Ý mỉm cười nói: “Sống lâu chính là phúc khí sao? Sống không bằng chết mới là khó chịu. Nhưng Hoàng quý phi, cho tới bây giờ, ngươi vẫn chưa thắng nổi ta”.

Yến Uyển đắc ý: “Điều này muội muội hiểu được. Trên đời này người có thể duy nhất thắng tỷ tỷ, không phải ta, không phải Hương Kiến, cũng không phải Hiếu Hiền hoàng hậu. Người mà chúng ta không thể thắng được chính là Hoàng thượng. Muốn tỷ tỷ sống, muốn tỷ tỷ chết đều là do hắn”.

Như Ý sáng tỏ, cũng thừa nhận: “Đúng. Mọi người đều nằm trong lòng bàn tay của hắn, sinh tử buồn vui cũng từ hắn. Đương nhiên, ngươi cũng như vậy. Ta mệt mỏi, thật sự mệt mỏi rồi”.

Yến Uyển cười không giảm: “Đúng vậy, đều là do Hoàng thượng tính toán. Ta không thắng được tỷ tỷ nhưng tỷ tỷ lại sống dựa vào Hoàng thượng còn ta thì khác”.

Nàng nói xong, cười đến mức run rẩy. Cũng không biết cười đến bao lâu, Yến Uyển rốt cục cũng mệt mỏi. Như Ý vẫn như gợn sóng không sợ hãi, yên tĩnh như nước sâu, thâm định nặng nề. Yến Uyển thấy không còn thú vị, phất tay đứng dậy nói: “Nếu rãnh rỗi, ta lại đến thăm tỷ tỷ”.

Xuân Thiền đỡ tay Yến Uyển bước ra khỏi cửa cung, mới thấy bên hàm miệng đau nhức là do cố ý cười lâu đến như vậy. Nàng có vài phần lo sợ: “Ô Lạp Na Lạp thị kia còn sống ngày nào, chỉ sợ Hoàng thượng vẫn còn tình cảm với nàng ta ngày đó, bổn cung không biết nên làm thế nào mới tốt đây”.

Xuân Thiền nịnh hót nói: “Có tiểu chủ ở đây, thì sao Hoàng thượng đối đãi tốt với nàng ta chứ”.

“Bổn cung cũng không còn trẻ nữa rồi”. Yến Uyển cúi đầu cười nhạo một tiếng: “Ai có thể có mãi hồng nhan, ân sủng không suy chứ? Chỉ có tuổi càng trẻ thì mới khiến mới mẻ được, Hoàng thượng chỉ cần nghĩ đến nữ nhân kia thì chắc chắn sẽ thấy ác cảm”. Nàng lả lướt dặn dò: “Chuẩn bị có đợt tuyển tú nữ, Xuân Thiền, thay bổn cung lưu ý đến chuyện này”.

Xuân Thiền liền đáp ứng dạ vâng, Yến Uyển đắc ý phất tay liếc mắt nhìn Dực Khôn cung một cái nhưng không để ý ở chỗ rẽ của bức tường có Dĩnh phi cùng Thất công chúa đang dắt tay nhau đứng đó, Dĩnh phi nhíu mi thật sâu, chán ghét không thôi. Thất công chúa nhẹ nhàng quơ tay Dĩnh phi: “Ngạch nương, nhiều ngày qua ngạch nương không khỏe, vì sao còn muốn đến thăm Hoàng ngạch nương?”

Dĩnh phi cúi thân xuống thấp, nhẹ nhàng nói: “Nàng ta dù sao vẫn là Hoàng ngạch nương của con, là Hoàng hậu của Tử Cấm Thành, ngạch nương chỉ là cảm thấy nàng ta đáng thương nên mới nghĩ đến thăm một chút”.

Thất công chúa tin tưởng mà gật đầu, rúc vào sát người nàng. Dĩnh phi ôm lấy nàng, đáy lòng hiện lên một tia nghi hoặc. Ô Lạp Na Lạp thị cho người đến thỉnh nàng hôm nay tới Dực Khôn cung, chẳng lẽ là muốn nàng thấy vẻ mặt đắc ý của Ngụy Yến Uyển sao?

QUYỂN VI - CHƯƠNG 28

THÊ LƯƠNG KHÔNG CHỖ NÓI (HẠ)

* * *

Để lại phía sau lưng Yến Uyển là tiếng động khóa thâm cung tầng tầng lớp lớp. Như Ý biết rõ thân thể của mình, ngày qua ngày đều ho khan, cơ hồ muốn hao hết sức khỏe và tinh khí của nàng. Như Ý đứng lên, đi đến chiếc thùng cũ kỹ, mở chiếc thùng lấy ra một chiếc khăn thêu đóa hoa nho nhỏ. Nàng cũng không do dự, đốt lên một ngọn nến, đem khăn tay đi đốt. Ngọn lửa cuốn thật mau, liếm mềm mại chiếc khăn tay, rất nhanh hóa thành tro tàn.

Sắc mặt Như Ý bình tĩnh như nước: “Lăng Vân Triệt, cả đời này của ta, chỉ có thể cảm ơn khanh, cũng chỉ có như thế mà thôi. Ta cầu nguyện cho khanh đi đến được nơi nào đó bình an hỉ nhạc, phúc trạch nhất thế”.

Dung Bội lạnh nhạt nhìn nàng thiêu chiếc khăn tay, sau đó đem tro tàn ra sau đình viện đổ đi. Như Ý nghe thấy thanh âm của mình, rõ ràng quyết tuyệt, thúc giục Dung Bội: “Mau!”.

Dung Bội không khóc, lấy ra trong tay áo một cái chủy thủ (dao nhỏ) nho nhỏ đưa cho Như Ý. Nàng giơ chủy thủ lên, không nói gì, nhẹ nhàng mỉm cười tự nhiên. Nàng nhìn Dung Bội, thấp giọng nói: “Ta chết đi thì ngươi hãy đi đi. Dung Bội, nếu có thể ra ngoài thì nhất định phải sống thật tốt”.

Dung Bội gật đầu nói: “Nô tỳ hầu hạ nương nương ra đi”.

Như Ý than nhẹ, ưu tư thật nhiều: “Không biết sau này có thể bảo toàn được Vĩnh Cơ của ta hay không nữa đây?”

Dung Bội gật đầu, thần sắc kiên định mà an bình.

Như Ý mỉm cười, không chút lưu luyến. Nàng hướng chủy thủ vào ngực. Động tác rất nhanh, lực đao rất mạnh, chỉ cảm thấy ngực thâm lạnh, cũng không có nhiều máu tràn ra. Như Ý ngẩng mặt nhìn ánh nắng ngoài cửa sổ, bỗng nhiên sinh ra ý niệm hắn đang tươi cười chờ nàng, chậm rãi bước đến gần. Nàng không nhớ rõ, đó là chuyện khi nào, là chuyện cũ hay chỉ là hư ảo mờ mịt? Như Ý nhẹ nhàng cười rồi đau đớn ngừng thở.

Dung Bội vẫn quỳ gối bên cạnh Như Ý, trên mặt không chút bi thương. Nàng thấy Như Ý hơi ngửa đầu ra ngoài điện, nụ cười nhu hòa. Nàng chỉ nhắm nửa mắt, không biết có phải lảng tránh ánh nắng tháng Bảy hay là muốn hưởng thụ nó. Dung Bội nghĩ nhắm nửa mắt như vậy là chết không nhắm mắt, nhất định oán hận dài lâu.

Dung Bội nghĩ, lấy cây kéo Như Ý thường dùng đặt ở trên kệ, nàng không chút do dự, đâm vào đường ngang ở cổ mình. Có máu đỏ tươi phun tung tóe, nàng thấp giọng nói: “Nô tỳ đến với nương nương...”

Trong đầu nàng luôn nhớ cái ngày mà Như Ý dừng lại gặp nàng, lúc đó nàng chỉ là một nô tỳ đê tiện ở Viên Minh viên bị sai dịch rất nhiều năm, chịu nhiều roi vọt và lăng nhục. Là Như Ý từ trên kiệu nhìn xuống, đem nàng từ bụi bặm lầy lội lên nơi này. Bất quá nàng cũng chỉ là nô tỳ, chỉ có thể dùng cái chết mới báo đáp được ân huệ đó.

Một khắc kia trong Dực Khôn cung thật sự im lặng, hơi thở của sinh mệnh cũng đều yên lặng, không nghe thấy tiếng người. Hải Lan vội vàng đẩy cửa chạy đến liền kêu hai tiếng: “Tỷ tỷ”.

Tin Như Ý chết rơi vào trong Dưỡng Tâm điện, lúc Hoàng đế mới ngủ trưa dậy. Một tần phi má lúm đồng tiền như hoa, dịu ngoan hầu hạ hắn đứng dậy. Hắn chạm vào khuôn mặt của nữ nhân kia nhưng lại không thể nhớ tên nàng. Nhưng đừng lo, chỉ cần trẻ tuổi, mới mẻ, thân thể non mềm đều có thể khiến hắn yêu thích. Huống chi nữ tử này có ý cười phong phú, đối với hắn luôn vĩnh viễn nở rộ, mặc hắn dễ dàng hái. Là Tiến Trung tiến vào bẩm báo, hắn nói: “Dực Khôn cung nương nương tự sát”.

Không biết sao Hoàng đế vẫn nhớ ngữ điệu khi đó của Tiến Trung. Nữ tử kia tựa sát vào hắn, nũng nịu nói: “Ai gia! Chết cũng không lựa được ngày, thật sự chết rồi mà cũng không làm cho người ta an bình”

Vì là thái giám ngự tiền của Hoàng đế nên Tiến Trung cười làm lành: “Tiểu chủ nói đúng, chúng ta nên thỉnh Bảo Hoa điện đến làm tràng pháp sự mới tốt”.

Hoàng đế không nói gì, trong đầu, trong tim hắn có một trận đau đớn thâm thúy, xuất hiện vô số ý niệm trong đầu: “Nàng ta đã chết? Nàng ta thật đã chết rồi sao? Đi trước hắn như vậy sao? Không có nửa phần lưu luyến, nàng ta không nguyện cùng hắn sinh sống ở trong Tử Cấm Thành sao?”

Ý niệm như vậy khiến hắn đau đớn. Hắn khó nén đáy lòng lại càng không thể tránh né đau đớn. Nàng kia vẫn nói oanh oanh oán giận, Tiến Trung nói: “Hoàng thượng, mong Hoàng thượng thỉnh chỉ nên xử trí thế nào ạ?”

Hắn hỏi: “Người Dực Khôn cung vì sao lại tự sát? Gọi Dung Bội đến đây, trẫm có vài điều muốn hỏi”.

Tiến Trung hơi chần chờ, rồi nói: “Dực Khôn cung nương nương mắc chứng lao đã lâu nên tuyệt vọng. Về phần Dung Bội, đã đi theo chủ mình”.

Hoàng đế hơi há miệng thở dốc, thở dài nói: “Nàng ta đi cũng không có cô đơn”.

Bên người nữ tử ngữ khí khinh tiếu, tỏ vẻ khinh thường rõ ràng: “Ô Lạp Na Lạp thị hành động điên mê, bệnh tình nguy kịch, chợt tạ thế, thật sự phúc mỏng, Hoàng thượng chớ vì nàng thương tâm.”

Thương tâm sao? Đương nhiên là có rồi nhưng hắn không quen thể hiện ra bên ngoài. Tiến Trung tiến lại gần, cung kính xin chỉ thị: “Hoàng thượng, Dực Khôn cung nương nương tự sát, không biết tang nghi nên xử trí thế nào?”

Nàng kia còn lải nhải, nghĩ là ỷ vào sủng hạnh của Hoàng đế, càng thêm làm càn: “Hoàng thượng, tần phi tự sát là tội lớn, Ô Lạp Na Lạp thị đã công nhiên làm nhục Hoàng thượng rồi ạ”.

Hoàng đế không kiềm chế được, quát khẽ nói: “Lui xuống đi”.

Nàng kia giật mình, không biết phải phản ứng ra sao, nhìn thấy Hoàng đế lạnh lùng mới thấy sợ hãi, cũng không dám khóc thành tiếng, lui thân chạy thật nhanh ra ngoài. Chuyện này xảy ra ngoài ý muốn, ngay cả Tiến Trung cũng không nghĩ đến, hắn chỉ có thể nhắm mắt nghe Hoàng đế phân phó. Hoàng đế im lặng một lát, rồi mở mắt ra, đáy mắt ửng đỏ, giọng có chút khàn khàn: “Ô Lạp Na Lạp thị... Nàng ấy nhất định không muốn làm Hoàng hậu của trẫm”.

Tiến Trung lập tức nói: “Vậy tang nghi sẽ như thế nào ạ?”

Ánh mắt Hoàng đế không biết nhìn nơi nào: “Thôi, tang nghi lấy chi lễ Hoàng quý phi mà làm. Vĩnh Cơ đâu? Đưa Vĩnh Cơ trở về chịu tang, tiễn nàng ấy đến đoạn đường cuối cùng”. Hắn suy nghĩ một chút: “Lúc còn sống, nàng ấy cùng Thuần Huệ Hoàng quý phi có mối giao hảo nên hãy chôn hai nàng ấy cùng nhau đi”.

Tiến Trung đáp ứng, đang muốn rời đi. Hoàng đế bỗng nhiên gọi hắn lại: “Trước khi Dực Khôn cung tự sát, có gặp qua người nào không?”

Tiến Trung do dự một lát, cười làm lành nói: “Hoàng thượng, có Hoàng quý phi đưa ít vật bổ đến thăm Dực Khôn cung nương nương. Ngoài ra không có ai khác”.

Hoàng đế không lên tiếng, lại thấy rõ ràng trong ánh mắt Tiến Trung có nét do dự: “Trẫm biết rồi. Du phi cùng Ô Lạp Na Lạp thị thân cận, mọi việc tang nghi đều giao cho nàng ấy xử trí đi”.

Tiến Trung chấn động, lập tức nói: “Dạ. Nhưng Du phi nương nương vừa mới có tang không lâu, chỉ sợ lực bất tòng tâm. Trong cung chủ sự vẫn là Hoàng quý phi...”

Hoàng đế tựa như không kiên nhẫn: “Du phi nếu không được, còn có Dĩnh phi đi đến giúp đỡ. Truyền chỉ, phong Dung tần lên làm Dung phi, hưởng chi lễ Quý phi, cùng Du phi chiếu cố Vĩnh Cơ”.

Tiến Trung liên tục vâng dạ, lui ra ngoài cho người đi làm. Hoàng đế không nói được lời nào, chỉ là nhìn bóng dáng Tiến Trung, giây lát sau, hắn phân phó thái giám bên cạnh nói: “Đi gọi Lý Ngọc về cho trẫm, trẫm muốn hắn hầu hạ”.

Linh đường được lập tại Dực Khôn cung, nếu không có đèn lồng lụa trắng treo ngoài cửa thì thực không biết bên trong đang có tang nghi. Hoàng đế phân phó mọi việc đơn giản, Như Ý lúc sinh tiền chịu thất thế, lại thêm Thập thất a ca vừa sinh ra, Yến Uyển dặn dò không được có nhạc buồn dọa hắn cho nên dù có Dĩnh phi và Dung phi Hương Kiến giúp đỡ, Hải Lan làm chủ lễ tang nghi thì chẳng còn ai. Bất quá ít người cũng tốt, Hải Lan càng có thể thanh tĩnh cùng với Như Ý một chút. Hải Lan trầm mặc quỳ canh giữ ở linh tiền, thiêu tiền giấy nguyên bảo. Ngọn lửa tham lam kia nuốt giấy vàng nguyên bảo, chiếu sáng khuôn mặt nhợt nhạt của Hải Lan. Việc Như Ý chết đã muốn đoạt đi nửa tính mạng của nàng, làm tỷ muội hơn mười năm, nay lại cách thế, nàng đã trở thành cái xác không hồn.

Hải Lan đem đốt mảnh giấy vàng cuối cùng trong tay, thê lương nói: “Tỷ tỷ nói sẽ chờ muội trở về, tỷ tỷ nói như vậy sao không giữ lời? Rõ ràng tỷ tỷ đã hứa rồi nhưng sao tỷ tỷ lại nuốt lời?”

Không ai trả lời lại nàng, người có thể trả lời lại thì đã sớm nằm trong quan tài, sinh khí không còn. Bi thống thật lớn như vậy khiến nàng không thể đứng dậy, phủ phục dưới đất, phát ra tiếng khóc thảm nức nở. Thật lâu sau, có người chậm rãi tiến vào, đỡ lấy nàng: “Du phi tỷ tỷ, tỷ tỷ hãy nén bi thương”.

Là thanh âm của Uyển tần, Hải Lan ngừng một lát, nói: “Sao ta có thể nén được bi thương chứ?”

Uyển tần xưa nay là người hiền lành, nhìn chung quanh bốn phía, nhẹ nhàng thở dài: “Tỷ tỷ xem, trong cung này nhân tình ấm lạnh, Dực Khôn cung nương nương rốt cuộc không bị phế hậu nhưng chỉ có muội và tỷ tỷ đến”.

Hải Lan đạm mạc nói: “Dĩnh phi bên ngoài chủ trì đại cục, Dung phi đang chăm sóc Thập nhị a ca. Khánh phi nhát gan, đến vòng vo rồi lại đi ra. Những người khác đều e ngại Hoàng quý phi và Hoàng thượng, sợ tức giận nên không dám tới”.

Uyển tần gật đầu, quỳ xuống đem giấy vàng đốt, ôn nhu an ủi: “Có thể đến đây đều là thật lòng với nương nương”.

Hải Lan thấy có vài phần kỳ quái: “Uyển tần thường ngày nhát gan, sao lại dám tới đây?”

Uyển tần cúi đầu như là xúc động nghĩ lại chuyện cũ, hàm chứa nhục nhã cùng bất an, tiến lên phía trước, dập đầu ba cái: “Muội muội nợ nương nương rất nhiều, chỉ sợ cả đời này báo đáp không hết”.

Ngoài cửa sổ có tiếng gió nức nở như khóc, Hải Lan xuất thần một lát, lẩm bẩm: “Tất nhiên là hết, chắc chắn là hết”.

Hoàng đế ngồi thất thần cũng không biết đã bao lâu. Ánh Mặt trời sáng ngời nhưng Hoàng đế vẫn cảm thấy trên người lạnh lẽo. Tháng Bảy nắng gắt nhưng sao trong cung lại lạnh như vậy? Hoàng đế vươn tay, lấy một cây trâm trước mặt. Đó là vật cũ, nhưng nó chắc chắn được người đó rất yêu quý, thường xuyên đeo cho nên nó mới sáng loáng như vậy. Tiến Bảo dâng trà đến nói: “Hoàng thượng, Hoàng thượng nhìn cây trâm này lâu rồi”.

Hoàng đế gật đầu: “Đây là cây trâm mà trẫm đã ban cho nàng ấy đã lâu lắm rồi”.

Tiến Bảo nhẹ giọng gọi: “Hoàng thượng”.

Hoàng đế tựa hồ không nghe thấy, vẫn vuốt cây trâm mà nhìn: “Nàng ấy có ý tứ gì chứ? Đối với trẫm oán hận cùng cực nhưng sao vẫn còn đeo cây trâm này?”

Nghi hoặc trong lòng Hoàng đế thật là nan giải. Tiến Bảo không biết nên khuyên thế nào. Tang nghi Dực Khôn cung, Hoàng đế không bước chân đến, Dĩnh phi chủ trì ở Bảo Hoa điện siêu độ, Hoàng đế cũng chỉ hỏi sơ qua. Theo lý thuyết, hắn nên oán hận Ô Lạp Na Lạp Như Ý nhưng vì sao hắn lại cầm lấy cây trâm này, không nói lời nào, không ăn không uống chứ?"

Tiến Bảo tự biết khuyên không được, chỉ có thể lo lắng cho đến khi có tiểu thái giám bên ngoài chạy vào thông báo có Hoàng quý phi đến thì hắn mới nhẹ nhàng một chút. Có lẽ Hoàng đế sẽ nghe lời khuyên bảo của Hoàng quý phi. Yến Uyển tiến vào không thấy Hoàng đế đang nhìn cây trâm trong tay. Bước chân nàng nhẹ nhàng, hoàn toàn không giống như một nữ tử vừa mới sinh con, ngược lại như một con bướm bay trên cánh hoa, tư thái nhẹ nhàng xinh đẹp.

Yến Uyển nhẹ nhàng thỉnh an, Hoàng đế mỉm cười cho nàng đứng dậy. Yến Uyển hầu hạ nhiều năm, cũng là thân cận Hoàng đế, liền ngồi xuống, nắm chặt bàn tay Hoàng đế mà kể lể. Bất quá trong cung chỉ có ít việc vặt nên Hoàng đế không quan tâm, ngoài miệng ứng phó: “Nàng là Hoàng quý phi, mọi chuyện hậu cung do nàng làm chủ”.

Yến Uyển nghe được câu này, tâm tư hơi định, mới nói: “Vừa rồi thần thiếp mới đi qua Bảo Hoa điện thấy Dĩnh phi chủ trì đại sự như vậy, thật sự có chút vất vả”.

Hoàng đế khôn khéo, chỉ đợi nàng nói xong, cũng thản nhiên: “Vậy nàng đi giúp nàng ta đi”.

Yến Uyển nhẹ nhàng xoa bóp vai Hoàng đế, chờ Hoàng đế thoải mái một chút rồi mới nói ra lời nói nhỏ nhẹ ôn nhu: “Thần thiếp cũng là đau lòng Dĩnh phi muội muội đang chủ trì tang nghi, lại phải chăm sóc Cảnh Ngoạn, thật sự vất vả”.

Hoàng đế nhắm mắt dưỡng thần, trong miệng đáp lời: “Làm sao vất vả bằng nàng được. Nàng sinh con liên tiếp, lại tự mình chăm sóc”.

Động tác nàng chậm rãi, thuận thế ngồi trên đầu gối Hoàng đế, ai thán không thôi: “Thần thiếp nghĩ tuy rằng Cảnh Ngoạn là trưởng nữ của thần thiếp nhưng thuở nhỏ chưa từng được ở chung với đệ muội. Nay Cảnh Ngoạn đã lớn thì chỉ sợ tình cảm tỷ muội lại cách biệt...”

Hoàng đế rõ ràng biết rõ ý của nàng là gì, Yến Uyển sinh Thất công chúa Cảnh Ngoạn là lúc mẹ Yến Uyển chết thảm, địa vị của mình khó giữ được cho nên nữ nhi này được Dĩnh phi chăm sóc. Dĩnh phi tuy rằng là dưỡng mẫu nhưng vẫn chưa từng sinh con cho nên đối với Thất công chúa lại càng yêu thương, cẩn thận chiếu cố. Tính tình Dĩnh phi xưa này không lui tới với Như Ý, Yến Uyển vì tự cho mình xuất thân tần phi Mông Cổ cho nên đem Thất công chúa bảo vệ cực lớn, ngay cả mẹ đẻ cũng ít gặp được cho nên tình cảm mẫu tử không có. Hôm nay Yến Uyển nói ra, Hoàng đế cũng biết: “Nàng muốn đưa Cảnh Ngoạn trở về sao?”

Yến Uyển cũng không che giấu cõi lòng: “Từ khi Cảnh Ngoạn được Dĩnh phi nuôi dưỡng thì lại lạnh nhạt với thần thiếp. Thần thiếp nghĩ chi bằng đưa Cảnh Ngoạn trở về với thần thiếp để thân thiết một chút”. Yến Uyển không ngăn được nước mắt, khóc nức nở: “Hoàng thượng, dù gì Cảnh Ngoạn cũng là do thần thiếp sinh ra, mỗi đêm khuya nghĩ đến cảnh không có con bên người, thật sự rất đau lòng...”

Hoàng đế cũng không nói nhiều, chỉ nói: “Vậy cho Cảnh Ngoạn trở về bên cạnh nàng vài ngày đi. Nếu Cảnh Ngoạn chịu được thì cứ để nàng nuôi dưỡng”.

Yến Uyển vui mừng hết sức, vội vàng thỉnh an lui ra khỏi Dưỡng Tâm điện. Nàng vội vàng phân phó Vương Thiềm đến Hàm Phúc cung đón Thất công chúa, lại cho cung nữ trở về Vĩnh Thọ cung sửa sang lại để cho Thất công chúa ở. Xuân Thiền cười nói: “Chờ Thất công chúa trở về, cùng vài vị a ca công chúa ở bên cạnh nương nương, đúng là đoàn viên”.

Yến Uyển hơi đắc ý: “Vì chuyện Cảnh Ngoạn mà bổn cung đã cầu xin Hoàng thượng nhiều năm, nay được Hoàng thượng đồng ý, thật là thống khoái”.

Xuân Thiền nịnh hót nói: “Ô Lạp Na Lạp thị vừa chết, nương nương là người đứng đầu hậu cung, Hoàng thượng tất nhiên tôn trọng ý kiến nương nương. Nay Thất công chúa lại về bên cạnh nương nương, thật sự là viên mãn, không còn gì bận tâm nữa rồi”.

Trên mặt Yến Uyển đang đắc ý, chợt lóe lên một suy nghĩ mà chưa nói ra. Tranh đấu nhiều năm như vậy, cuối cùng Ô Lạp Na Lạp Như Ý cũng đã tự sát, thật là không còn thú vị. Một địch thủ vô dụng như vậy mà khiến nàng uổng phí nhiều năm, thật sự là oan tai. Hơn mười năm trôi qua, ai có thể nghĩ đến một cung nữ nhỏ nhoi không có gia thế lại trở thành Hoàng quý phi được chứ. Chờ ba năm mãn tang, chắc chắn nàng sẽ trở thành Hoàng hậu, đứng trên vạn người nhưng trước mắt có vài người đi qua, lại chỉ qua loa hành lễ, không hề có ý tôn kính.

Loại người này lạnh lùng, làm cho Yến Uyển không biết phải làm sao: “Đứng lại! Nhìn thấy bổn cung sao không hành lễ?”

Cầm đầu đúng là phi tần được sủng ái nhất – Hương Kiến – nàng lãnh đạm nói: “Từ trước đến nay ta đều làm theo ý mình, không theo quy củ”.

Yến Uyển chán nản, nhìn phía sau Hương Kiến còn hai tần phi Mông Cổ là Khác quý nhân cùng Cung quý nhân, nàng quát: “Vậy còn các ngươi?”

Hai người nhìn nhau, ước chừng cảm thấy đúng là thất lễ, mới nói: “Chúng thần thiếp đi theo Dung phi nương nương, cho nên...”

Yến Uyển cười lạnh: “Cho nên hành lễ qua loa, quả thực trong mắt không có bổn cung”.

Khác quý nhân cùng Cung quý nhân có chút xấu hổ, Hương Kiến đứng đằng trước nói: “Chúng ta vội vàng đi đến dập đầu với Dực Khôn cung chủ tử nương nương, cho nên có qua loa lễ nghi với Hoàng quý phi, cũng không đáng trách móc gì”.

Yến Uyển tựa hồ không tin, lặp lại câu: “Chủ tử nương nương sao?”

Hương Kiến nghiêm mặt nói: “Hoàng thượng chưa từng phế hậu cho nên Dực Khôn cung nương nương tất nhiên là chủ tử nương nương của đám tần phi chúng ta”.

Ngay cả Xuân Thiền cũng nhịn không được, cãi lại nói: “Hoang đường! Nàng ta chỉ dùng thân phận Hoàng quý phi để hạ táng thì sao được gọi là chủ tử nương nương chứ?”

Hương Kiến thấy chủ tớ biến sắc như vậy, ngược lại định thần, nở nụ cười. Ánh mắt nàng trong trẻo nhưng lạnh lùng. Yến Uyển có thể thấy được người này dày đặc hàn ý. Hương Kiến nói chậm từng chữ: “Cho dù như thế, trong lòng chúng ta đó cũng là chủ tử nương nương. Hoàng quý phi không phải là chủ tử nương nương”.

Hương Kiến đang nói, hai vị quý nhân Mông Cổ cũng không có nửa phần khuyên can, hiển nhiên trong lòng các nàng đều hiểu rõ điều này. Đáy lòng Yến Uyển giận bừng bừng. Nàng biết tính tình Hương Kiến bướng bỉnh, Hoàng đế luôn sủng ái cho nên nàng chỉ nói chuyện với hai quý nhân: “Dung phi vô lễ, các ngươi cũng muốn noi theo sao?”

Cung quý nhân trịnh trọng thi lễ một cái, không kiêu ngạo không xiểm nịnh: “Dĩnh phi nương nương đang chủ trì tang nghi của chủ tử nương nương, thần thiếp là tần phi Mông Cổ, tự nhiên phải theo phục tùng. Cáo lui”.

Mọi người nói xong liền cúi đầu cáo lui.

Yến Uyển tức giận đến phát run. Nàng không ngờ rằng thời điểm nàng đang đắc ý, lại sinh hạ nhiều con nhưng lại bị một tần phi có ân sủng nhưng không con chống đối, ngay cả quý nhân cũng không tôn kính nàng. Thật sự là muốn phản! Xuân Thiền thấy sắc mặt nàng, biết là buồn bực đến cực điểm, chỉ khuyên nhủ: “Nương nương, nương nương đừng nóng giận. Cứ mặc kệ bọn tần phi Mông Cổ phục tùng Dĩnh phi, nương nương đoạt lại Thất công chúa mới là điều quan trong nhất. Lúc đó mới biết ai mới là người đứng đầu hậu cung chân chính”. Đúng rồi, đây mới là điểm mấu chốt. Yến Uyển vừng vàng, không nói lời nào liền đi thẳng đến Vĩnh Thọ cung.

Hiện giờ Dĩnh phi đang bận rộn ở Bảo Hoa điện làm lễ cầu siêu cho Dực Khôn cung nương nương, tất nhiên không rảnh chú ý đến Thất công chúa, mà cung nhân không ngăn được việc Vương Thiềm bắt Thất công chúa đi. Đợi đến khi Dĩnh phi biết được thì ván đã đóng thuyền. Yến Uyển tính toán như vậy, vừa về tới bên ngoài Vĩnh Thọ cung đã nghe Thất công chúa la hét ầm ĩ. Rốt cuộc cũng là nữa nhi thân sinh, nhiều năm bị chia lìa như vậy, Yến Uyển đau lòng, liền chạy lên ôm lấy Thất công chúa, kêu: “Cảnh Ngoạn, Cảnh Ngoạn”.

Cảnh Ngoạn liếc mắt thấy nàng, hoảng sợ, miễn cưỡng kêu lên một tiếng: “Lệnh nương nương”, liền lại giãy dụa nói: “Ta muốn trở về, ta muốn trở về! Ta phải ở Hàm Phúc cung chứ không phải Vĩnh Thọ cung”.

Mặc dù Thất công chúa còn nhỏ nhưng khí lực không nhỏ. Trên đầu Uyến Uyển đầy châu ngọc cùng với lăng la tơ lụa, nhất thời không ôm được nàng. Yến Uyển khuyên: “Hảo hài tử, ta là ngạch nương của con đây, nghe lời ngạch nương, ngạch nương thương con”.

Cảnh Ngoạn sợ run một chút, nhìn nàng rồi hít sâu một hơi. Yến Uyển nghĩ tâm tư của đứa nhỏ đang lay chuyển, đang muốn lại ôn nhu khuyên bảo, không nghĩ Cảnh Ngoạn lại nghiêm nghị cao giọng: “Không, ta muốn trở về. Ngạch nương ta là Dĩnh phi, không phải ngươi”.

Xuần Thiền đứng bên cạnh, không ngừng khuyên nhủ: “Thất công chúa, nương nương mới chính là ngạch nương sinh ra công chúa”.

Sắc mặt Cảnh Ngoạn dần dần lạnh lùng, nàng quyết đoán: “Không phải, không phải, ta là nữ nhi của Dĩnh phi”. Yến Uyển chợt hiểu rằng đứa nhỏ này đã cắt đứt tình cảm huyết nhục mẫu tử với nàng. Thật là không kịp nữa rồi, hậu cung chưa hoàn toàn phục tùng nàng, ngay cả nữ nhi do chính mình sinh ra cũng đều rời xa mình, phản bội lại mình. Ý niệm này khiến nàng vô cùng lo lắng, thống khổ đến mức không thể nén giận.

Yến Uyển thôi không ôm Thất công chúa, đứng trên cao nhìn xuống, lãnh đạm nói: “Đứa nhỏ này không được quản giáo tốt nên như vậy”.

Xuân Thiền bị thần sắc của nàng dọa dẫm, vội vàng nói: “Thất công chúa còn nhỏ, lại không có nương nương bên cạnh nên mới như vậy”.

Yến Uyển không kiên nhẫn nói: “Cũng được, trước mắt sắp xếp Cảnh Ngoạn ở chung với đệ muội để cho thân cận một chút, làm như vậy mới cho Cảnh Ngoạn biết nó đi ra từ bụng ai”.

Lập tức, Vương Thiềm chạy nhanh qua kéo tay Cảnh Ngoạn ân cần nói: “Nơi ở của Thất công chúa đã dọn dẹp xong rồi”.

Dĩnh phi biết được tin là khi chiều tối. Nàng từ Dực Khôn cung trở về Hàm Phúc cung, đang muốn rửa mặt chải đầu thay quần áo sau một ngày vất vả nhưng lại bị cung nhân vây quanh, lòng như lửa đố bẩm báo cho nàng biết Thất công chúa bị bắt đến Vĩnh Thọ cung. Đáy lòng Dĩnh phi bị người khác đâm trúng chỗ yếu đuối nhất, quát: “Vì sao lại không đến bẩm báo sớm?”

Cung nhân sợ tới mức quỳ đầy dưới đất, lạnh run, Dĩnh phi nhìn mọi người sợ hãi mình, mới thoáng khôi phục vài phần lý trí. Đúng vậy, một là có được sự chấp thuận của Hoàng đế, hai là Hoàng quý phi tôn quý, ba là điều quan trọng nhất, mình chủ trì tang nghi ở Dực Khôn cung, một khi như vậy là thừa nhận chính mình đã thất lễ với Yến Uyển nhưng là Cảnh Ngoạn, sao nàng ta có thể cướp đi Cảnh Ngoạn được chứ?

Không ai không biết đứa nhỏ này đối với Dĩnh phi quan trọng cỡ nào. Đứa nhỏ này đã theo nàng từ khi mới sinh, lúc đó thân thể Cảnh Ngoạn mềm yếu, gương mặt lại hồng hào, nàng xem đứa nhỏ này như do chính nàng sinh ra. Có lẽ là do ý trời, tuy rằng được sủng ái nhiều năm, Dĩnh phi chưa bao giờ sinh được con. Đối với một nữ tử có sủng nhưng không con thì khi nuôi lớn một đứa nhỏ từ lúc sinh ra thì mới biết nó quan trọng cỡ nào. Thật sự không phải vì quyền thế dựa vào mà là nàng thật tình yêu thương đứa nhỏ kia, ở Tử Cấm Thành vắng vẻ này, chỉ có đứa nhỏ đó mới làm bạn với nàng.

Đúng rồi! Cho dù Yến Uyển là mẹ đẻ của Cảnh Ngoạn thì sao? Yến Uyển xưa nay coi trọng con, Cảnh Ngoạn sinh ra lúc nàng thất thế thì sao nàng ta có thể yêu quý Cảnh Ngoạn được. Cảnh Ngoạn lần đầu tiên cười, lần đầu tiên bi bô tập nói, lần đầu tiên học bước đi, lần đầu tiên bị phong hàn đều là Dĩnh phi ở bên cạnh, luôn luôn chiếu cố. Còn người mẹ ruột kia đâu có làm gì đâu? Mưu tính? Độc hại? Mị sủng? Nàng tự tay nuôi lớn đứa nhỏ thì sao có thể để mẹ đẻ mang đi như vậy chứ?

Dĩnh phi suy nghĩ điên cuồng mà xoay tròn, dưới chân lảo đảo muốn chạy vội ra ngoài. Chậu hoa để dưới đất vướng chân, bị nàng đá một cước văng ra. Lúc này chúng tần phi Mông Cổ nghe được tin tức, vội vàng chạy tới an ủi. Thấy nàng như vậy, cầm đầu là Khác quý nhân, Cung quý nhân sợ tới mức không biết làm sao, đành phải ngăn cản Dĩnh phi theo bản năng.

Trong mắt Dĩnh phi giờ làm sao thấy được các nàng, chỉ hô: “Cảnh Ngoạn của ta, Cảnh Ngoạn ơi!”. Các cung nữ đau khổ cầu xin, Khác quý nhân khuyên nhủ trước: “Có Hoàng thượng cho phép thì làm sao nương nương có thể đưa công chúa về được?”

Cung quý nhận thấy vậy liền hiểu được, lập tức vạch ra điểm mấu chốt: “Chắc chắn Hoàng quý phi đang hận nương nương vì nương nương chủ trì tang nghi của Dực Khôn cung nương nương cho nên mới bắt Thất công chúa đi”.

Dĩnh phi nảy sinh ý ác độc nói: “Thì sao? Bổn cung cùng các muội là tỷ muội Mông Cổ, xưa nay không thiên vị kết bè phái với Dực Khôn cung nương nương và Hoàng quý phi cho nên Hoàng thượng mới phá lệ coi trọng nên sao vì thế mà trách tội chứ?”

Khác quý nhân sợ hãi nói: “Không phải vì Dực Khôn cung nương nương tự sát mà Hoàng thượng đang tức giận sao?”

Dĩnh phi tức giận đến mức liên tục dậm chân, bỗng nhiên tâm niệm thay đổi, lớn tiếng quát: “Hoàng thượng tức giận là do thương tâm hay điều gì khác thì ai biết được chứ? Nói Dực Khôn cung nương nương có phải tự sát hay không thì vẫn chưa rõ. Ai biết được có phải vị kia giết chết hay không, Dực Khôn cung nương nương trước khi chết đã có gặp qua vị kia cơ mà!”

Chúng tần phi Mông Cổ sợ đến ngây người, bất giác nhìn nhau. Không biết ai nhẹ giọng nói thầm: “Lời này không được nói bậy”.

Thế nào lại nói bậy? Ngày đó chuyện hiển hiện trước mắt. Dĩnh phi nắm tay Cảnh Ngoạn nhìn Yến Uyển đắc ý đi ra không lâu thì liền nghe tin Dực Khôn cung Ô Lạp Na Lạp thị tự sát. Ý niệm mơ hồ trong đầu kèm theo sự đau lòng ngày càng rõ ràng. Đúng rồi, nhất định là Ngụy Yến Uyển giết chết Ô Lạp Na Lạp thị. Nếu không phải tự tay giết thì cũng nhất định bắt buộc tự sát. Nhất định là vậy. Rốt cuộc là Cung quý nhân tâm tư bình tĩnh, thấp giọng nói: “Lời này cũng chưa chắc là nói bậy, ta cũng nghe không ít tin đồn”.

Dĩnh phi bị đoạt mất con gái, dung nhan lạnh lùng nói: “Lúc đó ta đưa Cảnh Ngoạn đến Dực Khôn cung thì thấy Hoàng quý phi vừa mới bước ra khỏi Dực Khôn cung, sau đó liền nghe tin Dực Khôn cung nương nương khí tuyệt không lâu”.

Khác quý nhân hé ra nụ cười tuyết trắng: “Nương nương, cho dù chúng ta có chư bộ Mông Cổ mạnh như núi để dựa vào nhưng nương nương công nhiên chửi bới Hoàng quý phi thì cũng không nên!”

Vẻ mặt Dĩnh phi đầy nước mắt, giãy dụa nói: “Bổn cung mặc kệ! Bổn cung chỉ cần đứa con gái của mình thôi!”

Tiếng khóc này làm cho mọi người yên tĩnh trở lại. Nhóm tần phi Mông Cổ chỉ có Dĩnh phi nuôi dưỡng một đứa con, vị công chúa này đối với các nàng có can hệ thật lớn, Yến Uyển đoạt lại nữ nhi như vậy đúng là không xem Mông Cổ ra gì. Nàng ta bất quá cũng chỉ dựa vào sủng ái của Hoàng đế mà thôi. Bỗng thấy có một thân ảnh gầy chậm rãi thong thả bước đến. Ngữ điệu của nàng trầm thấp nhưng lại nói năng có khí phách: “Chửi bới sao? Những lời này trong cung có nhiều rồi”.

Mọi người vội vàng hành lễ nói: “Du phi nương nương”.

Hải Lan ôn nhu nói: “Đứng lên hết đi”. Nàng đến gần Dĩnh phi, ghé sát bên tai nàng nói nhỏ: “Biết hài tử của muội bị người khác cướp đi, ta là muốn đến giúp muội”.

Trên mặt Khác quý nhân hiện lên một tia không tin, Hải Lan đã mất Hoàng hậu dựa vào, mất con, nàng giờ đây vô sủng thì giúp được gì chứ? Hải Lan tựa hồ đoán được tâm tư mọi người, nhẹ giọng nói: “Mấu chốt của việc đoạt Thất công chúa là muốn đả kích Dĩnh phi, cũng muốn áp đảo tần phi Mông Cổ, làm cho nàng ta xưng hùng chốn hậu cung”.

Lời của nàng cực nhẹ nhưng đủ làm cho mọi người ở đây chấn động.

Cung quý nhân chợt hiểu được: “Có Thất công chúa trong tay thì Dĩnh phi nương nương thế nào cũng hướng tới nàng ta cúi đầu”. Nàng hừ nhẹ một tiếng: “Nữ tử Mông Cổ chúng ta không khinh nhẹ người khác nhưng cũng không để người khác làm nhục”.

Hai mắt Dĩnh phi đẫm lệ, nàng nắm thật chặt tay Hải Lan, thấp giọng nói: “Ta đã nhìn thấy, Cảnh Ngoạn cũng đã thấy”.

Mấy ngày này nỗi lòng của Hoàng đế không tốt, ẩm thực dâng lên rồi cũng mang ra, chỉ nói khẩu vị Hoàng đế không tốt. Ngự thiện phòng cùng Kính Sự phòng sốt ruột, cũng không biết phải làm sao. Ngự tiền là Tiến Trung, Tiến Bảo bên cạnh, hai thái giám thường ngày lanh mồm lanh miệng cũng không biết vị chí tôn Dưỡng Tâm điện kia rốt cuộc là làm sao. Thái hậu tuy rằng quan tâm nhưng cũng là trầm trụ khí. Thừa dịp Hoàng đế đến thỉnh an, liền cùng hắn nói vài ba câu.

Theo lẽ thường Hoàng đế đối với Thái hậu cung kính, lại nói: “Khí sắc Hoàng ngạch nương vô cùng tốt”.

Thái hậu hơi cười: “Có cái gì không tốt chứ, người già đi rồi, cũng lười lo lắng. Tâm tư nhẹ nhàng thì khí sắc tự nhiên cũng sẽ không kém”

Thái hậu nói vậy, làm sao Hoàng đế không rõ. Hắn tựa hồ không muốn nói đến đề tài này. Thái hậu thấy Hoàng đế không mở miệng, liền nói thẳng: “Tang nghi Ô Lạp Na Lạp thị, ai gia cũng có đi đến. Rốt cuộc nàng ta không bị phế hậu, tang nghi này cũng quá đơn giản rồi”.

Hoàng đế tựa hồ oán hận thâm hậu, ngữ điệu bình tĩnh không hề gợn sóng: “Nàng ta không thích làm Hoàng hậu của nhi thần, tang nghi là dựa theo lễ nghi của Hoàng quý phi. Cũng coi như làm thỏa mãn ước nguyện của nàng ta”.

Thái hậu nhẹ nhàng cười: “Lời này chính là hờn dỗi. Hoàng đế không cho nàng ta được hưởng thân phận Hoàng hậu, cùng Hoàng đế hợp táng, tất nhiên là bởi vì trong lòng tức giận. Đường đường là Hoàng hậu mà bị giáng xuống thành Hoàng quý phi, chôn chung địa cung với Thuần Huệ Hoàng quý phi. Xem ra cũng quá lắm rồi”.

Hoàng đế mi tâm vừa động, có tâm sự vô hạn bị gây xích mích, hắn do dự thật lâu, mới thấp giọng nói: “Ô Lạp Na Lạp thị oán hận nhi thần, tất nhiên sẽ không muốn sau này hợp táng cùng với nhi thần. Nàng ta nằm bên cạnh Thuần Huệ Hoàng quý phi cũng tốt, để cho có người bầu bạn với nàng ta”.

Thái hậu hiểu được sự nan giải của Hoàng đế nhưng mà cũng không dừng truy vấn: “Nhưng sao lại không có thiết bài, cũng không cúng bài, ngay cả lễ tang của dân gian cũng không có?” Thái hậu lớn tuổi, mắt không còn trong trẻo như trước nên không nhìn ra thần sắc Hoàng đế hơi động đậy.

Hoàng đế có chút uể oải, lộ ra vài phần yếu đuối: “Ô Lạp Na Lạp thì muốn hướng tới cuộc sống vợ chồng dân gian. Làm thê tử của nhi thần khiến nàng thống khổ quá”.

Thái hậu thở dài: “Hoàng đế nói như vậy có thể thấy được lời nói của nàng ta, Hoàng đế luôn đặt ở trong lòng, nếu như vậy cần gì phải quyết tuyệt như thế chứ?”

Hoàng đế cực lực cứng rắn tâm định, lãnh đạm nói: “Hoàng ngạch nương, là nàng ta tự sát, cùng nhi thần quyết tuyệt. Nàng ta không xin lỗi nhi thần, nhi thần cấm túc nàng ta cũng chỉ muốn trừng phạt nàng ta mà thôi”.

Thái hậu mặc nhiên không lên tiếng, chỉ là bình tĩnh nhìn Hoàng đế. Trong ánh mắt kia thấy rõ sự tiếc hận, Hoàng đế như thế nào không hiểu chỉ phải nói: “Tất nhiên nhi thần cũng có lỗi với nàng ta”.

“Rốt cuộc Ô Lạp Na Lạp thì đã ở cùng với Hoàng đế từ thời còn ở Vương phủ. Chẳng lẽ nàng ta đã chết mà Hoàng đế vẫn còn hận nàng ta sao?”

“Người nhi thần yêu quý là Thanh Anh năm đó. Đối với Ô Lạp Na Lạp Như Ý, nàng ta làm nhi thần thất vọng”. Hoàng đế ảm đạm: “Nói đến thì nhi thần cùng nàng ta cô phụ lẫn nhau. Nàng ta nhất định oán hận nhi thần. Năm đó, nàng ta vẫn là Thanh Anh, ngay thẳng, đơn thuần, đối với nhi thần toàn tâm toàn ý. Đáng tiếc, thời gian đó rốt cuộc cũng không trở về được nữa rồi”.

Những lời này tựa như rút hết khí lực mà Hoàng đế đang chống đỡ. Hắn còn muốn nói gì nữa nhưng đáy mắt có chút lệ quang, nhất định là nghẹn ngào. Cuối cùng vẫn là Thái hậu nói: “Ô Lạp Na Lạp thị mất, thương tâm nhất vẫn là Vĩnh Cơ. Hoàng đế không được giận chó đánh mèo lên người đứa nhỏ”.

Hoàng đế nói: “Nhi thần biết chứ. Vĩnh Cơ cũng là đứa con của nhi thần. Chỉ là đứa nhỏ này yếu đuối, không có chút hăng hái. Vĩnh Kỳ lúc trước đâu có như vậy, Vĩnh Kỳ...” Hắn nhẹ nhàng lắc đầu: “Vĩnh Kỳ đã mất rồi”.

Thái hậu thở dài nói: “Ai gia làm sao không biết Vĩnh Kỳ là đứa con mà Hoàng đế đắc ý nhất chứ. Nhưng Vĩnh Kỳ xuất sắc như vậy cũng là nhờ Ô Lạp Na Lạp thị nhiều năm dạy dỗ”.

Nói tới con nối dòng, thần sắc Hoàng đế dịu đi: “Nếu Vĩnh Kỳ còn sống thì nhi thần sao lại thương tâm đến như vậy? Ngày đó các Hoàng tử đều có mưu đồ bất chính, còn lại tuy rằng có lanh lợi nhưng chỉ là còn nhỏ, không thể vì nhi thần mà phân ưu. Việc Hoàng tử liên quan đến nền tảng lập quốc”.

Thái hậu liên tục xua tay: “Việc thừa kế tôn thất không nên sớm nhắc đến. Hoàng đế ba mươi năm thật sự vất vả, chính là do a ca của Hoàng đế, nhiều nhất là con của Thuần Huệ, Thục Gia cùng với Hoàng quý phi, bọn họ tự nhiên là không thân thiết với nhau”.

Hoàng đế vẫn còn tưởng nhớ Vĩnh Kỳ: “Ô Lạp Na Lạp thị đã mất, Vĩnh Kỳ cũng đã mất. Vĩnh Cơ được Du phi nuôi dưỡng, cũng coi như an ủi lẫn nhau. Hoàng ngạch nượng, đứa nhỏ kia còn phải nhờ Hoàng ngạch nương lo lắng chiếu cố”.

Thái hậu hơi vuốt cắm, cha mẹ không hợp đến mức quyết tuyệt như vậy, Vĩnh Cơ sao lại không biết chứ? Tính cách Vĩnh Cơ nặng nề yếu đuối, hơn phân nửa cũng là bởi vì cha mẹ không hợp. Hoàng đế chỉ sợ trong lòng Vĩnh Cơ có oán hận cho nên mới nhờ Thái hậu chiếu cố. Cũng chỉ có Thái hậu chiếu cố thì mới trấn được ánh mắt Yến Uyển hướng về Như Ý.

Hoàng đế cũng đang không vui, theo lẽ thường Yến Uyển hàng ngày phải dẫn đầu nhóm tần phi đến thỉnh an nhưng đã nhiều ngày qua, nàng cũng thật sự vô tâm với hắn. Cảnh Ngoạn bị bắt đến Vĩnh Thọ cung, không chịu ăn cơm, đúng là muốn tuyệt thực. Mới đầu Yến Uyển cũng không sốt ruột, tiểu phòng bếp của Vĩnh Thọ cung tay nghề cao hơn Ngự Thiện phòng, phàm là tiểu hài tử thích ăn cái gì thì đều dâng lên trước mắt Cảnh Ngoạn, tin rằng sẽ dụ hoặc được nàng. Nhưng mà thật kỳ quái, Cảnh Ngoạn là đứa nhỏ tính tình quật cường, đến chết cũng không mở miệng. Chỉ uống nước, chứ không ăn, quyết tâm muốn về Hàm Phúc cung.

Yến Uyển sợ Dĩnh phi tới làm ồn ào nên liền thừa cơ khoe ra uy nghi Hoàng quý phi của mình, muốn răn dạy nàng một phen, chèn ép khí thế. Nhưng Dĩnh phi lại không đến, nàng ta đang ngập tràn uy thế nhưng lại không có chỗ thể hiện, nghĩ Dĩnh phi sợ nàng cho nên liền chuyển giận thành vui. Nhưng ai biết được đứa nhỏ kia lại ầm ĩ làm cho nàng đau đầu không chịu nổi, cho dù nàng cố gắng nhẫn nại cũng không được. Chỉ vì Cảnh Ngoạn chỉ nói đúng một câu: “Ta muốn quay về Hàm Phúc cung, ta muốn quay về với ngạch nương của ta”.

Yến Uyển chán nản nói: “Ta mới là ngạch nương của con”.

Cảnh Ngoạn nói: “Không phải. Ngươi không phải ngạch nương của ta. Nếu không trở về Hàm Phúc cung, ta sẽ không ăn cơm”.

Yến Uyển tức giận nói: “Tốt lắm, cho dù ngươi chết đói thì cũng là nữ nhi của ta”.

Cảnh Ngoạn không khóc cũng không nhốn nháo, trên khuôn mặt non nớt xuất hiện tia cười lạnh: “Ngươi thật sự thích xem người khác chết lắm đúng không?”

Trong ánh mắt chứa đầy hàn ý kia, bức bách Yến Uyển nhịn không được muốn phát run. Nàng sợ cái gì? Nàng đã trải qua bao đao kiếm để có được vị trí Hoàng quý phi này nhưng ánh mắt kia xuất phát từ nữ nhi do chính mình sinh ra lại làm cho nàng không hề có sức chống cự. Cho dù là thua, cũng không biết thua ở chỗ nào. Yến Uyến oán hận, đúng rồi, nhất định là Dĩnh phi đã dạy dỗ đứa nhỏ như vậy, chắc chắn là vậy.

Lý Ngọc rốt cuộc cũng là người lâu năm trong cung, nghe nói Hoàng đế triệu hồi, không nói lời nào, cũng không hỏi nguyên do, liền chuẩn bị hết mọi thứ, dâng trà tiến lên. Tiến Trung nhìn thấy Lý Ngọc liền kinh ngạc, nói: “Sư phụ đã quay về”.

Lý Ngọc không mặn không nhạt nói: “Tuy rằng ở Viên Minh viên thanh nhàn nhưng cũng phải trở về hiếu kính với Hoàng thượng”.

Hắn đi vào Noãn các Dưỡng Tâm điện, cung kính dâng lên nước trà. Hoàng đế nhấp một ngụm: “Trà Long Tĩnh tháng Ba, thất phân năng, trà hương miệng đầy. Cũng chỉ có ngươi mới pha đúng vị của trà này”.

Lý Ngọc quỳ xuống nói: “Hoàng thượng không chê nô tài lớn tuổi hoa mắt, nô tài cảm kích vô cùng”.

Hoàng đế từ từ nói: “Ngươi đã trở về, muốn hiếu kính nhất định không chỉ có chén trà nhỏ này”.

Lý Ngọc nói: “Nô tài cũng đã thắp hương cho Dực Khôn cung nương nương, cũng đã chuẩn bị hậu sự cho Dung Bội”.

Ngữ thanh Hoàng đế rất xa, giống như từ phía chân trời mờ mịt mà đến: “Như Ý, rốt cuộc đã chết như thế nào?”

Quả nhiên Hoàng đế có lòng nghi ngờ. Lý Ngọc thấp giọng nói: “Trước khi Dực Khôn cung nương nương tự sát, có Hoàng quý phi vừa mới rời đi. Theo sau còn có Du phi, Dĩnh phi và Thất công chúa”

Lý Ngọc cơ hồ chỉ nghĩ tai mình nghe không rõ, hắn nghe thấy tiếng nói khẽ run lên của Hoàng đế: “Thật sự là tự sát sao?”

Lý Ngọc làm sao không biết Hoàng đế nghi hoặc, vội hỏi: “Nô tài đã tìm hiểu đúng là tự sát. Chỉ là nô tài khó hiểu, Dực Khôn cung nương nương ôm bệnh đã lâu nhưng vì sao sớm không tự sát, muộn không tự sát mà sau khi Hoàng quý phi đi rồi mới tự sát. Nếu nói là tuyệt vọng thì cũng không đúng lắm ạ”.

Hoàng đế hít sâu một hơi, kiềm chế chất vấn trong lòng xuống, lạnh nhạt nói: “Ý của ngươi muốn nói là Hoàng quý phi đã nói cái gì đó hoặc làm cái gì đó sao?”

Lý Ngọc chậm rãi nói: “Nô tài có thể tra hỏi rõ ràng nhưng về phần cái gì, nguyên nhân vì sao, nô tài bất quá cũng chỉ là nô tài, không hiểu được việc tra xét lòng người, cũng không biết căn do ở nơi nào”. Hắn ngừng một chút nói: “Nô tài vừa mới tới Dực Khôn cung, thấy được một vài thứ, cố ý lấy vội tới cho Hoàng thượng nhìn kỹ”.

Hoàng đế im lặng vuốt cằm, Lý Ngọc vỗ tay hai cái, có hai tiểu cung nữ tiến vào, đó là cung nữ từng phụng dưỡng Như Ý là Lăng Chi và Vân Chi. Lý Ngọc trầm giọng nói: “Dực Khôn cung nương nương từ khi bị nhốt trong cung, hằng ngày chỉ dụng tâm thêu thùa và tụng kinh. Bức thêu kia chỉ có một hai hoa sắc. Thỉnh Hoàng thượng xem qua”.

Vân Chi cùng Lăng Chi đang cầm mảnh lụa mỏng trắng noãn như sương tuyết, từ từ mở ra. Hoàng đế chăm chú nhìn một lát, bất giác hốc mắt ướt đẫm.

Thật sự chỉ có hai màu trên bản vẽ.

Màu xanh cây anh đào nở rộ như bồng vân, hồng lệ tiên diễm. Tươi đẹp ở ngoài, còn lại trắng thuần một mảnh, châm công cẩn thận trầm nị, mỗi một đóa hoa cánh hoa không biết đã đâm bao nhiêu vạn châm. Đáy mắt hắn càng ngày càng nóng, cơ hồ có đau đớn, nước mắt chợt rơi xuống. Hắn nghe được âm thanh bình tĩnh: “Bên người nàng còn giữ cái gì không?”

Lý Ngọc kính cẩn nói: “Còn một bức chưa thêu xong, cũng không khác nhiều cái này. Bên người nương nương còn giữ một quyển như một nửa thư, là bạch phác”

Hắn cố ý duy trì tim đập vững vàng rồi đột nhiên mất đi tiếng tim đập bình thường mà hoảng loạn. Trong trí nhớ của hắn vẫn nhớ kỹ, nhớ kỹ, nhớ kỹ bọn họ đã gặp nhau thế nào, xa xa nhìn nhau, vừa gặp đã thương. Hoàng đế tự như nói một mình: “Thêu cũng để lại một nửa, thư cũng để lại một nữa mà tạ thế như vậy sao?”

Hoàng đế trầm mặc như lãnh tuyết trên đỉnh núi, áp bức người khác thở không nổi. Cũng không biết trải qua bao lâu mới nói: “Tuy rằng Tiến Trung là đồ đệ của ngươi nhưng rốt cuộc hắn tuổi trẻ, ít kinh nghiệm, không thể so với ngươi ổn trọng thạo đời. Ngươi hãy ở lại bên trẫm, hầu hạ trẫm”.

Lý Ngọc đáp ứng, khoanh tay đứng sang một bên. Hoàng đế phục lại thần sắc, chấm mực nước bút, không nhanh không chậm, phê duyệt tấu chương. Cũng không biết trải qua bao lâu, đồng hồ nước gió mát làm cho người ta buồn ngủ. Hoàng đế trước mặt tấu chương dần dần buông bút, khối băng trong điện cũng dần dần hòa tan. Bên ngoài nổi gió, bỗng nhiên trong điện có hoa văn ảnh sắc tung bay như một màu xanh phấn lưu luyến bay qua. Hoảng hốt, là thanh âm của Hoàng đế, nhẹ nhàng hô lên một tiếng, tựa hồ trong gió có con bướm bay qua, bám vào hoa diệp gợn sóng. Lý Ngọc rõ ràng nghe thấy Hoàng đế hô lên một tiếng: “Thanh Anh”.

Lý Ngọc giật mình nhớ tới, lúc trước khi bọn họ đều còn trẻ, Thanh Anh yêu nhất là màu hoa diệp sinh sôi trên y phục. Chính vì thế khi thế gian này mất đi Thanh Anh thì ngay cả Như Ý hồn phách cũng trở lại.

Hoàng đế thở dài: “Nàng đi thật tốt sao?”

Lý Ngọc sao dám nói suy nghĩ, chỉ nói: “Dực Khôn cung nương nương mang theo ý cười, đi đến nơi hỉ nhạc”.

“Nàng tình nguyện chết, cũng không nguyện ở lại nơi này. Lý Ngọc, nàng ta không nên vào trong cung này, nếu là ở bên ngoài, nhất định cả đời nàng ta sẽ đến nơi trời cao biển rộng”.

Cổ họng Lý Ngọc từng đợt lên men: “Hoàng thượng, nàng ấy khổ thì Hoàng thượng cũng khổ. Nếu Dực Khôn cung nương nương còn sống, chẳng sợ Hoàng thượng không muốn gặp lại nàng ấy nhưng nô tài biết, trong lòng Hoàng thượng sẽ không khổ sở như vậy”.

Hoàng đế cũng không trả lời câu nói của hắn, chỉ khoanh tay đứng dậy, thật lâu không nói gì, lẳng lặng hỏi: “Ngươi đoán xem, Hoàng quý phi đã nói gì với Như Ý?”

Lý Ngọc cắn chặt môi. Không cần phải nói, đã muốn nói gì cũng đã nói xong. Nghi căn đã đâm sâu vào, chỉ chờ mọc mầm, nở hoa kết quả mà thôi. Trong mắt hắn ẩn ẩn rung rung, đáy lòng có vẻ kích động. Chỉ bằng một gốc cây nghi căn này, Yến Uyển dù có trở thành Hoàng hậu cũng sẽ không được an ổn.

Tin Lý Ngọc trở về như một trận gió truyền khắp hậu cung, Tiến Trung bị phái đi Nhiệt Hà hành cung. Trong chớp nhoáng địa vị thay đổi, không thể không làm cho người khác phỏng đoán đằng sau thánh chỉ thay đổi đó là điều gì. Yến Uyển cứ truy vấn nhưng chỉ nhận được câu trả lời là do Hoàng thượng thấy Tiến Trung hầu hạ không tốt nên mới cho Lý Ngọc quay về. Tất nhiên cũng có tình lý bên trong, Tiến Trung cho dù có lanh lợi, tay chân lại nhanh nhẹn nhưng rốt cuộc Lý Ngọc là người theo bên cạnh Hoàng đế từ lúc đăng cơ cho đến bây giờ, cho nên những thói quen hàng ngày cũng như tính tình Hoàng đế, Lý Ngọc đều nắm rõ. Bị triệu hồi quay về như vậy cũng là điều đương nhiên. Nhưng Yến Uyển sợ hãi, Lý Ngọc cùng với Như Ý kết giao thân mật. Nay Như Ý đã chết, Lý Ngọc lại trở về, chỉ sợ Hoàng đế vẫn còn có tình cảm thương hại đối với Như Ý.

Xuân Thiền không biết tâm tư Yến Uyển cho nên nói liên miên: “Tiến Trung biết bị chuyển đến Nhiệt Hà hành cung, đương nhiên là trốn không được. Nhưng là cầu nương nương làm cho hắn sớm ngày ra khỏi hành cung, quay về hầu hạ”.

Yến Uyển bất động thanh sắc nói: “Nếu đã đi ra ngoài, Nhiệt Hà hành cung lại xa như vậy, trên đường không cẩn thận bị phong hàn mà chết, hoặc là ở hành cung trượt chân chết. Tiến Trung, không cần trở lại nữa”.

Xuân Thiền thấy Yến Uyển không hề thay đổi sắc mặt, đáp ứng thật nhanh rồi vội lui ra.

Yến Uyển thấy nàng đi ra ngoài, lại triệu thái giám Kính Sự phòng hỏi đến việc tuyển tú nữ. Xuân Thiền bước nhanh ra khỏi cửa cung, Vương Thiềm chào đón, thân thiết nói: “Sao sắc mặt trắng bệnh như vậy, bị trúng nắng nóng sao?”

Xuân Thiền như tìm được chỗ dựa vào, thấp giọng, dồn dập nói cho hắn biết: “Tiến Trung không thể giữ lại”.

Vương Thiềm suy nghĩ không ngoài dự đoán, chỉ nói: “Nếu nương nương phân phó, ta sẽ đi xử trí. Một Tiến Trung thì tỷ tỷ đau lòng gì chứ?”

Xuân Thiền nghĩ mà sợ, nhìn bốn phía không có ai nên mới dám nói: “Ta làm sao không đau lòng Tiến Trung được chứ? Bất quá cũng như Lan Thúy ngày xưa mà thôi”.

Vương Thiềm giật mình một cái, che miệng của nàng lại: “Tính tình nương nương tỷ còn không biết sao? Lo giữ mệnh đi”.

Xuân Thiền hơi buồn, liên tục gật đầu nói: “Ta biết, ta biết”.

Hoàng đế ngồi ở Sấu Phương Trai, hằng ngày nghe cung nhân đánh đàn đầu ngựa. Mọi người khoanh tay đứng nhìn, không dám quấy rầy Hoàng đế. Chỉ có Lý Ngọc nhẹ nhàng châm trà, quạt nhẹ, thỉnh thoảng nhẹ giọng nói nhỏ một câu: “Hoàng thượng, đã đến kỳ tuyển tú nữ rồi, Hoàng thượng có cần xem qua không ạ?”

Hai mắt Hoàng đế khép hờ, phiêu du theo làn điệu, thản nhiên nói: “Thôi. Hậu cung có tang, chuyện tuyển tú nữ dời lại đi”.

Lý Ngọc không dám nhiều lời, chỉ nói: “Chuyện tuyển tú nữ, Hoàng quý phi đã mất rất nhiều tâm tư”.

Hoàng đế cười nhạo: “Nàng ta lo lắng sao? Nàng ta chăm sóc nhiều đứa nhỏ vậy, lại đưa Cảnh Ngoạn trở về, còn lo lắng nhiều vậy sao?”

Lý Ngọc muốn nói lại thôi, bên ngoài lại truyền đến một tiếng khóc lỗi, khiến cho khúc nhạc tình lý bị nhiễu âm: “Hoàng thượng, Hoàng thượng hãy cứu Cảnh Ngoạn đi”.

Lý Ngọc nghiêng tai: “Là thanh âm của Dĩnh phi”.

Hoàng đế nghe thấy là Dĩnh phi, tức giận đang muốn dâng lên liền đè ép xuống, phân phó cung nhân đưa Dĩnh phi tiến vào. Dĩnh phi tiến vào khóc lóc: “Hoàng thượng, nghe nói Cảnh Ngoạn quật cường, quay trở về Vĩnh Thọ cung vẫn không chịu ăn cơm, làm sao có thể sống được đây?”

Hoàng đế tuy là răn dạy, khẩu khí lại nhu hoà thật sự, đủ thấy thường ngày đối với Dĩnh phi khách khí: “Nói bậy! Hoàng quý phi là mẹ ruột của Cảnh Ngoạn, sao lại để bị đói được chứ?”

Dĩnh phi tính tình kiên cường nhưng nay lại khóc lóc trước mặt Hoàng đế, hiếm khi rơi lệ. Hoàng đế thấy nàng như vậy, dĩ nhiên kinh ngạc, Dĩnh phi không nghe hắn khuyên bảo, khóc càng lớn: “Từ nhỏ Cảnh Ngoạn đã lớn lên bên cạnh thần thiếp cho nên tình cảm mẫu tử với Hoàng quý phi nhất thời chưa thay đổi được. Cảnh Ngoạn đói bụng lắm nhưng lại quật cường không chịu ăn cơm. Hoàng thượng, thỉnh Hoàng thượng cho thần thiếp đưa Cảnh Ngoạn quay về dùng bữa cơm đi”.

Hoàng đế ngẩn người ra, nói: “Ai gia. Tính tình quật cường như vậy không giống nàng, lại càng không giống mẹ đẻ của mình”.

Dĩnh phi lanh mồm lanh miệng: “Cảnh Ngoạn rất thích Hoàng ngạch nương của mình cho nên tính tình kiên cường giống như Dực Khôn cung nương nương”.

Lời vừa nói xong, Lý Ngọc thay đổi thần sắc, không biết nên tiếp lời thế nào. Dĩnh phi tự biết lỡ lời, một lòng thẳng thắn nói ra, cơ hồ tim muốn nhảy ra khỏi lồng ngực, trong lòng thầm trách chủ ý của Hải Lan, không nên để nàng nói ra câu này.

Sắc mặt Hoàng đế như thường, hồn nhiên không nghe thấy câu phạm húy kiêng kị này, chỉ ôn hòa nói: “Trẫm cũng đói bụng. Nàng đi đón Cảnh Ngoạn đến Dưỡng Tâm điện, cùng trẫm dùng cơm đi”.

Dĩnh phi vui sướng, như chim chóc bay nhảy, vội vàng bay đi ra ngoài.

Yến Uyển bận rộn lo chuyện tuyển tú nữ cho nên đám nhũ mẫu dẫn Cửu công chúa Cảnh Họa, Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm và Cảnh Ngoạn đi đến cùng một chỗ, hy vọng Cảnh Ngoạn có thể ăn cơm. Cảnh Ngoạn đối với đám đệ muội không giống như Yến Uyển nhưng cũng chẳng nói được mấy câu, đám nhũ mẫu lui ra xa để mặc bọn họ chơi cùng nhau.

Cảnh Họa so với Cảnh Ngoạn ít tuổi hơn một chút, Cảnh Ngoạn lại nhận được độc sủng từ đám phi tần Mông Cổ cho nên tính tình quật cường, Cảnh Họa lại ôn nhu, rất giống bộ dáng khi Yến Uyển vẫn còn là cung nữ, nàng khuyên nhủ: “Thất tỷ tỷ, tỷ tỷ mau ăn cơm đi, chớ chọc ngạch nương nổi giận”.

Cảnh Ngoạn lãnh đạm nói: “Nàng ta không phải là ngạch nương của ta”

Vĩnh Diễm tuy nhỏ tuổi nhưng lại hiểu chuyện, chỉ nói: “Ngạch nương là mẹ đẻ của chúng ta. Thất tỷ tỷ là tỷ tỷ ruột của chúng ta”.

Cảnh Ngoạn quay đầu, lộ ra vẻ ngạo nghễ khinh thường: “Hoàng quý phi không phải là ngạch nương của ta, nàng là người xấu, nàng ta đã hại chết Hoàng ngạch nương!”

Cảnh Họa lập tức nóng nảy: “Tỷ tỷ nói bậy! Ngạch nương không phải là người xấu!”

Đương nhiên chuyện trong Dực Khôn cung lúc đó như thế nào chẳng ai biết rõ, chỉ là sau khi Yến Uyển rời bước ra khỏi Dực Khôn cung thì nghe tin Hoàng hậu Dực Khôn cung chết. Cảnh Ngoạn nhớ rõ rành mạch, nói tới mới thấy hợp tình đúng lý: “Nàng ta là người xấu! Hoàng quý phi gặp Hoàng ngạch nương nên Hoàng ngạch nương mới chết. Chính là Hoàng quý phi hại chết Hoàng ngạch nương, ta với ngạch nương đều thấy rõ”.

Yến Uyển vừa mới tới nghe bọn nhỏ nói chuyện, chưa kịp đắc ý chuyện tuyển chọn tú nữ, nàng đã thay đổi sắc mặt, quát lớn: “Ngươi nói cái gì? Đứa nhỏ này nói hươu nói vượn gì đó?”

Cảnh Ngoạn bất thình lình bị tiếng gầm làm hoảng sợ. Quay đầu nhìn lại thấy Yến Uyển thì nàng lại trở về thần khí lãnh đạm xem thường, quay đầu nhìn đi nơi khác. Yến Uyển nóng giận đến cực điểm, quát: “Quả nhiên là Dĩnh phi dạy dỗ ngươi như vậy, ta sẽ tìm nàng ta tính sổ”.

Cảnh Ngoạn nghe thấy nàng làm khó dễ Dĩnh phi, quả nhiên thần sắc hoảng sợ nhưng ngoài miệng lại sắc nhọn: “Ngươi chính là người xấu, ngươi hại chết Hoàng ngạch nương. Ngươi nhất định còn làm rất nhiều chuyện xấu nữa, cho nên Thập tứ đệ, Thập lục đệ đã chết, đây là báo ứng!”

Đây là con gái của mình sao? Yển Uyển luôn tìm mọi cách đoạt lại con gái mình từ tay Dĩnh phi nhưng đứa nhỏ này hoàn toàn không hướng về nàng. Trong ngực Yến Uyển xuất hiện một trận đau đớn, huyệt thái dương đập thình thịch. Yến Uyển thuận tay, kéo Cảnh Ngoạn vào lòng, còn tay kia đánh nàng thật mạnh: “Ta không phải là người xấu! Lời này là ai nói? Là Dĩnh phi có phải hay không?”

Cảnh Ngoạn muốn thoát khỏi nhưng lại bị Yến Uyển chụp tay bắt lấy, trong lòng bàn tay Cảnh Ngoạn bị đánh đến mức đỏ bừng, cố gắng chịu đựng không chịu cầu xin tha thứ, cắn răng nói: “Ngươi chính là người xấu, ai ai cũng không thích ngươi! Ta không thích ngươi, ta chán ghét ngươi! Ngạch nương, ngạch nương ơi, mau đến cứu con”.

Cảnh Họa và Vĩnh Diễm chưa từng thấy Yến Uyển nổi giận đến như vậy cho nên sớm đã sợ đến mức ngây người. Cảnh Họa chạy đến góc tường, cố gắng che miệng lại, cái gì cũng không dám nói, Vĩnh Diễm ngay cả phản ứng cũng không có, chỉ thì thào: “Đừng đánh tỷ tỷ, đừng đánh tỷ tỷ!”

Yến Uyển đang thịnh nộ thì làm sao để ý tới lời nói của Vĩnh Diễm, Cảnh Ngoạn không chịu cầu xin tha thứ, Yến Uyển một mặt mạnh miệng, một mặt xuống tay lại vừa mạnh vừa nhanh: “Ta mới là ngạch nương của ngươi, ta muốn dạy dỗ ngươi thật tốt”.

Thấy lộn xộn như vậy, đám nhũ mẫu sợ tới mức hồn bay phách tán, chỉ chạy lên thật nhanh ôm lấy Cảnh Họa và Vĩnh Diễm, không cho bọn chúng thấy nhiều. Cảnh Ngoạn thông minh, thừa dịp đám nhũ mẫu chạy lên như ong vỡ tổ, lập tức thoát khỏi cánh tay Yến Uyển, liền chạy nhanh ra ngoài. Yến Uyển khóc ngã xuống đất, ngay cả khí lực đứng dậy cũng không có: “Ta không phải là người xấu, không phải. Ta đều vì các ngươi, ta không phải là người xấu. Nữ nhi của ta vì cái gì mà lại đối đãi ta như vậy chứ?”

Vẫn là Xuân Thiền tỉnh táo, cùng với Vương Thiềm hoảng sợ không ngừng nói: “Nương nương, chúng ta mau đuổi theo bắt Thất công chúa quay về, chạy ra ngoài như vậy rất nguy hiểm”.

Yến Uyển lập tức tỉnh thần, phân phó đuổi theo, chính mình cũng chạy theo ra ngoài. Cảnh Ngoạn khó khăn lắm mới thoát ra được nhưng mấy ngày qua đói bụng nên đi đứng rất khó khăn, hơn nữa nàng ít khi đến Vĩnh Thọ cung cho nên không rõ phương hướng, chỉ biết chạy theo chân tường màu hồng, chạy cách xa Vĩnh Thọ cung càng sớm càng tốt. Cảnh Ngoạn quay đầu thấy đám nhũ mẫu, cung nhân, Yến Uyển hổn hển chạy sát phía sau, nàng rốt cuộc nhịn không được, khóc to: “Ngạch nương ơi, cứu con với! Ngạch nương ơi!”

Tiếng kêu quả thật rất thê lương, Dĩnh phi đang vội vàng đến Vĩnh Thọ cung, nghe được thanh âm của Cảnh Ngoạn, vội vàng chạy tới ôm chặt lấy nàng, hai mẹ con ôm nhau khóc rống, Cảnh Ngoạn chịu ủy khuất nhiều ngày, thấy Dĩnh phi liền ôm chặt không rời: “Ngạch nương, rốt cục ngạch nương cũng đến rồi. Cảnh Ngoạn rất nhớ ngạch nương”.

Dĩnh phi nhìn Cảnh Ngoạn, lập tức phát hiện cánh tay nàng sưng đỏ. Mặc dù nàng không phải mẹ đẻ của Cảnh Ngoạn nhưng vẫn yêu thương như trân bảo, làm sao chịu nổi sự ủy khuất như vậy. Dĩnh phi đau lòng rơi lệ, liền hỏi: “Sao lại vậy? Tay con làm sao vậy?”

Vừa mới nói thì Yến Uyển cũng đã chạy tới trước mắt. Thấy Dĩnh phi, Yến Uyển vội vàng che giấu thương tâm kích động, khôi phục tôn vinh cao ngạo của Hoàng quý phi, trong trẻo nhưng lạnh lùng nói: “Nữ nhi của bổn cung, không cần người bên ngoài dạy dỗ”.

Dĩnh phi không chịu yếu thế, một tay che lấy Cảnh Ngoạn ở phía sau: “Ta là dưỡng mẫu của Cảnh Ngoạn, sao lại không thể che chở cho nó được chứ?”

Khóe môi Yến Uyển hàm chứa giọng mỉa mai, nhìn Dĩnh phi: “Bất quá cũng chỉ là dưỡng mẫu, Hoàng thượng đã đồng ý đưa Cảnh Ngoạn cho bổn cung nuôi nấng”.

Cảnh Ngoạn đứng ở phía sau Dĩnh phi, cung nhân Hàm Phúc cung đứng xung quanh bảo vệ nàng, không cho cung nhân Vĩnh Thọ cung tiếp xúc. Cảnh Ngoạn lạnh lùng nói: “Không, ta là con của ngạch nương, không phải là con của Hoàng quý phi”.

Dĩnh phi mỉm cười, thấy trong đáy lòng cảm giác vui mừng, đối mặt với Yến Uyển lại càng không sợ hãi: “Xem ra Cảnh Ngoạn cũng không nhìn nhận ngươi rồi”.

Yến Uyển nổi giận đùng đùng, không bận tâm thân phận của Dĩnh phi, nói: “Đều là do ngươi dạy hư Cảnh Ngoạn!”

Dĩnh phi không nổi giận, trong con ngươi trong trẻo nhưng lạnh lùng: “Ta không dạy hư đứa nhỏ mà là đứa nhỏ hiểu được thị phi, nàng ta không thích ngươi thì đành vậy. Kỳ thật, đâu chỉ có đứa nhỏ này, mặc dù ngươi là vị đồng phó hậu, khuynh quyền hậu cung nhưng ít nhất đám tần phi Mông Cổ chúng ta sẽ không phục ngươi, không phục loại người dùng thủ đoạn xấu xa để hãm hại người khác”.

Từ khi Yến Uyển được phong làm Hoàng quý phi, trong cung nịnh hót vô số, làm sao nàng chịu được lời nói này chứ? Trong lúc tâm huyết cuồn cuộn, muốn nôn máu ra. Xuân Thiền đứng ở phía sau, nhẹ nhàng kéo tay áo Yến Uyển, thấp giọng nói: “Nương nương là Hoàng quý phi, nương nương giáo huấn ai cũng được”.

Hoàng quý phi tôn sư, giáo huấn tần phi tầm thường cũng là điều hiển nhiên. Yến Uyển có con, Dĩnh phi không con, đây chính là tôn ti chi phân. Sắc mặt giận dữ Yến Uyển phục hồi một chút, nghiêm nghị nói: “Nếu sớm biết ngươi không phục! Bổn cung sẽ dạy dỗ ngươi, giáo huấn ngươi phải tâm phục khẩu phục! Người đâu, Dĩnh phi phạm thượng bất kính, ban trượng”.

Ban trượng chính là trọng hình, huống chi Yến Uyển cũng không nói ban trượng bao nhiêu, đó là vì muốn làm mất đi nhuệ khí của Dĩnh phi. Có vài cung nữ của Hàm Phúc cung nhát gan, sớm đã đổ mồ hôi lạnh, Dĩnh phi căn bản không chút sợ hãi, chỉ là đánh giá Yến Uyển: “Tuy rằng ta chỉ có chức phi nhưng phía sau lưng ta là các bộ tộc Mông Cổ. Ngươi là Hoàng quý phi nhưng lại không hề có gia thế”. Nàng mỉm cười bước tới gần: “Có rất nhiều chuyện mà chức vị cao, con cái nhiều cũng không thể giải quyết được. Về điểm này, ngươi kém ta rất nhiều”.

Yến Uyển tức giận đến phát run. Các nàng không có chút kiêng khị gì sao? Ỷ vào gia thế, ỷ vào mẫu tộc mà không nhìn thấy sủng phi, đã vậy còn muốn nhắc đến nhược điểm của nàng sao? Không thể nhẫn nhịn được, thật không thể nhịn được. Chuyện đến nước này, xé rách mặt cũng không đủ. Yến Uyển đơn giản hạ lệnh: “Còn nhìn cái gì nữa? Đánh ả không biết trời cao đất rộng này cho bổn cung”

Đám cung nhân hai bên nhìn nhau, nhất thời không dám xuống tay với Dĩnh phi. Lập tức có cung nhân quỳ xuống cầu tình: “Hoàng quý phi nương nương bớt giận, Hoàng quý phi nương nương bớt giận”.

Đây đúng là kiêng kị thế lực mẫu tộc của Dĩnh phi! Yển Uyển không biết phải làm sao, liền nghe một âm thanh nữ nhân trầm ổn: “Ồn ào cái gì vậy? Ai gia đưa Vĩnh Cơ trở về cũng không được thanh tĩnh”.

Thái hậu nhiều năm qua, không người không phục, tất cả mọi người lập tức quỳ xuống: “Thái hậu nương nương vạn phúc kim an”.

Ánh mắt Thái hậu đảo qua Yến Uyển, nói: “Làm Hoàng quý phi cũng đã lâu rồi mà vẫn không thể làm cho tần phi tin phục, xem ra ai gia dạy dỗ ngươi thật rốt. Dĩnh phi, rốt cuộc ngươi có phi vị thấp một chút, cũng nên hiểu được tôn ti cao thấp. Có chuyện gì không được thì các ngươi cứ đến Từ Ninh cung, đừng tranh cãi trước mặt nô tài”.

Yến Uyển nào dám lên tiếng, chỉ phải thưa dạ đồng ý. Dĩnh phi đang muốn nắm tay Cảnh Ngoạn đứng dậy thì Thái hậu đã vươn tay, vẻ mặt ôn hòa kéo Cảnh Ngoạn lại, cười dài rồi đi về phía trước. Vào Từ Ninh cung, mọi người không ai lên tiếng, Yến Uyển đang nóng giận nhưng kể từ lúc vào Từ Ninh cung cũng không dám nói gì. Thái hậu đưa Cảnh Ngoạn ngồi bên mình, phân phó Phúc Già bôi thuốc trị vết thương. Cảnh Ngoạn cũng không chịu thua kém, mặc dù thuốc bột đau đớn nhưng không hề kêu đau, chỉ co tay lại một chút, cắn răng nhẫn nại chịu đựng.

Thái hậu không vội mà chậm chạp mở miệng: “Dù gì cũng phải giữ thể diện, trước mặt mọi người tranh chấp, không sợ đám nô tài chê cười sao? Sau này sao còn khiến bọn chúng phục tùng chứ? Tần phi hòa thuận, đó là mới điềm lành của hậu cung”.

Hai người vội vàng “Dạ” một tiếng.

Thái hậu ôn nhiên nhìn Yến Uyển: “Nhất là ngươi, Hoàng quý phi. Ngươi được Hoàng đế sủng ái trọng vọng mà cho giải quyết công việc lục cung, càng nên ổn trọng”.

Yến Uyển nào dám cãi lại, lập tức nhận sai.

Thái hậu lại nhìn Dĩnh phi: “Tuy ngươi xuất thân Mông Cổ nhưng cũng nên tự trọng thân phận, không được chống đối trước mặt mọi người như vậy”.

Dĩnh phi là người thông minh, lập tức cúi đầu nhận sai, sau đó nói: “Vì thần thiếp thấy Cảnh Ngoạn khóc lớn, đau lòng không xiết cho nên vì tình thế cấp bách mới phạm thượng, chống đối Hoàng quý phi”.

Cảnh Ngoạn chạy đến, vì dưỡng mẫu mà biện bạch: “Hoàng tổ mẫu, Hoàng quý phi đánh nhi thần, tay nhi thần đau”.

Thái hậu nghe thấy xưng hô của Cảnh Ngoạn, liền có chút bất mãn: “Hoàng quý phi rốt cuộc cũng là ngạch nương của cháu, cháu mặc dù được Dĩnh phi nuôi dưỡng lớn lên, không gọi Hoàng quý phi ngạch nương thì cũng phải xưng hô một tiếng nương nương chứ”.

Cảnh Ngoạn bất chấp Phúc Già ngăn cản, tiến lên ôm chặt tay Dĩnh phi, tình chân ý thiết: “Hoàng tổ mẫu, đây mới ngạch nương của nhi thần”.

Thái hậu thương tiếc Cảnh Ngoạn, cũng không muốn làm khó nàng, nên từ từ nói: “Đứa nhỏ này, tuy rằng không hiểu quy tắc nhưng đủ thấy Dĩnh phi vẫn thương ngươi. Thôi, một khi đã như vậy, Thất công chúa cứ giao cho Dĩnh phi nuôi dưỡng đi”.

Yến Uyển thấy Thái hậu nhẹ nhàng bâng quơ như vậy mà đem Cảnh Ngoạn giao cho Dĩnh phi, tâm tư như nước chảy về biển đông, rưng rưng nói: “Thái hậu, Dĩnh phi còn trẻ, khó tránh khỏi đứa nhỏ có kiêu căng sủng nịnh, tính tình Cảnh Ngoạn hoang dại như vậy, không thể để cho người bên ngoài giáo dưỡng, Cảnh Ngoạn là con của thần thiếp, hãy để cho thần thiếp nuôi dưỡng đi ạ”.

Thái hậu thấy nàng cấp bách như vậy, cũng không trách cứ, chỉ ôn hòa nói: “Bên cạnh ngươi còn có mấy đứa nhỏ nữa, mang theo Thất công chúa chỉ sợ ngươi vất vả. Có Dĩnh phi phân ưu cùng ngươi cũng là chuyện tốt”.

Dĩnh phi nghe Yến Uyển nói Cảnh Ngoạn không ngoan, làm sao kiềm chế được: “Cảnh Ngoạn rất ngoan, chỉ là lời nói của Hoàng quý phi không đúng, nếu không thì sao Hoàng thượng đau thương như vậy chứ?”

Yến Uyển trợn mắt lên, nhìn Dĩnh phi, khí thế run sợ: “Dĩnh phi xem lại lời nói của mình đi. Cảnh Ngoạn rốt cuộc không phải do ngươi sinh ra, mẹ nuôi sao bằng mẹ đẻ được chứ?”

Bất ngờ không ai nói lời nào, Từ Ninh cung rơi vào yên tĩnh như chết. Phúc Già gợn sóng không sợ hãi, khóe môi Thái hậu vẫn cười ôn nhiên như cũ nhưng trong tròng mắt bén nhọn chợt lóe, khiến Yến Uyển đóng đinh tại chỗ. Thái hậu hòa nhã mỉm cười nhưng trong con ngươi kia xuất hiện tinh hỏa, hai đầu gối Yến Uyển như nhũn ra, phủ phục quỳ rạp xuống đất. Thái hậu nhẹ nhàng nói: “Thật không?”

Hai chữ này cơ hồ muốn ép Yến Uyển tan xương nát thịt. Nàng phủ phục dưới đất, không biết sao lộ ra bộ dạng hèn mọn luống cuống. Kinh hoàng thật lớn làm cho nàng đổ mồ hôi lạnh, liều mạng xưng tội: “Thần thiếp lỡ lời, thần thiếp biết sai rồi. Là mẹ đẻ không bằng mẹ nuôi, ân dưỡng dục nặng cả trời cao”.

Thái hậu ngưng thần nhìn Yến Uyển: “Cái gì mẹ đẻ với mẹ nuôi chứ, tâm tư Hoàng quý phi cũng thật nhiều. Ai gia nghĩ đến thật phiền phức, đứa nhỏ muốn đi với ai thì cứ để nó quyết định. Cảnh Ngoạn, cháu muốn đi với ai thì cứ nói đi”.

Cảnh Ngoạn ôm chặt cánh tay Dĩnh phi, không muốn rời xa mà trịnh trọng nói: “Hoàng tổ mẫu, nhi thần từ nhỏ đến lớn đều được ngạch nương chiếu cố, khi bệnh có ngạch nương sắc thuốc, trời lạnh có ngạch nương mặc thêm y phục. Ngạch nương là người hiểu rõ nhi thần nhất”.

Dĩnh phi cảm động, ôm chặt lấy Cảnh Ngoạn, liên tục nói: “Hảo hài tử, hảo hài tử”. Lời nói chưa xong, dĩ nhiên mặt đầy nước mắt.

Thái hậu mắt lạnh nhìn Yến Uyển: “Đứa nhỏ này cái gì cũng biết. Đây là sự lựa chọn của nó, ngươi cũng nên nghĩ lại đi, cách nói năng hành xử của ngươi không xứng làm ngạch nương của đứa nhỏ này! Nó đang bị bệnh mà ngươi vội vàng tranh thủ tình cảm, ngươi có chút mảy may thương xót nào không?”

Lời này thực sự vô cùng lợi hại, Yến Uyển lạnh run, dập đầu thỉnh tội. Thái hậu dường như không để ý, chỉ dặn dò Dĩnh phi: “Cố gắng chiếu cố Cảnh Ngoạn cho tốt, nó hiểu được thị phi ân oán. Nhớ kỹ, đứa nhỏ thân với ai thì đó chính là ngạch nương của nó”.

Dĩnh phi cảm động đến rơi nước mắt, làm sao còn có thể nói được gì, chỉ kéo Cảnh Ngoạn lại, dập đầu thật mạnh tạ ơn.

Thái hậu nói: “Ngươi không cần cảm tạ ai gia, muốn cảm tạ thì cảm tạ Hoàng quý phi đã làm nên chuyện tốt, khiến Dực Khôn cung Hoàng hậu chết”. Nàng “A” lên một tiếng cười khẽ: “Hoàng quý phi, ngươi cũng khiến ai gia không biết nên tin ngươi cái gì. Ngay cả một đứa nhỏ cũng nghĩ rằng ngươi hại chết Như Ý thì ngươi phải phân trần làm sao đây?”

Yến Uyển không biết chính mình làm sao ra khỏi Từ Ninh cung, nàng biết rõ mới vừa rồi đã làm Thái hậu đau lòng. Cái gì mẹ đẻ, mẹ nuôi chứ, đó là điều Thái hậu kiêng kị nhất. Nàng cũng hiểu được, từ nay về sau, nàng không còn nhận được sự ủng hộ của Thái hậu. Ai ai cũng sẽ nhận định nàng giết chết Như Ý. Ngay cả biện bạch, nàng đều không thể nào biện bạch được. Nhưng mà tệ hơn, tin tức truyền rất nhanh đến Dưỡng Tâm điện, Hoàng đế biết Yến Uyển đối với Thái hậu mạo phạm, đơn giản chỉ hạ chỉ đem hết con cái của Yến Uyển ở Vĩnh Thọ cung cho nhũ mẫu chăm sóc, chỉ cho phép Yến Uyển một tháng gặp một lần. Hoàng đế không cho Yến Uyển cùng bọn nhỏ có nhiều thân cận.

Vĩnh Diễm trước khi bị Tiến Bảo mang đi, chỉ nói một câu: “Ngạch nương, hôm nay trông ngạch nương thật đáng sợ.”

Yến Uyển không biết hắn nói cái gì, cơ hồ thốt ra: “Không phải ta hại chết Ô Lạp Na Lạp Như Ý! Không phải ta! Ta không phải là người xấu, là chính nàng ta tìm đường mà chết, ta không liên quan gì! Vĩnh Diễm, con phải tin tưởng ngạch nương. Ô Lạp Na Lạp Như Ý mới là người xấu”.

Trong ấn tượng của Yến Uyển, Vĩnh Diễm là người ít làm trái ý mình nhưng hắn vẫn nói nhỏ: “Ngạch nương đừng nói Hoàng ngạch nương như vậy”.

Yến Uyển gắt gao ôm Vĩnh Diễm: “Con là do do ta sinh ra, sao con lại giúp đỡ nói giúp người ngoài như vậy chứ? Hãy nhớ kỹ, con chỉ có thể bênh vực ngạch nương mà thôi!”

Vĩnh Diễm sợ hãi nhìn Yến Uyển, còn không kịp nói gì thì đã bị Tiến Bảo ôm đi.

Yến Uyển muốn khóc mà không ra nước mắt, muốn đuổi theo nói thêm điều gì nhưng lại bị Tiến Bảo cung kính chặn lại: “Hoàng quý phi nương nương, nương nương cũng biết tính tình Hoàng thượng rồi đó, không thích người khác làm trái thánh ý. Nương nương nghĩ lại chuyện Dực Khôn cung nương nương nương đi”.

Ô Lạp Na Lạp Như Ý đã chết, nhớ tới nữ nhân kia, nàng không phải là nên cười to vui vẻ sao? Nhưng sao Như Ý lại trở thành vòng kim cô trên đầu nàng, đều ảnh hưởng từng bước đi của nàng như vậy chứ? Vĩnh Lân còn nhỏ, đột nhiên bị cách ly ra khỏi mẹ đẻ, khóc tê tái đến phế phổi. Yến Uyển lo lắng đau đớn, thấp giọng khóc nức nở: “Con của ta, đưa ta con của ta”.

Đoàn người đã sớm đi xa, Yến Uyển khóc không kiềm chế được: “Ngươi vì cái gì muốn đối đãi ta như vậy chứ? Vì cái gì mà bắt con của ta đi? Vì cái gì?”

Nhưng mà nàng đi cầu xin Hoàng đế cũng không dám, nàng đã ngàn vạn khổ cực để đến được chức Hoàng quý phi tôn vinh, không thể bị mất đi được. Nàng cố gắng nhẫn nại, tựa hồ như không có biện pháp nào khác. Chính mình thân sinh ra con, đáng lý phải thân cận với chính mình nhưng sao lại càng rời xa mình như vậy? Yến Uyển ngửa mặt lên trời, nàng đau buồn suy nghĩ, trong Hoàng thất khổng lồ này, nàng bất quá chỉ là công cụ để sinh con thôi sao? Yến Uyển nghĩ như vậy, lệ ở khóe mắt cũng đã khô cạn. Không có nước mắt lại càng chua xót.

Nhưng mà ở trước mặt Hoàng đế, Yến Uyển rốt cuộc cũng không dám nói gì. Tâm tình Hoàng đế thoáng bình phục, theo lẽ thường lật thẻ bài, cho nàng thị tẩm. Có đôi khi Hoàng đế trêu đùa: “Không có đứa nhỏ nào bên cạnh nàng, nàng thấy thanh tĩnh rất nhiều đúng không?”

Yến Uyển ngẩn người ra, cố gắng mỉm cười dịu ngoan: “Dạ, đúng là thanh tĩnh. Thần thiếp cũng có thể chuyên tâm vì Hoàng thượng mà xử lý công việc của hậu cung”.

Hoàng đế nghe nàng đối đáp rất vừa lòng, xoa bóp cái cằm của nàng rồi rời đi, không quay đầu nhìn lại.

Yến Uyển nhẹ nhàng cười: “Tâm tư Hoàng thượng, bổn cung càng nhìn càng không thấu, ở trong mắt Hoàng thượng, bổn cung là công cụ xử lý chuyện hậu cung hay là công cụ sinh con đây?”

Xuân Thiền vội vàng khuyên giải an ủi: “Nương nương đừng nên suy đoán tâm tư Hoàng thượng nữa, quá mệt mỏi rồi”.

Yến Uyển không nói gì, nàng thật sự sợ hãi Hoàng đế, nhiều năm ân sủng như vậy, kỳ thật nàng cũng không biết trong lòng hắn nghĩ gì. Mỗi lần nhận được ân sủng, nhìn thấy Ô Lạp Na Lạp thị bị thua, nàng cơ hồ thở phào nhẹ nhõm, nghĩ đến mình sẽ chắc nắm được thắng lợi, nhưng trước mắt, nàng cũng không biết Hoàng thượng có vì cái chết của Ô Lạp Na Lạp thị mà sinh lòng nghi ngờ nàng hay không? Mỗi ngày đều sống trong sự phỏng đoán như vậy, làm sao không nơm nớp lo sợ được chứ? Nhưng còn cách nào khiến mình từ bỏ kiên trì hay không vì nàng không còn đường lui nữa rồi!

Mùa thu ở kinh thành tới rất nhanh, đảo mắt một cái thì lá đã rụng tiêu điều. Gió tây thở dài xuyên qua bức hồng tường, xẹt qua hoa cỏ đang tàn úa, ngưng tụ lại thành sương lạnh lẽo, khiến cho vườn Ngự uyển bạc hàn. Như Ý qua đời đã mấy tháng, không ai nhắc lại chuyện cũ, còn việc có liên quan đến Yến Uyển hay không cũng vẫn chưa phân biệt đúng sai. Ngẫu nhiên rãnh rổi, Hoàng đế cùng Yến Uyển cùng đi dạo trong Ngự Hoa viên, hằng ngày Hương Kiến đều gặp Hoàng đế cũng khiến tâm tình hắn phấn chấn lên rất nhiều. Dung nhan Hương Kiến không chút tỳ vết, làm cho người ta khó có thể rời mắt. Yến Uyển biết địa vị Hương Kiến trong lòng Hoàng đế, lại vì không thể sinh con cho nên tới bây giờ vẫn còn sủng ái nàng. Trước mặt Hoàng đế, Yến Uyển cứ một muội muội hai muội muội, vô cùng khách khí. Hương Kiến đối với ai cũng đều thản nhiên, không một câu trả lời.

Ở xa xa có vài tiểu cung nữ đang đá tú cầu, tiếng cười lanh lảnh truyền đến như chuông bạc thanh thúy. Hương Kiến tò mò liếc mắt một cái, Hoàng đế thấy nàng như vậy, ý bảo nàng tiến lên xem xét. Đó là đám cung nữ mười sáu, mười bảy tuổi, quả tú cầu nhiều màu được thân hình mảnh khảnh của các nàng chạm vào, nhẹ nhàng bay tới bay lui. Cầm đầu đám cung nữ là một cung nữ trên búi tóc có đóa hoa hồng nhạt mềm mại rung động, dung nhan thanh tú giống như mây tía bình thường, làm động lòng người.

Hoàng đế nhất thời ngây người, có vài phần tình cảm. Yến Uyển hơi giận tái mặt, Vương Thiềm biết điều, lập tức nói: “Cung nữ ở nơi nào vậy, không thấy Hoàng thượng và nương nương đến đây sao?”

Các cung nữ sợ tới mức dừng lại, quỳ xuống thỉnh an: “Nô tỳ thỉnh an Hoàng thượng, Hoàng quý phi nương nương, Dung phi nương nương”

Yến Uyển cho mọi người đứng dậy, Hương Kiến liền bĩu môi: “Cáo mượn oai hùm, các nàng đang đá thật hay, cần gì phải làm mất hứng như vậy!”

Hoàng đế thấy Hương Kiến thích trò chơi tú cầu kia, liền hòa nhã nói: “Nếu nàng thích thì trẫm sẽ kêu các nàng đá lại cho nàng xem”.

Ý cười Hương Kiến lạnh lùng: “Người ta muốn đá cho chúng ta xem nhưng trong lòng đang run sợ thì làm sao đá hay được chứ”.

Yến Uyển cười dài trêu ghẹo: “Theo như Dung phi nói thì làm như chúng ta luôn dọa nạt người khác vậy”.

Đôi mắt đẹp của Hương Kiến hơi đổi sắc, cười như không cười nhìn Yến Uyển: “Có khi là do người có tâm địa rắn rết. A, tiểu cung nữ kia không bị dọa hay sao? Hay quá hay quá!”

Hoàng đế chỉ tay vào cung nữ kia, mỉm cười nói: “Dung phi nói ngươi đó, đến đây đừng sợ”.

Cung nữ kia lập tức tiến lên, lời nói linh lung: “Đa tạ Hoàng thượng quan tâm. Nô tỳ lo chăm chú đá tú cầu, không nghĩ đã quấy rầy Hoàng thượng cùng nương nương, xin Hoàng thượng thứ tội cho nô tỳ”.

Nàng này không để ý tới lời nói vừa rồi của Hương Kiến và Yến Uyển, chỉ cảm tạ hảo ý của Hoàng đế, ngay cả Hoàng đế cũng chú ý vào nàng: “Mồm miệng lanh lợi lắm, ngẩng đầu cho trẫm nhìn một cái nào”.

Nàng ngẩng đầu lên, đôi môi mềm mại, đôi mắt trong suốt nhìn về phía Hoàng đế, hết sức thanh định, làm cho người ta tinh thần lay động. Hoàng đế giật mình, liền nhìn về phía Yến Uyển. Yến Uyển nhìn ánh mắt Hoàng đế, lại đi tới chỗ tiểu cung nữ kia, tươi cười có chút miễn cưỡng: “Nha đầu kia có vài phần giống với thần thiếp năm đó”.

Cung nữ kia vô cùng thông minh: “Có thể có vài phần giống Hoàng quý phi, thật sự là phúc khí của nô tỳ”.

Hoàng đế hỏi danh tính của nàng, nàng cũng lưu loát đáp lại: “Nô tỳ Uông thị, danh là Phù Chỉ, là cung nữ ở Ngự Hoa viên, chăm sóc hoa cỏ. Hoàng thượng nhìn xem, chỗ kia có vài cây mai già, chính là do nô tỳ chăm sóc. Đáng tiếc, hiện nay không phải mùa nở hoa”

Bộ dáng có vài phần giống Yến Uyển, lai là cung nữ chăm sóc hoa mai, Yến Uyển cũng đoán được vài phần. Hoàng đế ngưng thần, nhìn về cây mai già chưa nở hoa kia, có chút cảm khái: “Một đóa hoa, chưa tới thời điểm đẹp nhất. Nở sớm làm gì cơ chứ”.

Yến Uyển cảm thấy hai má đều cười đến cứng lại, “Hoàng thượng, một tiểu cung nữ ở Ngự Hoa viên chiếu cố hoa cỏ rất tốt”.

Hương Kiến nói: “Đúng rồi, Hoàng quý phi không thích người giống mình sao? Dực Khôn cung nương nương khi đó cũng không thích Hoàng quý phi có dung mạo giống mình hay sao?”

Hoàng đế cũng hiểu được ý Yến Uyển, nhân tiện nói: “Hương Kiến, tốt lành gì mà nàng nhắc đến người đó chứ?”. Dứt lời, hắn cười nhìn Yến Uyển: “Hoàng quý phi, trẫm nhớ rõ năm đó nàng cũng xuất thân từ cung nữ mà”.

Yến Uyển chỉ cảm thấy dưới chân mình run rẩy. Ai chẳng biết nàng xuất thân cung nữ, một đường gian khổ mới đi đến ngôi vị Hoàng quý phi này. Nhắc tới lai lịch thân thế xưa nay Yến Uyển rất kiêng kị. Chỉ vì trong cung phi tần, mỗi người mỗi nhà ai ai cũng hơn nàng rất nhiều, không phải là con gái của quan lại trong triều thì cũng có gia tộc quyền thế phía sau. Mà nàng, vì xuất thân thấp kém, phải đánh đổi rất nhiều thứ mới có địa vị đứng trên vạn người như hôm nay. Vì thế Yến Uyển cúi đầu, ôn nhu uyển thuận: “Hoàng thượng có trí nhớ thật tốt. Thần thiếp nhớ rõ ở Vĩnh Thọ cung còn có phòng trống”.

Hoàng đế cũng không trả lời nàng, chỉ là nhìn hướng Tây lục cung nói: “Dực Khôn cung vừa mới có tang nên không được”.

Tim Yến Uyển trong ngực kịch liệt nhảy dựng, đang muốn nói cái gì thì Hoàng đế đã phân phó nói: “Uông thị phong làm Đôn thường tại, ban cho Thừa Càn cung”.

Hương Kiến cười như không cười: “Ta ở Bảo Nguyệt lâu, lâu rồi không tới Thừa Càn cung. Nếu ngươi ở đó, lúc rãnh rỗi ta sẽ đến thăm ngươi”.

Phù Chỉ tạ ơn: “Dung phi nương nương không chê tần thiếp, tần thiếp cảm tạ đại ân, không dám khiến cho Dung phi nương nương cảm thấy ngột ngạt”.

Yến Uyển vội vàng đáp ứng: “Thần thiếp hiểu được, thần thiếp sẽ cho người quét dọn Thừa Càn cung để Đôn thường tại vào ở”.

Hoàng đế gật đầu, biết Yến Uyển lập tức muốn cho Uông thị vào Thừa Càn cung nên liền cùng Hương Kiến đi về phía sau. Uông Phù Chỉ kia cũng là người thông minh, không cần Hoàng đế dặn dò, liền đi theo phía sau.

Hoàng đế đi được vài bước, quay đầu thấy Phù Chỉ đi theo, có chút buồn cười: “Sao nàng lại đi theo trẫm?”

Phù Chỉ nói: “Hoàng thượng nếu đã ban cho tần thiếp làm thường tại, tần thiếp tất nhiên phải luôn ở bên cạnh Hoàng thượng làm bạn mới đúng”.

Hoàng đế buồn cười, lấy tay đụng nhẹ vào trán Phù Chỉ: “Không sai, không sai”. Ngay cả Hương Kiến cũng nhịn không được mà nở một nụ cười, Hoàng đế khó thấy Hương Kiến cao hứng, càng thêm thoải mái.

Đợi đến khi Phù Chỉ được tấn phong từ Đôn thường tại lên thành Đôn quý nhân là lúc trời rét lạnh. Hải Lan ở trong thâm cung, ngoại trừ việc yến ẩm quan trọng thì nàng mới ra ngoài. Một ngày kia tuyết lớn rơi xuống, Hương Kiến đưa những vật dụng hằng ngày đến, cũng không vội vã trở về. Diên Hi cung vốn hẻo lánh, ngoại trừ Hương Kiến thì chẳng còn ai đến. Trong lúc rãnh rỗi, Hải Lan cẩn thận lau chùi những vật mà Như Ý khi còn sống hay dùng, Hương Kiến ở tại Diên Hi cung nửa ngày, nhân tiện nói: “Đôn quý nhân rất được Hoàng thượng yêu thích. Du phi tính toán quả nhiên không sai”.

Hải Lan cười nói: “Có nàng ta bên cạnh, ta mới biết được Hoàng thượng có buông hay không được tỷ tỷ. Người khó chịu nhất lúc này là Ngụy Yến Uyển”.

Hương Kiến không cần nghĩ ngợi: “Có Đôn quý nhân, ngay cả Bảo Nguyệt lâu Hoàng thượng cũng ít đến, ta cũng thấy thanh tĩnh”.

Hải Lan vuốt cằm nói: “Dung mạo giống như tỷ tỷ, tính tình lại giống như tính tình tỷ tỷ lúc còn trẻ, không sợ trời không sợ đất. Hơn nữa vừa được sủng ái, liền được đưa vào Thừa Càn cung, có thể thấy được tiền đồ vô lượng”.

“Ta không biết tuổi trẻ Dực Khôn cung nương nương trông như thế nào, ta chỉ biết về sau, Hoàng thượng thật sự đã không còn thích”.

“Vô luận tỷ tỷ đã làm sai điều gì nhưng tỷ tỷ lúc còn trẻ là hình ảnh mà Hoàng thượng lưu luyến yêu thích nhiều nhất”. Nàng nhìn Hương Kiến: “Muội biết không? Hiền lương thục đức, theo khuôn phép tất nhiên rất thích hợp cuộc sống cung đình này, nhưng Hoàng thượng thích nhất là thoát được quy tắc mà tự do tự tại như ngoài cung. Muội được sủng ái cũng là nhờ như vậy, tỷ tỷ cũng vậy mới khiến cho Hoàng thượng nhớ mãi không quên”.

Hương Kiến trầm mặc một lát, nhìn động tác của Hải Lan: “Du phi đem di vật của Dực Khôn cung nương nương đến Diên Hi cung sao? Dực Khôn cung nương nương có còn nữa đâu”.

Hải Lan nhẹ nhàng lắc đầu: “Ta nghĩ Dực Khôn cung sớm sẽ có người mới đến ở thôi, tỷ tỷ đã từng có lúc ở chung với ta tại Diên Hi cung này, ta muốn duy trì bộ dáng của tỷ tỷ lúc đó. Thật giống như tỷ tỷ còn sống vậy”.

Đáy lòng khổ sở mãnh liệt, hốc mắt Hương Kiến ướt đẫm: “Nhưng nàng ấy thật sự đã chết rồi”.

Hải Lan mỉm cười, điềm tĩnh như hoa mai trắng lẳng lặng nở rộ: “Không, tỷ tỷ đi đến Ngự Hoa viên ngắm hoa rồi. Tỷ tỷ sẽ sớm trở về thôi”.

Cổ họng Hương Kiến nghẹn ngào, muốn nói điều gì đó nhưng không nên lời. Thật lâu sau mới khẽ gật đầu. Hải Lan nhìn nàng, tựa hồ nhớ tới chuyện gì, liền hỏi: “Canh giờ này phải đi thỉnh an Hoàng quý phi, muội không đi sao?”

Hương Kiến kiêu căng nói: “Ta tất nhiên sẽ không đi. Bất quá Đôn quý nhân cũng sẽ không đi thôi”.

Hợp cung tần phi thỉnh an là thể hiện sự tôn kính trong cung. Sau khi Như Ý chết đi, hưởng thụ tôn vinh này tất nhiên chỉ có Hoàng quý phi Yến Uyển. Vậy mà giờ phút này, lòng của nàng không chút yên tĩnh. Chúng tần phi hành lễ xong thì im lặng không nói gì, làm cho không khí không có thú vị mà lâu nay vẫn có hai chỗ ngồi trống đó là của Đôn quý nhân Uông Phù Chỉ và Dung phi Hương Kiến.

Tấn tần là thân tín của Yến Uyển, bất mãn nói: “Đến canh giờ này rồi mà Đôn quý nhân còn chưa đến. Chúng ta hợp cung thỉnh an Hoàng quý phi, Dung phi thì được Hoàng thượng chấp thuận không cần thi lễ nhưng Đôn quý nhân cũng nhận được ý chỉ đó sao?”

Dĩnh phi cười nói: “Đôn quý nhân mới đầu vẫn đến, nay thì không đến. Tính tình này nhất định là do Hoàng thượng dung túng mà thôi”.

Ngoài miệng Dĩnh phi làm như trách cứ Đôn quý nhân thị sủng sinh kiêu nhưng ý đằng sau thế nào, Yến Uyển sao lại không biết chứ, đơn giản là giễu cợt Yến Uyển không dám động đến hoàng ân thâm hậu của Đôn quý nhân. Quả nhiên Dĩnh phi nói xong, Hi quý nhân cũng nói theo: “Đôn quý nhân trước giờ được Hoàng thượng sủng ái, cho dù không đến Hoàng quý phi cũng sẽ không nói gì đâu”.

Yến Uyển chỉ đành phải nén giận, miễn cho các nàng nói ra những lời càng khó nghe: “Đôn quý nhân được sủng ái chưa lâu, khó tránh khỏi không hiểu quy tắc, về sau sẽ chậm rãi dạy bảo”.

Cung quý nhân liền cười: “Vậy cũng muốn Hoàng quý phi giáo huấn Đôn quý nhân mới tốt ạ. Chỉ sợ nàng ta không chịu nghe lời khuyên bảo đâu”.

Yến Uyển không muốn nói đến đề tài này, liền chuyển sang việc khác: “Trước mắt cũng sắp tới ngày mồng tám tháng Chạp, có ngày lễ chương khánh, không biết chư vị tỷ muội cảm thấy nên làm thế nào mới tốt? Bổn cung tuy rằng vâng mệnh quản lý việc lục cung nhưng cũng muốn nghe ý tứ của bọn tỷ muội”.

Mọi người mặc nhiên không lên tiếng, đều nhìn đi nơi khác, hoặc là chơi đùa với chiếc khăn tay. Nhóm tần phi Mông Cổ đều nhất trí nhìn đến Dĩnh phi, xem như Dĩnh phi làm chủ, sai đâu đánh đó. Vì không có ai trả lời, Yến Uyển đành phải nói: “Nếu chư vị tỷ muội đều không có ý tưởng thì bổn cung nghĩ đến...”

Lời còn chưa dứt thì nghe thấy thanh âm của Hương Kiến tiến vào: “Ta nghĩ đến lúc Dực Khôn cung nương nương còn chưởng quản việc hậu cung đều lấy việc tổ chức thay nhau tuần hoàn, cần gì phải có chủ ý chứ?”

Yến Uyển bị cắt đứt câu chuyện, trong lòng không vui nhưng đây là Hương Kiến cho nên mới nhẫn nại. Nàng đành cúi đầu uống một ngụm trà, bất động thanh sắc che đi khóe môi oán giận. Xuân Thiền thay nàng nói: “Dung phi nương nương thật sự hiếm khi đến đây”.

Hương Kiến cười lạnh: “Chủ tử ngươi không thích ta đến nhưng lại đi tố cáo với Hoàng thượng”. Khóe môi Hương kiến giương lên, ý cười tỏa nắng nhưng rõ ràng xuất hiện một tia khinh miệt.

Yến Uyển nhẫn nại mỉm cười: “Muốn Dung phi đến còn không được nữa là. Dung phi mới vừa nói cựu lệ của Dực Khôn cung ngày xưa, chỉ sợ Hoàng thượng không vui mà thôi”.

Hương Kiến chẳng hề để ý, liền ngồi xuống: “Nếu trong lòng Hoàng quý phi đã có chủ ý thì cứ âm thầm thi triển đi. Nếu Hoàng Quý phi nắm chắc như vậy thì chỉ sợ ý tứ của Hoàng quý phi, Hoàng thượng có thích không?”

Khánh phi tính tình cẩn thận, nhân tiện nói: “Bảo thủ cũng không phải không tốt, ít nhất năm đó Dực Khôn cung nương nương chủ trì chương khánh, Hoàng thượng và Thái hậu đều rất vừa lòng”.

Uyển tần liền gật đầu: “Khánh phi nói phải”.

Dĩnh phi không chịu có một khắc yên tĩnh: “Chuyện đại sự mà Hoàng quý phi sửa cũ thành mới, nếu Thái hậu không vui, Hoàng thượng không vui thì lúc đó sẽ nói như thế nào?”

Yến Uyển hít sâu một hơi, nở nụ cười chống đỡ: “Ngày Tết tháng Giêng cũng sắp đến, bổn cung thứ gì cũng đều muốn tăng thêm gấp đôi...”

Yến Uyển chưa nói xong thì Hương Kiến chen ngang vào: “Dực Khôn cung nương nương lúc trước làm thế nào thì tốt nhất Hoàng quý phi cũng nên làm như thế đi”.

Giọng nói kia không hề có ý tôn trọng, Tấn tần thật sự nóng giận: “Sao Hoàng quý phi nương nương không thể có chủ ý của chính mình được chứ? Ô Lạp Na Lạp thị sớm yếm khí vì Hoàng thượng, vì sao phải giữ lại quy củ của nàng ta chứ?”

Dĩnh phi không vui Yến Uyển, càng chướng mắt Tấn tần, châm chọc nói: “Tấn tần, ngươi đã quên rồi sao? Quy củ của Dực Khôn cung nương nương là do lưu lại quy củ của Hiếu Hiền hoàng hậu. Hiếu Hiền hoàng hậu xuất thân Phú Sát thị, nay ngươi muốn sửa, chẳng phải là bác bỏ hết thể diện của cả bộ tộc sao?”

Đến lúc này Khánh phi lại lo lắng: “Đúng vậy, Hoàng thượng rất tôn trọng Hiếu Hiền hoàng hậu, quy củ này không thể sửa được. Vẫn nên là khi đó Dực Khôn cung nương nương làm sao thì bây giờ ta cũng nên làm vậy”.

Khánh phi tuy rằng vô sủng vô tử nhưng là được Thái hậu một tay đề bạt, Hoàng đế đối với nàng cũng thập phần khách khí. Nàng nói như vậy, mọi người đều không có ai dị nghị.

Dĩnh phi thấy mọi người trầm mặc không nói, cười dài nói: “Nếu lúc này đây Hoàng quý phi nhận được sự ủng hộ của Thái hậu, thuận theo tâm ý Thái hậu thì sửa đổi cũng được. Nhưng nếu đã khiến Thái hậu mất vui rồi thì làm vậy cũng không tốt”.

Ai chẳng biết từ khi Thất công chúa được đưa về bên cạnh Dĩnh phi, Yến Uyển hoàn toàn khiến Thái hậu mất vui. Mỗi lần đến Từ Ninh cung thỉnh an yết kiến, nàng rất ít khi gặp được Thái hậu. Mỗi khi trở về, Thái hậu cũng luôn lấy lý do không thấy nàng ta hoặc là cùng đám mệnh phụ phúc tấn nói chuyện phiếm, cho nàng chờ bên ngoài đến một hai canh giờ. Nghĩ đến điều đó, đám tần phi Mông Cổ đều cúi đầu cười thầm.

Yến Uyển chứa đầy khí khổ, chỉ phải nói: “Nếu mọi người đều nói như vậy thì cứ dùng quy củ mà làm đi”. Lúc về có một trận gió lớn, đám tần phi đắc ý, sợ trêu chọc thị phi cho nên cũng không dám ở lâu, cũng liền lui bước đi về.

Yến Uyển đợi mọi người quay về hết mới nói: “Ngươi nhìn những người này kìa, chưa bao giờ thật tình thuận theo bổn cung, thật khiến bổn cung cảm thấy ngột ngạt!”

Xuân Thiền khuyên giải an ủi nói: “Nương nương đừng nóng vội, dù cho các nàng có như thế nào thì nương nương cũng là người đứng đầu lục cung, địa vị Hoàng quý phi tôn quý”.

Yến Uyển vỗ về trước ngực, đem sự đau đớn nhẫn nhịn nãy giờ nói ra một hơi: “Bởi vì bổn cung chính là Hoàng quý phi cho nên trong mắt đám tần phi, Dĩnh phi, Dung phi đều không có bổn cung, một Đôn quý nhân nhỏ nhoi mà cũng dám coi rẻ bổn cung. Nếu bổn cung là Hoàng hậu thì...”

Ý niệm này chợt lóe lên thì nàng nghĩ lại cũng không nắm chắc được, chỉ là thuận miệng mà nói thôi. Xuân Thiền thấy nàng cao hứng, liền nói đến việc đi thăm bọn trẻ, Yến Uyển mới thoáng bình thản, đứng dậy thay y phục, sau đó đi đến thăm các a ca công chúa. Nửa năm không gặp, ánh mắt của Vĩnh Diễm thật đã có chút câu nệ. Yến Uyển oán trách đám nhũ mẫu dạy dỗ không tốt, làm cho mẫu tử dần mất đi thân thiết. Vì Thập tứ a ca, Thập lục a ca chết sớm cho nên Yến Uyển xem Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm còn hơn trân quý. Thập thất a ca tuy tốt nhưng vẫn còn nằm trong nôi, mà trời sinh tính tình Vĩnh Diễm nhu thuận biết điều, rất được Hoàng đế yêu thích, càng làm cho Yến Uyển thấy được tương lai sáng lạn như mong đợi.

Yến Uyển ôm chặt đứa con, Vĩnh Diễm có chút ngượng ngùng: “Ngạch nương, nhi thần đều đọc qua sách vở có nói thân thiết như vậy không được, sư phó cũng dạy bảo nhi vậy”.

Yến Uyển cười xòa, hôn lên cái trán trơn bóng của con: “Nói bậy! Ta là ngạch nương của con, con là máu mủ ruột thịt của ngạch nương cơ mà”

“Nhưng Hoàng a mã nói, nhi thần phải nghe lời sư phó”.

Phàm là đứa nhỏ còn nhỏ, rất dễ nghe theo lời dạy bảo của người thân cận. Yến Uyển lợi dụng lúc cung nhân nhũ mẫu đứng xa, dặn dò kỹ lưỡng: “Con ở Thượng thư phòng thì có thể nghe theo lời sư phó nhưng trong lòng con phải hiểu được, con cái gì cũng phải nghe theo ngạch nương”. Thần sắc Yến Uyển trịnh trọng, cầm chặt hai tay con mà nói: “Vĩnh Diễm, ngạch nương không ở bên cạnh con và Vĩnh Lân nhưng con phải nhớ, chúng ta là mẫu tử, máu mủ tình thâm, tâm ý các con chỉ được hướng về ngạch nương. Tương lai vô luận thế nào, con cũng phải đều hướng về ngạch nương. Biết chưa?”

Vĩnh Diễm ngoan ngoãn gật đầu. Yến Uyển thấy vậy mới yên tâm, ôm đứa con vào trong lòng, hồn nhiên không phát hiện ở ngoài cửa sổ có một người đang lặng lẽ theo dõi. Hoàng đế nghe xong lời bẩm bảo, sắc mặt bình tĩnh, khóe mắt trầm tĩnh như nước, không có thái độ hỉ giận. Hắn chỉ chuyên chú phác thảo một sơ đồ thi công, đã nửa ngày vẽ vời, lại thận trọng chấp bút. Lý Ngọc hầu hạ Hoàng đế vẽ lâu như vậy, biết rõ ràng như thế, Hoàng đế càng thật sự nổi giận. Thiên gia kiêng kị nhất việc mẫu tử quá thân cận, chuyện ngoại thích chuyên quyền. Hoàng quý phi dạy dỗ Hoàng tử như vậy, thật sự là chuyện tối kỵ.

Tiểu thái giám hồi bẩm xong, lại khoanh tay lui xuống. Hoàng đế cũng không ngẩng đầu lên, phân phó Lý Ngọc: “Đi nói với Hoàng quý phi rằng nàng ta hãy tập trung vào xử lý chuyện hậu cung, còn chuyện gặp bọn trẻ thì về sau cứ nửa năm gặp một lần đi”.

Lý Ngọc tuân chỉ, Hoàng đế lại phân phó: “Trẫm ở Dưỡng Tâm điện đã thiết kế một tòa mai ổ, bên trong vật dụng nhất định đều có hoa mai, ngươi đem sơ đồ phác thảo này đến Nội Vụ phủ, nhìn xem cần thay đổi gì không”.

Mấy ngày nay tâm tư Hoàng đế đều tập trung vào việc xây dựng mai ổ, Lý Ngọc không dám chậm trễ, tiếp nhận sợ đồ phác thảo đi ngay. Trong điện yên tĩnh đến cực điểm, hai mắt Hoàng đế mệt mỏi, ngồi trên gối mềm làm bằng cẩm tú, nghe ngoài cửa sổ tiếng gió tuôn rơi như khóc than. Một toà thâm cung to lớn như vậy nhưng lại không có ai cùng hắn giải vây chuyện trong lòng. Tịch mịch như vậy đến một lúc lâu sau, hắn mới nghe thấy Tiến Bảo bên ngoài gõ cửa. Bỗng nhiên hắn nhớ tới nửa canh giờ trước, hắn đã phái Tiến Bảo đi Thừa Càn cung đón Đôn quý nhân đến đây; Nữ tử không biết trời cao đất rộng kia nếu so với Như Ý tuệ tâm linh lung ngày xưa thì còn kém xa. Hoàng đế tuy nghĩ vậy nhưng vẫn bằng lòng gặp nàng, chẳng sợ nàng hồn nhiên không biết vì sao mình được sủng ái như vậy. Nhưng không biết thì mới khiến hắn cảm thấy an toàn.

Yến Uyển vừa mới xuống kiệu liền gặp Lý Ngọc cung kính đứng chờ. Hắn thỉnh an xong liền đem ý chỉ của Hoàng đế nói rõ ràng, hồn nhiên không để ý đến địa vị Hoàng quý phi tôn quý kia. Nàng căn bản không biết mình đã làm sai điều gì mà khiến cho mẫu tử chia lìa như vậy. Lý Ngọc ho vài tiếng, Yến Uyển mới hồi phục tinh thần, Lý Ngọc khom người lui ra: “Nô tài phải đến Nội Vụ phủ bàn chuyện kiến tạo mai ổ đây, nô tài cáo lui trước”.

Yến Uyển thì thào nói: “Mai ổ? Mai ổ là cái gì?”

Lý Ngọc lại cười nói: “Không có gì, chỉ là Hoàng thượng thích hoa mai cho nên tính xây dựng một chỗ ở Dưỡng Tâm điện, dùng vật dụng có hình hoa mai mà thôi”.

Dứt lời, hắn vội vàng cáo lui, Yến Uyển ngơ ngác nhìn sắc trời ngày đông xám trắng, tiếng gió thê lãnh, gió càng thổi càng lớn, thổi trúng nàng cơ hồ nàng muốn ngã xuống. Yến Uyển giống như khóc mà cũng giống như cười, thập phần hoảng sợ: “Hoàng thượng quả nhiên còn nhớ tới nàng ta, một Đôn quý nhân còn chưa đủ, Hoàng thượng lại còn muốn xây thêm một mai ổ!”

Đám cung nhân khuyên giải an ủi, Yến Uyển cũng nhận thức mình đã chết: “Hoàng thượng cái gì cũng không nói, cái gì cũng không hỏi đến nhưng trong lòng hắn rõ ràng không bỏ xuống được. Ô Lạp Na Lạp thị, nàng ta thật ác độc, nàng ta liều mạng chết đi, chính là làm cho Hoàng thượng quên không được, buông bỏ nàng ta không được. Còn làm cho tất cả mọi người tưởng ta đã giết chết nàng ta. Nàng ta... Nàng ta tính kế với ta!”

Xuân Thiền biết rõ lời nói Yến Uyển là thật nhưng mà người chết không thể sống lại, người sống lại không thể cùng tranh chấp với người chết. Tất cả khổ sở trong lòng, chỉ đành phải khuyên Yến Uyển hồi cung. Nhưng mà Yến Uyển thương tâm nhất là không thể cùng con cái thân cận, bi thương này không phải nhỏ, trong lúc nhất thời không ai khuyên nhủ, nàng liền hướng về Dưỡng Tâm điện mà đến. Dưỡng Tâm điện đèn đuốc sáng trưng, chiếu sáng con mắt tinh xán của mỹ nhân. Phù Chỉ rúc vào bên người Hoàng đế, mềm giọng nói: “Hoàng thượng không phải vừa mới vẽ một bức mai ổ đưa đến Nội Vụ phủ sao? Sao lại còn vẽ nữa?”

Hoàng đế chỉ là không hài lòng nên tiếp tục chuyên chú vẽ như thế. Phù Chỉ cảm thấy không thú vị. Vẫn là tận lực tìm chuyện mà nói: “Hoàng thượng thật thích hoa mai sao? Cho nên muốn xây mai ổ sao? Thần thiếp từng ở Ngự Hoa viên gieo trồng hoa mai, nếu ngày sau mai ổ có hoa mai, thần thiếp tự tay chăm sóc được không?”

Hoàng đế vuốt cằm nói: “Nếu nàng nguyện ý thì tất nhiên trẫm bằng lòng”.

Hoàng đế cười cười, nhìn nàng: “Chờ sửa xong cái này, chúng ta đi đến Sấu Phương Trai nghe diễn kịch nhé”.

Hai người vừa cười vừa nói trong Dưỡng Tâm điện, đã thấy Yến Uyển bước vào, trên mặt đầy nước mắt. Hoàng đế cười dài quan tâm: “Sao vậy? Bão cát ở kinh thành lớn như vậy sao?”.

Yến Uyển rơi lệ thống khổ, đang muốn cầu xin. Ý cười Hoàng đế sâu xa: “Nghe nói Hoàng quý phi xử lý chuyện hậu cung thập phần thỏa đáng, khắp nơi đều theo quy củ mà làm, chưa từng thay mới điều gì. Trẫm thực sự vui mừng”. Lời này rõ ràng là muốn nàng làm theo quy củ của Như Ý.

Nguyên lai hắn biết rõ như lòng bàn tay. Hắn biết nàng chịu cực khổ, nàng chịu sự ủy khuất nhưng lại không được người khác tôn trọng. Mà hắn hoàn toàn không quan tâm. Yến Uyển khóc lớn: “Hoàng thượng!”

Hoàng đế cũng không cho nàng cơ hội mở miệng, nói thẳng: “Nàng là Hoàng quý phi, tất cả mọi chuyện của hậu cung chớ lo lắng nhiều, đừng như Tuệ Hiền Hoàng quý phi, Thục Gia Hoàng quý phi tiều tụy thương thân như vậy”.

Lời nói là thân thiết, giống như hắn quan tâm nàng nhưng nghe được trong lòng lại sợ hãi. Tuệ Hiền Hoàng quý phi, Thục Gia Hoàng quý phi chết như thế nào, nàng vẫn còn nhớ rõ ràng. Phù Chỉ đứng yên tại chỗ, đổ thêm dầu vào lửa cháy: “Tuệ Hiền Hoàng quý phi, Thục Gia Hoàng quý phi đều có gia thế, có người thân đến thăm, còn mang tới bao nhiêu đồ tốt, còn Hoàng quý phi không giống như vậy”.

Hoàng đế ôn hòa đỡ lấy Yến Uyển: “Cho nên Hoàng quý phi, nàng càng nên tự bảo trọng chính mình, không cần vì nữ nhân khác mà phí sức. Tốt lắm, đừng quỳ nữa, đứng lên đi”.

Cánh tay Yến Uyển bị Hoàng đế chạm vào, tự dưng nổi da gà lên. Nàng đang run rẩy mà sợ hãi. Cuối cùng nàng cũng cố gắng cắn răng, dùng chút khí lực cuối cùng chống đỡ nói: “Thần thiếp nghe được khẩu dụ Hoàng thượng cho nên... Cho nên đến đây để tạ ơn”.

Hoàng đế mỉm cười, trong mắt hiện lên một tia lãnh ý, đưa Đôn quý nhân rời đi. Thân mình Yến Uyển mềm nhũn, ngồi ở trên ghế mà nghe tiếng gió nức nở như khóc. Thời điểm nàng gặp lại Hoàng đế là đã qua tháng Hai. Thân là Hoàng quý phi, năm qua tất nhiên có vô số chuyện quan trọng phải bận rộn mà bọn thủ hạ nô tài lại vô dụng. Khó khăn ứng phó rồi cuối cùng nhìn lại mình đã tiều tụy đi rất nhiều.

Xuân tới trễ, tháng Hai trong cung vẫn dày đặc se lạnh. Hôm qua nhàn rỗi, Yến Uyển đang ngồi buồn thì nghe Kính Sự phòng đến truyền chỉ tuyên nàng thị tẩm. Yến Uyển hơi có chút bất ngờ, từ khi Uông thị được sủng ái, Hoàng đế chỉ triệu hạnh nàng cùng với Hương Kiến, ít khi nhớ tới người bên ngoài, bất quá cũng chỉ có Dĩnh phi là cùng. Mà nàng nửa năm nay chưa được thị tẩm. Xuân Thiền vô cùng vui, vội vàng thay y phục cho nàng: “Triệu thị tẩm là chuyện vui, nếu nương nương có thể khiến Hoàng thượng vui vẻ thì nói không chừng các a ca, công chúa có thể trở về với nương nương”.

Đúng vậy, điều mà nàng trông cậy vào, không phải là thứ đó sao?

Vì thế tinh thần nàng mới mạnh mẽ lên, Hoàng đế dặn nàng ngủ sớm, sau đó liền nghiêng người ngủ say. Trong lòng Yến Uyển lo sợ, tất nhiên đây là một đêm không ngon giấc. Đến canh ba, ngoài cửa sổ có tiếng gió lớn giống như tiếng nức nở bên tai. Nàng mơ màng mở đôi mắt ra, bỗng thấy đối diện nàng là một đôi mắt, nàng sợ tới mức “A” lên một tiếng. Một tiếng thét kinh hãi. Người nọ không nói lời nào, chỉ là nhìn chằm chằm vào nàng. Yến Uyển bối rối rất lâu mới phát hiện đó là ánh mắt lạnh lùng của Hoàng đế, nàng sợ hãi vội đứng dậy nói: “Hoàng thượng sao lại nhìn thần thiếp như vậy?”

Ánh nến đốt nửa đêm chiếu sáng khuôn mặt âm tình bất định của Hoàng đế. Hoàng đế thản nhiên nói: “Không có gì. Chỉ là nhớ tới chuyện xưa nên ngủ không được. Hoàng quý phi, hôm nay là ngày mười tám tháng Hai”.

Yến Uyển cảm thấy đầu óc đều cứng lại, chỉ biết nói: “Là ngày gì vậy ạ?”

Hoàng đế đắm chìm trong kỉ niệm nào đó mà khó có thể tự kiềm chế: “Cũng vào ngày mười tám tháng Hai năm ngoái, trẫm tuần du Hàng Châu, Như Ý cùng trẫm tranh chấp trên thuyền rồng, trong cơn tức giận có hành động bộc phát”.

Cảm xúc sợ hãi xâm chiếm vào nàng. Miệng lưỡi Yến Uyển khô ran, nghe được lời nói mình chứa đầy mệt mỏi: “Chuyện lâu như vậy rồi Hoàng thượng đừng tức giận vì chuyện đó nữa”.

Hoàng đế mỉm cười: “Trẫm không có tức giận mà chỉ là tò mò. Đêm hôm đó, Hoàng quý phi nàng đang làm gì và ở đâu mà thôi”.

Yến Uyển cứng họng: “Thần thiếp... Thần thiếp không nhớ rõ”.

Thanh âm kia so với tiếng khóc còn khó nghe hơn. Hoàng đế căn bản không có chút hứng thú, hắn xoay người nằm xuống, bình thường nói: “Ừ, không nhớ rõ thì thôi đi ngủ đi”.

Yến Uyển làm sao dám ngủ, nàng sợ hãi mở to đôi mắt, cố gắng trấn tĩnh lại bản thân. Không gian yên ắng, có mùi hương hoa mai vàng tỏa trong đêm. Nàng ghét nhất loại mùi này, xâm nhập xương cốt. Nàng biết hắn cố ý đem loại hoa này vào trong cung. Đáy lòng hắn lạnh lẽo, là hoài nghi, lạnh lùng cùng xa cách. Nhưng nàng cũng chỉ có thể sống cùng với hắn với cảm xúc bên trong đó. Bởi vì nàng quá hiểu, chỉ cần lòng nghi ngờ của hắn xuất hiện thì bất luận kẻ nào cũng đều không thể thoát được, cho dù đó là ai đi chăng nữa.

Hoàng đế nhắm mắt lại, lại biết nàng đang đờ đẫn cùng kích động, chậm rãi nói: “Sao thế? Ngủ không được à? Nếu ngủ không được thì trẫm sẽ cho Lý Ngọc đưa nàng trở về”.

Quả thật nàng như được phóng thích, vội vàng đứng dậy mặc y phục, dường như trốn thoát khỏi nhà giam Dưỡng Tâm điện. Ngoài cửa sổ, gió tuyết mênh mông, đóa hoa tuyết kia bị thổi bay sàn sạt phi vũ, thiên không cùng đại địa như hợp nhất làm một, đen kịt cùng mờ mịt. Có vài bông tuyết rơi trên mặt Yến Uyển khiến nàng run lên, vừa định phủi bông tuyết kia thì nó đã tan nhanh chóng, chỉ còn đọng lại một chút cảm giác mát lạnh. Yến Uyển nghĩ cuộc đời này nàng đều phải sống ở nơi lạnh lẽo này.

Đúng vậy, nàng thắng thì được cái gì chứ? Cảnh Ngoạn chán ghét, Vĩnh Diễm, Vĩnh Lân và Cảnh Họa đã rời khỏi nàng. Còn Uông thị kia, quả thật chính là âm hồn của Ô Lạp Na Lạp Như Ý; Dĩnh phi, Dung phi, Du phi đều hận không thể ăn thịt được nàng! Thái hậu, Thái hậu cũng không còn yêu thương nàng. Còn Hoàng đế, lòng nghi ngờ của hắn vĩnh viễn sẽ không bao giờ mất đi. Mà giờ đây nàng chỉ có duy nhất danh vị Hoàng quý phi, một cái danh vị hư không. Yến Uyển mệt mỏi đến cùng cực, nàng hỗn loạn ngã vào lòng Xuân Thiền.

Hoàng đế từ từ nhắm hai mắt lại nhưng không cách nào ngủ say được. Hoàng đế nhẹ nhàng thở dài, nhớ tới ban ngày sư phó Thượng thư phòng bẩm báo hằng ngày Vĩnh Diễm chăm lo học tập, vậy cũng xem như là một đứa nhỏ có chí. Tạm thời giữ lại Yến Uyển vì dù sao nàng ta vẫn là mẹ đẻ của Vĩnh Diễm và Vĩnh Lân. Nghĩ lại hắn thấy không còn đứa con nào xuất sắc hơn Vĩnh Diễm.

Hoàng đế nhẫn nại một chút rồi bình phục lại hơi thở.

Vào ngày xuân, Yến Uyển mắc chứng tim đập nhanh. Hoàng đế theo quy củ tấn phong Dĩnh phi thành Dĩnh quý phi, Khánh phi thành Khánh quý phi cùng Yến Uyển giải quyết chuyện lục cung. Tuy Dung phi danh vị chưa được phong nhưng cũng được đối xử như Hoàng quý phi, vượt hơn người khác. Bình an vô sự như vậy đến năm Càn Long thứ ba mươi lăm.

Thập thất a ca Vĩnh Lân được ba tuổi trùng ngày hợp cung quốc khánh. Lúc này Yến Uyển đã được tấn phong làm Hoàng quý phi, xử lý chuyện lục cung cũng được năm năm. Mà Vĩnh Lân đã được ba tuổi, Hoàng đế rất yêu thương. Theo lý thuyết, Hoàng đế yêu thương ấu tử như vậy thì tất nhiên là yêu ai yêu cả đường đi, sủng ái Hoàng quý phi Ngụy thị. Nhưng mà mấy năm nay, Hoàng đế chỉ duy trì sự khách khí thể hiện với nàng. Hoàng đế chuyên sủng cũng chỉ có Dung phi Hàn Hương Kiến cùng Đôn tần Uông Phù chỉ. Mà Phù Chỉ được sủng ái, nàng ra khỏi Thừa Càn cung của Dung phi mà trở thành tân chủ nhân của Dực Khôn cung. Hoàng đế đã từng nói: “Uông thị cẩn thận, cho nàng chiếu cố Dực Khôn cung chăm sóc hoa cỏ cũng tốt”.

Đương nhiên mọi người đều thấy đây là việc đương nhiên. Ô Lạp Na Lạp Như Ý chết, Dực Khôn cung hoang vắng cũng đã có tân chủ nhân. Hoàng đế còn yêu sủng Dĩnh quý phi. Vì có công dưỡng dục Thất công chúa cũng như làm chủ hôn sự của Thất công chúa với Mông Cổ cho nên Dĩnh quý phi đoạt được tôn vinh, không thua gì Hoàng quý phi. Mà Yến Uyển thân sinh ra vài đứa con, cuối cùng cũng không được nuôi dưỡng bất cứ ai, một năm chỉ có thể gặp con được một lần.

Như vậy người nắm quyền hành lục cung nhưng lại không giữ được con bên cạnh dưỡng dục. Trong cung tất nhiên có nhiều lời ra tiếng vào. Nhưng Hoàng đế cùng Thái hậu chỉ nói: “Nếu muốn làm tốt việc xử lý chuyện lục cung thì tất nhiên phải chuyên tâm, không thể vì điều khác mà phân tâm được”.

Nghe nói ngày ấy Phù Chỉ ở Dực Khôn cung ngắm hoa khi nghe được điều đó, nàng chỉ cười lạnh một tiếng với các cung nữ: “Nói như vậy thì Hoàng quý phi bất quá cũng chỉ là quản gia của cái hậu cung Tử Cấm Thành này mà thôi”.

Phù Chỉ khi đó chỉ là Đôn tần, nói như vậy là không xem trọng Hoàng quý phi, tất nhiên là vì nàng nhận được ân sủng thâm hậu. Nhưng mà lời nói đó đúng là lợi hại, cũng là nhìn ra Yến Uyển đối với việc hậu cung lực bất tòng tâm, đó là vị đồng phó hậu sao? Dĩnh quý phi là thủ lĩnh của đám tần phi Mông Cổ cũng khinh thường Yến Uyển, tự nhiên đám tần phi trở thành một phái lấy Dĩnh quý phi làm chủ mọi chuyện. Dung phi độc lĩnh thịnh sủng nhiều năm, toàn làm theo ý mình, đó là Khánh quý phi, Du phi, Uyển tần cũng im lặng, ít khi đi xã giao với nàng.

Hậu cung tứ phân ngũ liệt như vậy, Yến Uyển muốn duy trì thể diện cực kì vất vả. Phù Chỉ nhiều lần khiến Yến Uyển mất mặt. Nàng vài lần kiềm chế không được liền đến gặp Hoàng đế phân trần, nàng rưng rưng nước mắt nói liên miên, Hoàng để chỉ dừng bút hỏi: “Cái gì?” Yến Uyển rốt cuộc lại nói không được. Ngẫu nhiên Thái hậu nghe được, còn mỉm cười chế giễu: “Làm Hoàng quý phi cũng đã lâu nhưng sao vẫn không được nhận được khẩu phục tâm phục chứ? Khiến ai gia nghi hoặc, quyền vị Hoàng quý phi của ngươi chắc có được yên ổn hay không đây?”

Yến Uyển cúi đầu, cố gắng nghe lời miệt thị, chỉ có thể biết vâng lời thưa dạ, ôm nỗi hận vào trong. Dù sao tốt xấu, vẫn còn có Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm, đứa nhỏ đó là thánh tâm. Ngay từ đầu vẫn còn có hi vọng. Rốt cuộc nàng cũng là Hoàng quý phi duy nhất, nhiếp chính chuyện lục cung. Hoàng hậu Như Ý qua đời cũng được ba năm. Ba năm tang kỳ cũng đã xong, chuyện lập hậu cũng là quy củ. Đây chính là điềm báo, năm đó Ô Lạp Na Lạp Như Ý cũng trở thành Hoàng hậu sau ba năm mãn tang của Hiếu Hiền Hoàng hậu.

Nhưng mà đáy lòng nàng cũng biết, điều đó là không thể. Trừ khi, trừ khi con nàng nhận được thánh sủng thì nàng mới có thể trở thành Hoàng hậu. Năm mười tuổi, Vĩnh Diễm cái gì cũng đều biết, đến thỉnh an nàng nhẹ giọng nói: “Ngạch nương vẫn còn ngóng trông được phong hậu sao?”

Yến Uyển phủ phục mái tóc mệt mỏi, ôn nhu nói: “Ngạch nương khổ tâm bảo toàn chính mình cũng đã nửa đời người, nếu thật sự có ngày đó, cũng coi như là có thể thở phào một cái”.

Vĩnh Diễm từ chối cho ý kiến, chỉ nhẹ nhàng lắc đầu: “Mấy năm nay ngạch nương chịu nhiều ủy khuất, nhi thần cũng biết một chút. Ví dụ như Thất tỷ tỷ vẫn được Dĩnh quý phi nuôi dưỡng, ngay cả hôn sự của tỷ tỷ mà ngạch nương cũng không thể làm chủ, Hoàng a mã cùng Dĩnh quý phi thương nghị, đem Thất tỷ tỷ gả đến Mông Cổ. Về phần Cửu tỷ tỷ, cách biệt mấy năm nên cũng không thể thân thiết với ngạch nương”.

Yến Uyển khi nghe con nói ra hết tâm sự thì thấy đáy lòng chua xót. Mấy năm nay, cũng có ân sủng nhưng Hoàng đế chỉ nhìn về nàng một cái, ánh mắt khiến nàng rùng mình. Tâm tư của Hoàng đế, nàng chưa bao giờ hiểu hết. Nghĩ như vậy nên ngữ điệu của nàng bất giác lạnh lùng: “Dù sao cũng chỉ là nữ nhi mà thôi, không ở bên người cũng không sao. Hôn sự bọn nó có người giúp đỡ là tốt rồi. Vĩnh Diễm, chỉ cần con không chịu thua kém, khiến Hoàng a mã thích con. Ngạch nương vẫn còn cơ hội nắm được ngôi hậu mà trông cậy vào”.

Vĩnh Diễm nhẹ giọng nói: “Hoàng ngạch nương kia..”

Yến Uyển giật mình, chợt biến sắc: “Nàng ta không phải là Hoàng ngạch nương của con, một tiếng gọi này của con nếu bị người ngoài nghe thấy thì không biết sẽ nhận bao nhiêu phiền toái đây”. Bỗng nhiên Yến Uyển có chút thương cảm, thấp giọng nói: “Ngạch nương hiểu được ý của con, con là sợ nếu ngạch nương có được hậu vị thì sẽ khó tránh khỏi việc có ngày như Ô Lạp Na Lạp thị nhưng nếu ngạch nương thật sự có ngày kia thì chắc chắn sẽ khác với nàng ta”.

Vĩnh Diễm ngưng thần một chút: “Hoàng a mã không phải là người đối xử với người khác như vậy, nhất là Hoàng... Ô Lạp Na Lạp nương nương...”

Hắn vẫn chưa nói thêm gì nữa vì Tiến Bảo đã vội vàng chạy vào, báo cho nàng biết tin Hoàng đế mắc chứng phong hàn. Hoàng đế xưa nay chăm chỉ việc dưỡng sinh nên rất ít khi mắc chứng phong hàn. Yến Uyển thân là Hoàng quý phi, không thể không đến thăm.

Bước vào Dưỡng Tâm điện, rồi đến Noãn các, Hoàng đế cũng không có ở tẩm điện mà là ở phía sau mai ổ, đó là một cái phòng nho nhỏ, trong phòng mọi vật đều dùng hoa văn hoa mai. Ngày hè hóng mát, đúng là nơi nghỉ ngơi. Chỉ là Yến Uyển không thích đi đến nơi này. Vì nàng sẽ nhớ tới nữ tử yêu thích hoa mai kia. Nhớ tới nàng, Yến Uyển vẫn còn hận ý.

Lập tức nàng hỏi Lý Ngọc: “Nếu Hoàng thượng mắc chứng phong hàn sao lại còn nghỉ ngơi ở mai ổ mà không ở tẩm điện?”

Lý Ngọc thưa dạ, chỉ nói Hoàng thượng mệt mỏi không muốn đi đâu. Yến Uyển cũng không nói thêm, lập tức đi lên. Thân mình Hoàng đế không khỏe, nằm nghiêng ở tháp thượng mà ngủ. Trong phòng có mùi dược liệu. Yến Uyển biết hơn phân nửa là Hoàng đế đã uống thuốc, liền hỏi: “Thái y đã tới rồi sao?”

Quả nhiên Lý Ngọc nói: “Dạ. Hoàng thượng vừa mới uống thuốc nên mới nằm xuống ngủ”.

Yến Uyển hỏi: “Sao không sớm đến bẩm báo cho bổn cung biết?”

Lý Ngọc cũng chỉ có thể nói: “Ngay cả Hoàng thượng ở cùng với Dung phi và Đôn tần cũng không thông báo mà Hoàng thượng chỉ nói muốn ngủ một chút. Nhưng Hoàng quý phi không giống người khác, vị phân nương nương tôn quý, đầy tớ này tất nhiên phải đến bẩm báo”.

Nghe được lời nói này Yến Uyển bỗng nhiên thấy thư thái, nàng không dám cùng Lý Ngọc so đo trước mặt Hoàng đế. Hoàng đế vốn ngày thường da trắng nõn nay thêm chứng phong hàn, hai gò má nổi lên nét hồng, đôi mi tối đen. Nàng bỗng nhiên nhớ rõ trong Kinh Thi mà Hoàng đế đã từng dạy nàng câu mà người Dực Khôn trung cung hay niệm:

"Tang chi vị lạc,

Kỳ diệp ốc nhược.

Hu ta cưu hề!

Vô thực tang trâm.

Hu ta nữ hề!

Vô dữ sĩ trâm.

Sĩ chi đam hề!

Do khả thuế dã.

Nữ chi đam hề!

Bất khả thuế dã.

(Lược nghĩa:

Cây dâu chưa rụng,

Thì lá trơn mướt (như dung sắc em còn đẹp đẽ rỡ ràng).

Than ôi, này chim cưu!

Mi chớ ăn trái dâu nhiều (thì mi phải say).

Than ôi, này con gái.

Chớ phải lòng mê trai.

Con trai có phải lòng mê gái

Thì còn có thể gỡ ra được

Con gái mà phải lòng mê trai,

Thì không thể gỡ thoát ra được."

Còn có vài câu thơ mà nàng còn mơ hồ nhớ rõ:

"Cùng ngươi giai lão

Lão sử ta oán.

Kì tắc có ngạn

Cách tắc có phán.

Tóc để chỏm chi yến,

Nói cười yến yến.

Lời thề son sắt

Không tư này phản."

Yến Uyển không kịp than thở, đó là chuyện xưa, nàng cũng không hề quen biết. Nhân thế hoa nở hoa rơi, nàng cố chính mình còn không kịp. Nàng nghĩ nếu nhân lúc này chăm sóc Hoàng đế, nếu có thể dốc lòng chiếu cố hết sức thì cũng có thể gợi lên nỗi nhớ tình cũ của Hoàng đế. Vì thế nàng tiến lên nhìn kỹ Hoàng đế, thấy Hoàng đế chỉ là ngủ say, cũng không dám gọi.

Yến Uyển thở phào một cái: “Hoàng thượng bận việc quốc sự cho nên bị cảm phong hàn, ngươi cố gắng đừng làm cho Hoàng thượng thêm thương tâm”

Lý Ngọc cười khổ: “Dạ, chỉ là nô tài không thể khuyên được”.

Mấy năm nay tính tình Hoàng đế thích cô độc một mình. Yến Uyển đương nhiên hiểu được. Lập tức liền phân phó Lý Ngọc đi ra ngoài, chỉ một mình nàng ở lại hầu hạ. Lý Ngọc vội vàng cười một chút rồi đi ra ngoài.

Yến Uyển tha thiết cầm một cái gối mềm, nhẹ nhàng ôm lấy cổ Hoàng đế ý muốn gối đầu Hoàng đế cao lên một chút. Hoàng đế bỗng nhiên cựa mình, khóe mắt hắn bỗng nhiên có một giọt nước trong suốt chảy xuống. Yến Uyển thầm giật mình, càng thêm kinh ngạc, chỉ cảm thấy trong lòng vô số ý niệm trong đầu xuất hiện, ánh mắt nàng bỗng nhiên dừng ở trên bàn, thấy một cái tráp làm bằng âm ngọc.

Nàng biết đó là vật yêu quý của Hoàng đế. Đáy lòng nàng đang dịu dàng bỗng nhiên ngưng tụ thành một chút cười lành, ánh mặt nàng lạnh lùng nhìn chăm chú vào chiếc hộp, chẳng có vật gì. À, nhiều năm như vậy, Hoàng đế cũng đã quyết tuyệt, buông bỏ nàng ta rồi sao?

Gánh nặng trong lòng Yến Uyển liền được giải tỏa, đang muốn nở một nụ cười. Bỗng nhiên nhìn thấy phúc bào trước ngực Hoàng đế, lộ ra một màu kiều diễm. Lòng của nàng chợt khẽ run lên, phúc bào đó ước chừng là vật năm cũ, vẫn là năm Càn Long đầu tiên, phúc bào thêu mấy đóa hoa màu xanh nhạt của cây anh đào, phân tán có chút hoa đỏ sẫm. Năm đó, nàng ta vẫn là Thanh Anh, hắn cũng là Hoằng Lịch.

Yến Uyển giật mình, hắn sủng ái Đôn tần vì người đó có vài phần dung nhan và tính tình giống với Đôn tần. Nàng bỗng nhiên nhớ tới hôm nay là ngày gì. Là ngày mười bốn tháng Bảy, năm xưa có một người dùng một cây chủy thủ kết thúc mạng sống của chính mình.

Thì ra là thế. Nguyên lai, như thế.

Trận cảm phong hàn này tất cả đều vì như thế.

Trong lòng Yến Uyển gợn sóng, hai tay muốn xé nát chiếc khăn tay như giải tỏa đại hận. Ý niệm đó chỉ xuất hiện trong chớp mắt, nàng thoáng nhìn Hoàng đế liền sinh sợ hãi. Nàng do dự một lát, chung quy cũng buông chiếc khăn tay, chậm rãi nằm xuống bên cạnh hắn, nhẹ nhàng ôm lấy cánh tay hắn, tựa đầu vào trước ngực hắn. Tư thế như vậy cũng không thoải mái. Nàng rõ ràng ôm hắn, cánh tay hắn nóng lên nhưng không có nửa phần lo lắng thật sự. Nàng không nghĩ có thể gần hắn như vậy, nàng thật sự cần một chỗ để dựa vào bởi vì cuộc đời này của nàng cũng đều do nam nhân này ban tặng.

Nàng cúi đầu đi tìm, tìm trên ngón tay mình, nàng hoảng hốt cảm thấy nếu giờ phút này có chiếc nhẫn bảo thạch kia thì có lẽ, có lẽ nàng sẽ dễ chịu hơn một chút. Nhưng mà đã tìm không thấy. Có lẽ cái nhẫn kia đã sớm theo Lăng Vân Triệt đi xuống hoàng tuyền rồi.

Có một cơn chấn động thật lớn khiến nàng chết lặng, nàng cảm thấy cả đời này chưa bao giờ có một khắc bình thường. Nàng chậm rãi cười bước ra, nửa đời người này ân ngộ vinh sủng, vinh dự nhận được ngôi vị Hoàng quý phi, chấp chưởng lục cung, vị đồng phó hậu nhưng bất quá cũng chỉ là cái hư vô. Cả đời này, ngôi vị Hoàng hậu đối với nàng cũng thật gần nhưng lại rất xa, không có khả năng tiếp cận.

Từ nay về sau, ngày ấy cũng là ngày chết của nàng, phong trần mệt mỏi rơi xuống, rốt cuộc cũng không nâng nổi thể diện. Ngày trôi qua ngày cũng đến chín năm. Đôn tần được tấn phong làm Đôn phi, nàng sinh hạ một nữ nhi, là Thập công chúa. Từ ngày Vĩnh Lân được sinh ra, chín năm rồi Tử Cấm Thành chưa từng nghe tiếng trẻ con khóc, nay Hoàng đế đã sáu mươi lăm tuổi lại có được công chúa này cho nên Đôn phi Dực Khôn cung thịnh sủng không suy, thật sự là không biết nên yêu thương thế nào cho hết. Hoàng đế liền mấy ngày đêm đều ở lại Dực Khôn cung, ôm không chịu buông tay, hết thảy phong thưởng dùng lệ như Hoàng hậu sở sinh mà ban thưởng, ban phong hào Cố Luân công chúa. Nhìn cảnh như vậy cũng khiến Dĩnh quý phi cảm thán không thôi vì cảnh rầm rộ đó cực kỳ giống như năm đó Dực Khôn cung Hoàng hậu sinh hạ Ngũ Công chúa.

Yến Uyển vừa vui vừa buồn. Vui vì Đôn phi chỉ sinh được con gái, tuyệt không nguy hiểm đến địa vị của Vĩnh Diễm. Buồn vì Hoàng đế yêu sủng ấu nữ, làm cho nàng nhớ tới cái chết thảm năm đó của của Ngũ Công chúa khiến cho chứng bệnh tim đập nhanh của nàng nặng thêm vài phần.

Từ ân sủng đến lạnh nhạt khiến chứng bệnh tim đập nhanh của Yến Uyển càng thêm nặng. Hoàng đế cũng có vài lần đến thăm nàng, chỉ dặn dò nàng hảo hảo bảo dưỡng, việc vặt trong cung hằng ngày giao cho Khánh quý phi, Dĩnh quý phi chiếu cố. Nhưng Yến Uyển cố gắng gượng gạo, Thái y nói nàng có bệnh nhưng nàng không chịu thừa nhận, lại càng không phân quyền cho Dĩnh quý phi, nàng giãy dụa đến mức mỏi mệt không chịu nổi. Vì thế khi có chuyện trong cung, Hoàng đế cũng ít nói chuyện cùng nàng, như chuyện hôn sự của Thất công chúa, không cùng Yến Uyển thương nghị, chỉ nói chuyên với Dĩnh quý phi rồi quyết định, đem Thất công chúa gả cho Mông Cổ.

Dĩnh quý phi xuất thân Mông Cổ, một tay nuôi dưỡng Thất công chúa, chính là ân sâu của Hoàng đế, nay Hoàng đế đem Thất công chúa hứa gả cho mẫu gia Mông Cổ của Dĩnh quý phi, từ nay về sau tình cảm Mãn Mông càng sâu, địa vị trong cung của Dĩnh quý phi lại vững như Thái Sơn. Trong cung biết được chuyện vui này, đều hướng Dĩnh quý phi chúc phúc, tựa hồ quên mất Yến Uyển mới là mẹ đẻ của Thất Công chúa. Trong mắt Thất công chúa chưa bao giờ có mẹ ruột, tự nhiên không cần đến thăm hỏi, cũng như Cửu công chúa được nuôi lớn, bất quá theo lệ đến chúc một xíu rồi liền đứng dậy rời đi.

Yến Uyển càng thêm thương tâm, suốt ngày trằn trọc, đêm không thể ngủ, thân thể ngày càng suy yếu tiều tụy. Xuân Thiền cực lực an ủi: “Nương nương chỉ nên chú tâm vào các a ca thôi ạ. Bọn họ mới là người mà nương nương trông cậy vào”.

Yến Uyển cũng tự an ủi chính mình như vậy, vừa muốn nói điều gì đó nhưng không thể, chỉ có thể ho khan, dặn dò Xuân Thiền: “Ngươi đưa lễ vật tăng lên gấp ba tặng cho Đôn phi. Mấy năm qua Đôn phi được sủng ái, từ một Thường tại đã leo lên tới chức phi, lại làm cho Hoàng thượng đến tuổi già có thêm con, Hoàng thượng nhất định sẽ cao hứng”.

Cho dù sinh được công chúa cũng có thể xem là có phúc sao? Trong lòng Xuân Thiền thầm thì nhưng cũng không dám nói ra. Nếu mấy năm trước, nàng nhất định không lưu tình mà nói ra câu châm chọc như vậy nhưng mà mấy năm nay, nàng phụng dưỡng Hoàng quý phi bất quá chỉ duy trì một cái thùng rỗng, thánh quyền mà thôi. Mỗi tiếng nói cứ động nơm nớp lo sợ của Hoàng quý phi như miếng băng mỏng, lại chịu ánh mắt lạnh lùng oán giận của đám tần phi khiến cho đêm không thể ngủ được, tim đập nhanh càng thêm nặng. Cái gọi là vinh hoa phú quý, bất quá cũng chỉ có như vậy mà thôi. Nhưng Hoàng đế còn giống như là không hài lòng, hôn sự của Thất công chúa chỉ thương nghị cùng Dĩnh quý phi, hôn sự của Cửu công chúa và Vĩnh Diễm là do thánh ý quyết định, một câu cũng không hỏi qua ý kiến mẹ đẻ. Tình thế như thế, nô tỳ tâm phúc như nàng cũng phải học cách cúi đầu an phận.

Thất công chúa gả cho thân vương Mông Cổ được tổ chức linh đình. Thể diện này ước chừng là cho Dĩnh quý phi, cũng là thành toàn cho tình cảm nhiều năm mà nàng dưỡng dục Thất công chúa, lại là vì mặt mũi thể diện Mông Cổ. Đám hỏi Mãn Mông làm cho thánh sủng hơn mười năm của Dĩnh quý phi không suy giảm. Nghe nói Dĩnh quý phi lén rơi lệ cảm kích Hoàng ân sâu nặng bởi vì Hoàng đế gả Thất công chúa cho thân vương Mông Cổ, lại có ý hứa Thất công chúa có thể tiến cung vấn an dưỡng mẫu Dĩnh quý phi bất cứ khi nào muốn.

Thất công chúa được gả đến nơi thật tốt cũng khiến Yến Uyển cảm thấy không thoải mái. Cửu công chúa được gả cho Triệu Huệ tướng quân con của Trát Lan Thái. Triệu Huệ là thần tử quan trọng trong triệu, tinh thông võ nghệ. Tuy rằng thánh tâm độc định, Yến Uyển trong lòng tràn đầy vui mừng. Hai vị tỷ tỷ có nhân duyên tốt cũng là dọn đường cho ngôi vị Thái tử của Thập ngũ a ca. Cũng đủ thấy Hoàng đế đối với Vĩnh Diễm vô cùng yêu thương coi trọng.

Mười lăm tuổi Vĩnh Diễm là Hoàng tử xuất sắc nhất. Năm ngoái Vĩnh Diễm cũng đã được chỉ hôn, phúc tấn tương lai là Hỉ Tháp Lạp thị cũng là thân định của Hoàng đế, chẳng qua không phải là đại tộc danh môn. Yến Uyển có vài phần hờn giận, chỉ là không xứng với Vĩnh Diễm. Nhưng vô luận thế nào, thành hôn sau khi được phong thân vương cũng coi như hắn có thể trở thành Thái tử, cũng có chút hy vọng.

Yến Uyển nghĩ như vậy, ngay cả uống chén thuốc vào cũng không còn cảm thấy khó uống. Từ sau bị bệnh, Hoàng đế đối với việc gặp gỡ con cái của nàng cũng không còn hạn chế. Ít nhất Vĩnh Diễm còn có thể báo cho Hoàng đế biết việc tới Vĩnh Thọ cung vấn an. Yến Uyển nhớ con, lại cố gắng trấn tĩnh tinh thần cười nói: “Hôm nay Vĩnh Diễm đến nên hảo hảo nói chuyện với hắn”.

Vĩnh Diễm vào Dưỡng Tâm điện thỉnh an, cũng không vội vã đi Vĩnh Thọ cung, hiếm khi gặp được Cửu tỷ cho nên hai tỷ đệ cùng nhau nói mấy câu. Hai người tỷ đệ bọn họ thuở nhỏ đã bị rời xa mẹ đẻ, không được mẹ đẻ thường xuyên thăm hỏi cho nên sống nương tựa lẫn nhau, huống hồ bọn họ lại lớn lên cùng nhau từ nhỏ, không thể so với Thất công chúa bất hòa như vậy. Cửu công chúa từ khi xuất giá, hiếm khi thấy đệ đệ, một ngày đi thỉnh an Hoàng đế liền gặp nói chuyện vài câu. Nhắc tới Thất công chúa, Cửu công chúa liền có chút thầm oán: “Buổi trưa tỷ có đi thăm ngạch nương rồi đi ra có thấy Thất tỷ tỷ vẫn tốt, chỉ là mỗi lần tiến cung không đi bái kiến ngạch nương, chỉ coi Dĩnh quý phi là mẹ đẻ của mình”.

Vĩnh Diễm thật có thể thông cảm Thất công chúa khó xử, ôn ngôn biện bạch nói: “Cũng khó trách Thất tỷ tỷ, thuở nhỏ không được ở bên cạnh ngạch nương. Chỉ là chúng ta vẫn còn ở bên cạnh ngạch nương một chút cho nên vẫn còn chút tình cảm”.

Cửu công chúa gật đầu, xem như cũng đồng ý việc này. Ngày đó Thất công chúa đại náo Vĩnh Thọ cung làm sao nàng quên được. Thậm chí rất nhiều năm sau, nàng đều nhớ rõ Thất công chúa cứ đánh giá mẹ đẻ mình là người xấu, là người hại chết Hoàng ngạch nương. Lúc còn nhỏ, nàng vẫn không nghĩ đến điều này nhưng mà mấy năm nay, mẹ đẻ ở trong cung rơi vào thế khó xử, phụ hoàng đối với mẹ đẻ lãnh đạm xa cách, khiến nàng không thể không suy đoán, chắc chắn phía sau có nguyên nhân. Ý niệm đen tối trong đầu này như mạng nhện bịt kín trong lòng, khiến nàng phiền não, chỉ phải thay đổi câu chuyện, tìm chút chuyện vui mà nói: “Chờ đệ có phúc tấn, cho phúc tấn đệ chăm sóc ngạch nương. Hỉ Tháp Lạp thị cũng coi như là đại tộc, chắc chắn sẽ là một phúc tấn hiền lành”.

Vĩnh Diễm lại cười khổ: “Ngạch nương chưa hẳn đã thích cái hôn sự này”.

Cửu công chúa có chút giật mình, Vĩnh Diễm hiểu ý, giải thích nói: “Tỷ còn không biết tính tình ngạch nương sao? Cái gì cũng đều muốn tốt nhất. Hỉ Tháp Lạp thị không phải như Phú Sát thị, Nữu Hỗ Lộc thị mà chỉ là một danh môn vọng tộc bình thường. Ngạch nương chung quy thương tiếc”.

Cửu công chúa là nữ tử tâm tình, cũng không như tần phi bình thường trằn trọc cầu sinh, huống chi thiên tính nàng ôn hòa, tự cho là thiên chi kiêu nữ. Nghe được tâm sự mẹ đẻ, nàng cũng chỉ là lắc đầu: “Khó trách tần phi không phục, trong ngoài mệnh phụ chê cười, ngạch nương thật là lòng tham không đáy, sau lưng còn có hiềm nghi sát hại Hoàng ngạch nương. Mấy năm nay cũng không lạ gì khi Thất tỷ tỷ chán ghét ngạch nương”.

Nữ nhân không nên nói thị phi của cha mẹ, Cửu công chúa nói lời này kỳ thật có chút nặng nề. Vĩnh Diễm thật sáng rõ tình cảnh của nàng, Cửu công chúa lấy thân phận công chúa gả cho Triệu Huệ, tất nhiên ở trong phủ muốn gió được gió muốn mưa được mưa, tôn quý vô cùng. Nhưng nghĩ năm đó, ai đã lén nói một câu, sinh hạ con gái không tốt chứ? Nghĩ nếu là được Dĩnh quý phi hoặc Khánh quý phi sinh ra thì tiền đồ có thể còn nhiều hơn.

Cửu công chúa nói xong, cũng có chút ảm đạm. Vĩnh Diễm ngẩng đầu nhìn Vườn Ngự uyển ngày đông âm u, im lặng thở dài, liền hướng Vĩnh Thọ cung mà đến.

Vĩnh Diễm đến khi Yến Uyển thật đã sẵn sàng, nhìn không ra dáng vẻ tinh thần sa sút, ốm đau. Vĩnh Diễm theo lệ hỏi sức khỏe Yến Uyển, lại quan tâm hỏi Thái y dùng thuốc gì, nhân tiện nói: “Nếu ngạch nương ban đêm có thể ngủ tốt thì bệnh này có thể chữa được năm phần”.

Yến Uyển có thể nào ngủ yên, chỉ là nhắm mắt liền nghĩ đến đêm khuya năm ấy, ánh mắt Hoàng đế nghi ngờ sâu nặng nhìn nàng. Đó mới là bắt đầu cơn ác mộng.

Yến Uyển cười cười, có lệ rơi xuống nhưng thấy con chỉ cúi đầu, nhân tiện nói: “Thất tỷ tỷ và Cửu tỷ tỷ con là con gái, hôn sự ngạch nương không thể xen vào thì cũng thôi nhưng con là con của ngạch nương, chẳng lẽ nào không thể để ngạch nương định đoạt sao? Ngẫm lại thật sự là chua xót”.

Vĩnh Diễm vẫn là cúi đầu, ôn tồn phân trần: “Ngạch nương, Hỉ Tháp Lạp thị xuất thân không thấp”

Yến Uyển vừa nghe nhắc tới hôn sự này, liền có câu oán hận: “Nhưng cũng không phải là xuất thân Phú Sát thị, Nữu Hỗ Lộc thị, cũng không phải là một trong tám dòng họ* quý tộc. A mã của nàng ta chỉ là Phó Đô thống Nội Vụ phủ Tổng quản, thật sự đối với con không có giúp ích được điều gì”.

(*Tám dòng họ lớn của Mãn Châu thời nhà Thanh: Nữu Hỗ Lộc Thị, Qua Nhĩ Giai thị, Thư Mục Lộc Thị, Ô Lạp Na Lạp thị, Hoàn Nhan thị, Phú Sát thị, Phí Mạc thị, Chương Giai thị (tuy nhiên hiện tại thông tin vẫn chưa chính thức vì có nhiều nguồn và nhiều dòng họ khác nhau, đôi khi lại có: Đổng Ngạc thị, Nạp Lạt thị, Y Nhĩ Căn Giác La thị, Diệp Hách Na Lạp thị...) )

Vĩnh Diễm bồi cười: “Thánh chỉ đã hạ, mặc cho ai cũng không thể thay đổi. Ngạch nương giải sầu, ngẫm lại ngạch nương đã là Hoàng quý phi thì còn có cái gì không đủ nữa ạ?”

Yến Uyển muốn nói gì, bỗng nhiên hơi thở dồn dập, Xuân Thiền thuần thục thay Yến Uyển vỗ về ngực, đưa một viên thuốc cho nàng, Yến Uyển mới có thể có khí lực tiếp tục nói chuyện: “Đều nói con nhờ mẹ quý. Ngạch nương đã là Hoàng quý phi thì có thể quý đến khi nào? Khổ tâm bảo toàn nửa đời mình, không có một ngày có thể ngủ an ổn. Nếu thật sự có ngày lên được hậu vị, cũng coi như có thể thở phào một cái”.

Nguyên lai bệnh đến như vậy mà có thể niệm tưởng như vậy, Vĩnh Diễm càng cúi mắt xuống đất, không chịu ngẩng đầu lên. Đúng rồi, hắn không chịu ngẩng đầu là có vài phần sợ hãi, sợ hãi ngẩng đầu nhìn thấy son phấn quá dày đặc trên gương mặt của mẹ đẻ. Vì che giấu thần sắc có bệnh, tóc mây búi cao bằng đầy châu ngọc. Yến Uyển chưa từng phát hiện ra tâm tư của con, nói liên miên: “Người bên ngoài đều thích ngạch nương thật cũng là điều đáng quý, mấy năm nay người ngoài thấy ta xuôi gió xuôi nước cứ nghĩ ngạch nương đã đạt được điều như ý nhưng ngạch nương vẫn cảm thấy vẫn còn nhiều chuyện chưa như ý lắm”.

Lời nói chứa đầy tính toán, Vĩnh Diễm như thế nào không biết nhưng hắn có thể khuyên giải an ủi cái gì chứ, chỉ biết nói: “Ngạch nương cứ bảo trọng, tâm tư nhẹ nhàng một chút là tốt rồi. Nhi thần, nhi thần ngày khác sẽ đến thăm ngạch nương”.

Yến Uyển cũng biết, con không thể ở lại Vĩnh Thọ cung lâu, khiến cho Hoàng đế sinh nghi. Nhưng dồn dập nhanh chóng rời đi như vậy, nàng lại ưu oán vô cùng. Khi thấy con đi ra ngoài, trong lòng vắng vẻ, càng không có gì tựa vào. Suy nghĩ nửa ngày, nàng mới nhớ rõ hôm nay là ngày gì, vẫn là Xuân Thiền ấp a ấp úng nhắc tới, là ngày sinh nhật mẫu thân Yến Uyển. Đã bao nhiêu năm qua, nàng cũng đã sớm không có cha mẹ yêu mến, chỉ có huynh đệ ruột thịt nhưng cũng sớm tạ thế. Mẫu thân vì ai mà chết, nàng nghĩ lại chỉ thấy hận thấu xương.

Tâm nặng nề thoát ra, mỗi một suy nghĩ đều mang theo run rẩy đau đớn. Loại đau đớn này, mấy năm nay nàng cũng đã quen thuộc, cũng trở thành thói quen. Đau lòng nhất là huynh đệ không phải là huynh đệ, mẫu thân không giống như mẫu thân. Mẫu thân nàng còn sống có thể thật có vài phần quan tâm nàng hay không? Nàng nghĩ như vậy liền co rúm thân thể lại trong bộ y phục hồ đại cừu, mong tìm được một chút ấm áp. Trong điện tuy rằng có nhiều cái chậu than nhưng có lẽ do bệnh lâu ngày, cơ thể gầy yếu nên nàng vẫn cảm thấy lạnh lẽo. Ngoài cửa tiếng gió nổi lên, hơn mười năm về trước, khi đó chẳng sợ chính mình vẫn còn hèn mọn, cũng có người thật tình thương tiếc, chỉ có người đó là duy nhất thật lòng với nàng nhưng người đó đã bị chính nàng tự tay hại chết.

Yến Uyển kinh ngạc nghĩ lại, hai hàng nước mắt không chút tiếng động rơi xuống.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 29

U MỘNG

* * *

Hải Lan ngồi trước mặt bức tượng Phật thật lâu, chậm rãi lăn đi lăn lại chuỗi Phật châu trong tay. Nếu không làm như vậy mà trì hoãn động tác thì nàng chẳng khác nào một cái cây khô mục không thể phân biệt được. Uyển tần ý bảo cung nữ lui ra, chậm rãi bước tới bên cạnh Hải Lan, nhẹ giọng nói: “Du phi tỷ tỷ, đã nhiều ngày rồi mà muội và tỷ tỷ vẫn chưa gặp nhau nên muội đến thăm tỷ, muội nghĩ muội và tỷ có gì bất đồng đâu chứ?”

Hải Lan chậm rãi mở mắt ra, cố hết sức nhìn dung nhan mơ hồ của Uyển tần, nàng mỉm cười khẽ: “Trong cung tỷ muội già cỗi còn ai đâu chứ, từ thời còn ở Vương phủ đến nay cũng chỉ còn có ta và người muội muội dịu dàng là muội mà thôi”.

Chỉ một câu này đã khiến cho Uyển tần nhớ lại một đoạn ký ức thương tâm, nàng thở dài như gió mùa thu: “Nhiều năm như vậy mà tỷ tỷ vẫn còn nhớ tới muội. Trong mắt của người bên ngoài chúng ta chẳng khác nào hai thứ chỉ biết thở phì phò, hoặc là thở hổn hển mà thôi”.

Hải Lan thản nhiên nói: “Nhiều năm như vậy là đã bao nhiêu năm rồi? Từ khi Hoàng hậu tỷ tỷ xảy ra chuyện ở Hàng Châu, tính đến nay cũng đã hơn mười năm rồi”.

Uyển tần im lặng mà nói: “Đúng vậy, ngày Dực Khôn cung nương nương xảy ra chuyện là ngày mười tám tháng Hai năm Càn Long thứ ba mươi lăm, cũng đã hơn mười năm rồi”. Nàng khó khăn cười chua xót: “Dực Khôn cung nương nương tạ thế đã nhiều nằm, trong cung cũng chẳng còn ai nhắc tới nàng ấy, chỉ có lão tỷ muội chúng ta nhắc tới mà thôi”.

Hải Lan liếc nhìn nàng một cái, u đạm tươi cười như hoa quỳnh trong đêm tối: “Muội không sợ sao?”

Uyển tần thôi cười, vuốt tóc mai hoa tâm nói: “Cả đời này của muội đều không con, không có ân sủng thì còn có cái gì đáng sợ nữa chứ? Cho dù muội ở trong cung, hằng ngày đều nhắc đến Dực Khôn cung nương nương, chỉ sợ không có người nào đến mà để ý thôi”. Nàng nghiêng tai, chăm chú nghe tiếng pháo thanh náo nhiệt ngoài cửa sổ, cũng đã là ngày hai mươi lăm tháng Giêng, trong cung đầy náo nhiệt: “Ai trong cung hát Côn Khúc vậy, thật sự là dễ nghe”.

Hải Lan miễn cưỡng nói: “Là sinh thần của Hoàng quý phi. Cửu cửu trùng dương, nàng ta cũng biết cách canh giờ sinh ra, khó trách có phúc khí như vậy”. Nàng thản nhiên nói: “Từ khi tỷ tỷ mất đi, ta còn không nhớ đến sinh thần của chính mình. Ô Lạp Na Lạp Như Ý vừa chết, Kha Lý Diệp Đặc Hải Lan ta còn sống bất quá cũng chỉ là một cái xác không hồn. Nếu không nhớ lời Dực Khôn cung nương nương từng dặn dò ta không được phí bỏ bản thân mình, nếu không phải vì con của Vĩnh Kỳ là Miên Triệu mồ côi, nếu không phải vì quan tâm Vĩnh Cơ của tỷ tỷ, cái xương cốt già nua này của ta còn sống thì có ý nghĩa gì chứ?”

Uyển tần hâm mộ nhìn Hải Lan, Hải Lan không thèm để ý đến, tự mình lấy ra một cái ấm trà cũ làm bằng bạch ngọc pha trà xanh đưa đến tay Uyển tần, ôn tồn nói: “Muội nếm thử đi, là Hoàng thượng ban thưởng cho ta, nói cho ta cùng Miên Triệu nếm thử”. Uyển tần uống một ngụm, thở dài: “Đúng là trà tốt, có thể thấy được Hoàng thượng vẫn còn thương nhớ tỷ tỷ và Miên Triệu, những năm qua ban thưởng không ít. Ngoài ra nếu nói tới Hoàng tôn bối lý thì hiểu rõ Hoàng thượng nhất cũng là Miên Triệu”. Nàng im lặng một chút nói: “Một khi đã như vậy thì tỷ tỷ cần gì phải làm khổ chính mình như vậy chứ?”

Hải Lan vuốt ve cái ấm trà bạch ngọc yêu quý kia nói: “Trong cung ta có được những thứ này cũng đều là do tỷ tỷ lúc còn sống ban tặng. Nhìn xung quanh đều đã già cõi thì còn chú ý đến cái gì nữa chứ”.

Uyển tần hiểu được lắc đầu: “Người Mãn trong cung cũng chỉ có tỷ tỷ còn nhớ tới Dực Khôn cung nương nương, đầu tháng ba Đôn phi sinh hạ Thập công chúa, Hoàng thượng vui mừng khôn xiết. Muội cũng có đi thăm thì thấy Thập công chúa thật sự đáng yêu, Ngũ công chúa nhiều năm về trước cũng vậy, cứ như là cùng một khuôn đúc ra”. Nàng nói xong, tựa hồ nhận thấy lời nói của mình sai lầm, liền cúi đầu, lấy khăn tay để ở chóp mũi, nói: “Nay Dực Khôn cung cũng đã có tân chủ, ngay cả một chút bóng dáng của Hoàng hậu lúc còn sống cũng chẳng còn. Sủng phi mới, đứa con mới cũng đều ở nơi đó. Ai ai cũng đều cao hứng. Năm nay là đại thọ năm mươi năm của Hoàng quý phi, nàng ta cũng thật có phúc”.

Hải Lan dùng trà xong, nói: “Uyển tần muội muội, muội nói sai rồi. Tính tình Đôn phi giống như Dực Khôn cung nương nương lúc còn trẻ khi còn ở Vương phủ, bộ dạng của Thập công chúa như lúc Ngũ công chúa sinh ra. Các nàng còn ở đó thì Dực Khôn cung cũng không thể thiếu bóng dáng tỷ tỷ. Chuyện Đôn phi tiến cung, chuyện Đôn phi sinh con đều là ý muốn của Hoàng thượng. Nhưng làm cho Hoàng quý phi có thể có được đại thọ năm mươi năm hay không thì phụ thuộc vào ý muốn của muội muội mà thôi”.

Uyển tần nhảy dựng lên, mở to hai mắt nhìn chằm chằm Hải Lan, kinh ngạc nói: “Du phi tỷ tỷ, tỷ tỷ nói cái gì vậy? Lời nói không may mắn như vậy, nếu Hoàng quý phi nghe được thì sẽ có nhiều phong ba đến thôi”.

Hải Lan cười dịu dàng hiền thục, lại nhìn thấy Uyển tần cả người sợ hãi, kìm lòng không được liền rút lui về phía sau. Hải Lan ôn nhu nói: “Ta nói cái gì sao? Uyển tần muội muội nếu nghe không rõ thì sao lại còn trốn đi như vậy?”. Nàng định thần khí lực lại, nhấp một ngụm trà: “Hôm nay cùng muội muội nói chuyện, mới biết muội muội nhiều năm ở trong cung không nói lời nào nhưng trong lòng lại tràn đầy tâm sự”. Nàng vuốt mái tóc hoa râm ở thái dương, nhẹ giọng nói: “Ân sủng thì cũng về ân sủng, ban thưởng cũng về ban thưởng. Hoàng thượng vì thể diện nên không bạc đãi chúng ta. Nhưng mà, trán có nếp nhăn, tóc đen đã điểm bạc trắng thì còn có ai liếc mắt nhìn chúng ta nữa đâu? Sống qua mỗi ngày, chẳng lẽ không có một khắc vì mình sao? Sinh thần có thể bị nhớ lầm, dung nhan có thể bị quên nhưng khẩu khí, tính mệnh của mình đâu rồi?”

Uyển tần tựa hồ có chút sợ hãi, phát ra thanh âm thật nhỏ như là một con kiến bình thường tham sống sợ chết ở nơi góc tường: “Du phi tỷ tỷ, muội sống khúm núm cả đời, từ khi Tuệ Hiền Hoàng quý phi, Hiếu Hiền hoàng hậu còn sống, còn có Dực Khôn cung nương nương, người nào muội muội cũng không dám đắc tội, không dám nói lung tung điều gì cho nên muội muội mới bình an sống được nửa đời người. Muội muội cái gì cũng không cầu”.

“Người còn sống không có một chút tiếng vang, người đã chết càng không có nửa phần động tĩnh. Sống như vậy thì có khác gì sống như con kiến? Uyển tần sống đến chục năm cuối cùng cũng được thị tẩm vào năm Càn Long thứ hai mươi lăm. Khi đó, nếu không phải Ngụy Yến Uyển lợi dụng muội trong việc Hoàng thượng viết thi văn tế Hiếu Hiền hoàng hậu đã chết, lợi dụng muội dao động địa vị tỷ tỷ thì sao muội có được mấy ngày ân sủng kia chứ? Nhưng mà kết cục cũng chỉ là phí công”. Hải Lan chậm rãi lấy trong tay áo một quyển sách mỏng manh, đặt ở trước chân nàng: “Mấy năm nay Hoàng quý phi đã làm chuyện gì đều nằm trong này. Muội tự mình xem đi”.

Hải Lan nhìn chằm chằm Uyển tần, từ từ dẫn dắt mê hoặc, ý tứ hàm xúc: “Cứ liếc mắt nhìn một cái đi, có rất nhiều chuyện mà muội nhất định cũng rất muốn biết. Vậy cứ nhìn đi, nhìn một cái cũng không sao cả”. Uyển tần như bị dây thừng vô hình trói buộc chặt chẽ, đôi mắt trừng trừng nhìn vào quyển sách kia. Hải Lan không cần để ý tới, chỉ lấy tràng Phật châu trong tay, thong thả kích thích một chút, lấy đầu ngón tay chạm vào Phật châu lạnh lẽo. Cũng không biết trải qua bao lâu, Uyển tần rốt cục nhịn không được, hơi thở càng ngày càng nặng, môi không tiếng động mở ra giống như cá mắc cạn gần chết. Nàng đột nhiên thốt lên giọng the thé: “Hoàng quý phi làm nhiều chuyện sai trái nhưng có làm chuyện gì với muội đâu”.

Hải Lan nở một nụ cười thật mỏng, thân mật vuốt ve Uyển tần: “Cho dù muội chán sống thì ta vẫn phải sống. Hoàng hậu tỷ tỷ đã chết, Vĩnh Kỳ đã chết nhưng ta vẫn phải sống. Không phải vì Vĩnh Kỳ còn lưu lại cốt nhục Miên Triệu mà nếu ta muốn chết thì còn ai có thể nhớ rõ Hoàng hậu tỷ tỷ đã từng sống ở nơi trần thế này thế nào chứ. Hoàng hậu tỷ tỷ đã mất nhưng tình cảm đối với chúng ta những tháng ngày trước, ta đều nhớ rõ”.

Vẻ mặt Uyển tần đầy khiếp sợ, hai mắt kinh ngạc nhìn chằm chằm vào khuôn mặt tiều tụy của Hải Lan, si ngốc nói: “Tỷ tỷ nhớ thương Dực Khôn cung nương nương đến như vậy sao?”

Hải Lan đứng trước bức tượng Phật, đáy mắt nàng có chút ướt át ấm áp, trong bóng tối gương mặt của Phật tổ khoan mẫn từ bi không chút rõ ràng. Yết hầu của nàng khàn khàn, mặc cho nước mắt lã chã rơi xuống: “Sao ta lại không nhớ thương Hoàng hậu, sao ta có thể không nhớ thương được chứ? Cả đời này của ta, ngoại trừ hài tử của ta, người duy nhất nhớ thương ta, nhớ kỹ ta chỉ có Hoàng hậu tỷ tỷ. Uyển tần, muội là người hiểu rõ điều đó nhất, người sống một đời, nếu có người nhớ rõ muội, lo lắng cho muội thì kiếp sau muội không phải trở thành cô linh, không phải vậy sao?”

Đáy mắt Uyển tần lóe lên nước mắt trong suốt, thân hình nàng vặn vẹo, cơ hồ muốn chạy ra ngoài nhưng chân của nàng lại yên lặng, tựa như mọc rễ, nàng cúi đầu kêu: “Sao tỷ tỷ không tự mình đi đi? Sao lại nhờ muội làm cái gì?”

Hải Lan không nhanh không chậm trả lời nàng, để mặc nước mắt rơi xuống, khẩu khí ôn nhu: “Ta đi sao? Ta đi thì Hoàng thượng sẽ tin sao? Đời này ta cùng với tỷ tỷ thân cận với nhau, ai ai cũng đều biết. Hoàng thượng sẽ không tin lời nói của ta, hắn sẽ không tin vào cái người cùng người khác kết đảng giao hảo. Tiền triều là như vậy, hậu cung cũng vậy”.

“Nhưng muội lại không thể!”. Uyển tần lã chã rơi nước mắt, nắm chặt tay áo Hải Lan, tới gần nàng: “Hoàng quý phi có đầy đủ con trai, con gái, mỗi lần thất sủng đều có thể tự xoay chuyển được tình thế. Dực Khôn cung nương nương tạ thế, nàng ta lại càng độc chiếm quyền lực lục cung! Muội thì tính được cái gì chứ? Muội chỉ là một tần vị nhỏ nhoi, ngay cả lớn tiếng nói chuyện cũng chẳng ai để ý tới tần vị này”.

“Người bên ngoài không nghe thấy thì cũng mặc kệ, chỉ cần Hoàng thượng nghe thấy là được rồi”. Tâm tư Hải Lan cao sâu, đáy mắt nàng như biển sâu lạnh lẽo: “Chuyện như vậy, chỉ có muội mới làm được”. Nàng nhẹ nhàng quơ tay, lau đi nước mắt: “Đừng tưởng rằng Hoàng quý phi có ngàn vạn vinh sủng thì không vấn đề gì, mấy năm nay nàng ta chịu nhiều khinh nhục, đã sớm không chịu nổi nữa rồi. Chỉ cần người ra quyền kia là Hoàng thượng thì ai ai cũng không thể kháng cự được”.

Uyển tần vẫn là kháng cự: “Không! Tại sao không nhờ Đôn phi đi? Nàng ta được sủng ái như vậy, Hoàng thượng tất sẽ nghe theo lời nàng ta!”

Hải Lan mỉm cười, nụ cười kia mang ý khinh nhẹ: “Đôn phi sao? Nàng ta bất quá cũng chỉ là hình bóng của tỷ tỷ. Nàng ta tồn tại ở đây chỉ là nhắc nhở cho Hoàng quý phi biết tỷ tỷ vẫn chưa rời khỏi nơi này, tỷ tỷ vẫn còn ở trong lòng Hoàng thượng”.

Uyển tần nửa tin nửa ngờ, nhìn chằm chằm vào nàng, ngây người một lát, trầm giọng nói: “Nhưng nếu muội đi, muội sẽ chết”.

Hải Lan nín thở tĩnh khí, đoan chính ngồi ở tháp thượng trong góc bóng tối. Nhìn thật lâu, giống như khúc gỗ, dại ra cứng ngắc. Bên ngoài tiếng pháo liên miên đùng đùng, náo nhiệt như vậy là thuộc về người khác, đối với nàng không liên quan tới nhau. Hải Lan cười lạnh một tiếng: “Muội còn sống như vậy hay là đã chết thì trong mắt người khác có gì khác nhau sao? Rõ ràng trong mắt bao nhiêu người, muội đã chết rồi cho dù muội vẫn còn thở! Chir là cái xác không hồn cũng giống như ta mà thôi! Muội nghe tiếng pháo bên ngoài đi, vang lên ngắn ngủi một tiếng như vậy nhưng đều lưu lại trong đầu người khác. Còn muội, ai sẽ nhớ rõ muội chứ?”

Uyển tần kinh ngạc lắng nghe, cũng không biết trải qua bao lâu, mùi pháo ồn ào cũng đã bay hết, nàng yếu đuối quỳ xuống, dựa vào bên người Hải Lan: “Cũng đã vài chục năm rồi, muội hầu hạ Hoàng thượng cũng đã vài chục năm rồi. Trong mấy chục năm như vậy, Hoàng thượng cho muội vị phân, cho muội ân dưỡng, hắn không cô phụ muội. Nhưng cả đời này, hắn có nhiều nữ nhân như vậy, nhiều sủng phi như vậy, chắc cho tới bây giờ hắn cũng không còn nhớ rõ đến muội”. Nàng cúi đầu rên rỉ một tiếng như là tự giễu cợt chính mình, như là tiếng khóc bi thương: “Nếu xét đến cùng, muội cũng giống như cái gối trong tẩm điện của Hoàng thượng, là cái chăn trên giường của Hoàng thượng. Hải Lan tỷ tỷ, muội chỉ muốn Hoàng thượng nhớ rõ muội, muội không muốn sau này trở thành một vong hồn vô thanh vô tức nằm trong một cái phi lăng nhỏ nhoi. Mỗi người đều có ân sủng, chỉ có muội là không có. Lúc còn ở Vương phủ, muội chỉ là một thị nữ nhỏ nhoi, thỉnh thoảng được Hoàng thượng sủng hạnh, muội sống đến thời điểm này cũng biết chính mình hèn mọn, muội biết chính mình không có phúc khí. Tỷ tỷ cũng là nữ nhân, nếu như vậy, chắc chắc tỷ tỷ cũng sẽ mộng tưởng được người khác có thể nhớ kỹ một lần, một lần là tốt lắm rồi”.

Hải Lan lẳng lặng ngồi, nghe tiếng khóc nức nở của nàng mà chậm rãi rơi lệ.

Đêm hôm đó, không có người nào biết có một Uyển tần mặc áo xanh đơn giản theo Lý Ngọc lặng yên đi vào Dưỡng Tâm điện, cùng với Hoàng thượng nói điều gì đó.

Hồng trục dài chiếu, minh triệt một đêm.

Uyển tần rời khỏi Dưỡng Tâm điện vào lúc bình minh, mệt mỏi ngồi trên chiếc kiệu nhỏ quay về, liền thấy Hải Lan đang đợi mình ở trong cung, nàng nhẹ nhàng nói: “Cả đời này của muội chưa từng được nói chuyện với Hoàng thượng nhiều như vậy. Nhưng Hoàng thượng vẫn nguyện ý nghe muội nói lâu như vậy”.

Hải Lan nhìn nàng, nhẹ giọng cười nói: “Đó là do lời nói của muội rất êm tai khiến Hoàng thượng thích nghe”.

Uyển tần tựa đầu vào bên vai Hải Lan: “Những lời đó đều là do tỷ tỷ bức ta nói nhưng bị tỷ tỷ bức bách một lần như vậy, thật sự là thống khoái. Muội chưa từng có cảm giác thống khoái như vậy, muội thích ai, chán ghét ai cũng đều nói xong rồi. Nếu bị Hoàng thượng cho người lôi ra ngoài chém đầu, muội cũng không hối hận!”

Hải Lan trầm tĩnh vuốt ve khuôn mặt nàng, thần sắc ung dung: “Thanh âm của muội thật sự là dễ nghe. Người Mãn trong cung chỉ có muội mới nói lời dễ nghe như vậy. Hoàng thượng rất thích muội nói chuyện”.

Uyển tần nhắm mắt lại “Muội biết, bởi vì muội vô tranh vô đấu sống nửa đời người, ai ai muội cũng không thuận theo mà cũng không phụ ai, ai ai cũng không có đắc tội, muội sống giống như cỏ rác. Nhưng mà, muội nói lâu như vậy, ngay cả chính mình cũng không nhớ rõ đã nói cái gì”.

Hải Lan ôn nhu mỉm cười: “Muội không nhớ rõ cũng tốt. Chỉ cần Hoàng thượng, Hoàng thượng nhớ rõ điều gì mà thôi”.

Mí mắt Uyển tần phút chốc nhảy dựng: “Những gì tỷ tỷ nói với muội, muội nói rồi liền quên, chỉ là có câu kia của chính muội lại nhớ kỹ rõ ràng”.

“Chính muội sao? Muội tự nói điều gì?”

Uyển tần buồn bực thở dài: “Nói nhiều lắm, Hoàng thượng khó tránh khỏi việc không tin. Hắn nhìn vào ánh mắt của muội mà hỏi muội. Việc này sao muội lại không hiểu được cơ chứ? Muội mới nói vì Hoàng thượng không để ý đến muội, người bên ngoài cũng coi thường muội cho nên mới muốn lén lút đi gặp Hoàng thượng một chút. Hoàng thượng bán tín bán nghi hỏi muội, vậy muội vì cái gì mà đến nói cho trẫm nghe vào lúc này?”

Ngữ khí Hải Lan ôn nhu như gió tháng Ba, ánh mắt lại gắt gao nhìn chằm chằm Uyển tần: “Muội trả lời như thế nào? Ủy khuất của muội đừng giấu trong lòng nữa, cứ nói ra hết cho Hoàng thượng biết đi. Nói hắn hãy nghe kỹ một chút, hắn bỏ rơi muội hơn mười năm, bây giờ muội chỉ còn huyết lệ”.

Uyển tần từ từ nhắm hai mắt lại, như là sợ đến cực điểm, cuộn mình vào trong ngực nàng, bỗng dưng mở to đôi mắt, nhìn thẳng vào Hải Lan, giọng nói cứng rắn: “Đúng. Muội cũng đã nói hết cho Hoàng thượng biết nhưng muội cũng hiểu được, việc ủy khuất của muội không đáng gì. Hoàng thượng nghe xong nhất thời thương hại rồi lại thôi. Muội biết Hoàng thượng sợ nhất điều gì, muội biết hết”. Nàng đè thấp cổ họng, tê tê nói: “Muội đã nói với Hoàng thượng câu: ‘Thần thiếp từ trước đến giờ không dám nói nhưng hôm nay Thập ngũ a ca đã lớn, trổ mã tuấn tú dung nghị, là tương lai của Đại Thanh chúng ta. Thần thiếp liều chết, cũng không dám không nói. Hoàng thượng, nếu ngày sau Thập ngũ a ca có phúc khí kia, có ngạch nương như Hoàng quý phi bên cạnh thì giang sơn đại Thanh chúng ta ngày sau sẽ rơi vào tay ai?’ ”

Hải Lan khiếp sợ đến cực điểm: “Muội nói như vậy sao?”

Uyển tần nặng nề gật đầu, khó nén nghi hoặc lo sợ, nắm ống tay áo lả lướt của nàng nói: “Muội biết hôm nay muội mở miệng nói điều đó, nếu không khiến Hoàng quý phi rơi vào chỗ chết thì ngày sau muội làm sao còn đường sống. Tuy rằng mấy năm nay muội chưa bao giờ thắng nổi ai nhưng việc đã đến nước này, muội cũng tuyệt không thể thua”.

Hải Lan cực lực khắc chế hơi thở hỗn loạn của mình rồi nhẹ nhàng thở ra, nhẹ nhàng vỗ vễ Uyển tần, tóc mai đã có sợi bạc xõa tung, cười nói: “Sao vậy? Muội cũng hận Hoàng quý phi sao?”

“Muội cũng chỉ vì muốn nói một hơi, nói ra những lời mà tỷ tỷ dạy muội, cũng là cho tỷ, cũng là cho muội và cũng vì muốn giải chút ác khí của Dực Khôn cung nương nương đang ở cõi tiên. Mấy năm nay muội nhìn chẳng giống ai, làm thị nữ không ra thị nữ, làm cách cách không ra cách cách, làm tần phi không ra tần phi; Tuy có hồn phách nhưng chẳng giống người. Nay muội nói nhiều như vậy, càng nói càng mới biết hơn mười năm qua, trong lòng muội có nhiều oán hận như vậy, bởi vì tuổi muội cũng đã lớn mà nàng ta lại cứ hừng hực khí thế ôn nhu bên Hoàng thượng như vậy”.

“Hoàng thượng kiêng kị nhất là vì sao nàng ta đã hại bao nhiêu người nhưng lại chuyên quyền phóng túng, không nể nang quân thượng như vậy. Năm đó nàng ta hại chết Hoàng hậu tỷ tỷ cũng không phải như vậy sao?”.

Uyển tần hơi xuất thần, đôi mắt mộng mị: “Nhưng muội sợ muội nói như vậy thì Hoàng thượng cũng chưa chắc sẽ tin”.

Hải Lan nhẹ nhàng cười: “Đừng lo. Ta chưa bao giờ muốn Hoàng thượng tin tưởng mà không chút nghi ngờ. Ta chỉ muốn Hoàng thượng có lòng nghi ngờ mà thôi. Lòng nghi ngờ sẽ sinh ra ám quỷ, tính tình Hoàng thượng rất đa nghi. Bao nhiêu người đã chết cũng chỉ vì chữ ‘Lòng nghi ngờ’, ta tin nàng ta cũng không thể thoát được”.

Uyển tần nắm chặt lấy đôi tay ốm yếu đầy gân xanh của Hải Lan nói: “Hải Lan tỷ tỷ, nay muội mới biết được vì sao Dực Khôn cung nương nương lại thích tỷ tỷ đến vậy. Tay tỷ tỷ thật ấm áp, lời nói của tỷ tỷ khiến cho người ta nghe thấy thật thoải mái. Tỷ tỷ đừng đi, muội muội và tỷ tỷ ở bên cạnh giúp đỡ lẫn nhau đi, tỷ muội chúng ta cùng nhau làm bạn”.

Hải Lan nhìn ra ngoài cửa sổ, nhìn thấy sắc trời dần dần tắt nắng, một ngày, một ngày cô độc nhìn Mặt trời mọc Mặt trời lặn, thật sự là tịch mịch.

Tịch mịch thấu xương.

Hoàng đế gặp lại Hải Lan là ở mai ổ. Mấy năm nay Hoàng đế tuy rằng quan tâm tới Vĩnh Cơ, cũng có chút hậu đãi với Hải Lan nhưng hơn mười năm rồi hai người cũng chưa từng nói chuyện. Mai ổ đã xây được nhiều năm, Hải Lan vẫn là lần đầu đến đây, nàng tinh tế nhìn cách bố trí mai ổ, đúng là lệ doanh song tiệp. Hoàng đế vỗ vai nàng, rất coi trọng ý kiến của nàng: “Nàng nhìn có thích nơi này không?”

Hải Lan luyến tiếc rời ánh mắt: “Mai ổ đều toàn là hoa mai. Thần thiếp rất thích”

Hoàng thượng nghe xong câu đó, liền cảm thấy mỹ mãn nên hắn đàm luận càng nhiều. Hắn nhắc tới Thập công chúa được Đôn phi sinh ra, chiếm được chung ái vô thượng của Hoàng đế. Tình cảm phụ tử thân thiết như vậy làm cho người ta giật mình nhớ tới nhiều năm về trước, Dực Khôn cung sinh ngũ công chúa cũng yêu thương như vậy.

Hoàng đế lại nhắc tới Miên Triệu - con của Vĩnh Kỳ - hắn thổn thức không thôi. Cuối cùng, Hoàng đế lấy trong hộc Nam Dương một hạt trân châu ban cho Hải Lan, Hải Lan chỉ thản nhiên nhìn lướt qua, mỉm cười tạ ơn, không sợ hãi không vui sướng.

Hoàng đế nói: “Nghe nói suốt ngày nàng ăn chay niệm Phật, đóng cửa không ra. Diên Hi cung lạnh lẽo ẩm ướt, không nên ở đó, hay là nàng hãy đến đây ở với trẫm, cùng nhàn thoại nói chuyện với trẫm. Tính ra người còn từ thời Vương phủ đến nay, cũng chỉ có nàng dịu dàng”.

Hải Lan cười trừ nói: “Thần thiếp lớn tuổi, sợ không nhận nổi ân huệ này của Hoàng thượng. Hạt trân châu này...” Nàng có chút đăm chiêu: “Tỷ tỷ lúc còn sống rất yêu thích trân châu. Đáng tiếc giờ đây không còn ai yêu thích nữa rồi”.

Hoàng đế hiểu rõ: “Nàng cần gì phải vì trân châu mà buồn bã như vậy chứ?”

Hải Lan mỉm cười nhợt nhạt: “Không, Hoàng thượng ân trạch lục cung, thần thiếp vô cùng cảm kích. Nghe nói Hoàng thượng mới ban thưởng cho Hoàng quý phi nhất phương dưa hấu bích tỉ, lớn như bàn tay”.

Hoàng đế cười cười: “Trẫm đã cho người tạo hình thành. Hoàng quý phi thích thủy liên, làm cho nàng ta cầm được trong tay mà thưởng thức”.

Hải Lan muốn cười nhưng vẫn rụt rè ở đôi môi, Hoàng đế lâu rồi chưa từng hậu thưởng như vậy, vị Hoàng quý phi kia nhất định cảm động. Nhưng mà Hoàng đế cũng không có hứng thú nói chuyện về Hoàng quý phi, thời tiết này khiến cho hoa mai ở Ngự Hoa viên nở rộ, hắn nhìn ra ngoài, Hải Lan hiểu ý, liền cùng Hoàng đế đi ra.

Hoàng đế ôn hòa, đem áo choàng làm bằng da chồn tía khoác lên vai nàng. Hoàng đế nhẹ nhàng nắm lấy tay nàng: “Du phi sẽ cùng trẫm đi tới Ngự Hoa viên”. Lý Ngọc hiểu được, liền cho nhóm cung nhân lui ra phía sau mười bước, đi theo xa xa.

Hoàng đế thở dài: “Cũng đã hơn mười năm, chúng ta không cùng nhau vừa đi vừa nói chuyện”.

Hải Lan cười nhợt nhạt, ngắn gọn nói: “Dạ”.

Hoàng đế xin lỗi: “Vĩnh Kỳ sớm tạ thế, nàng tịch mịch không ai bầu bạn, trẫm cũng đã không quan tâm tới nàng”.

Hải Lan cung kính mà tự nhiên: “Hoàng thượng vì bách tính thiên hạ mà quan tâm, không cần lo lắng đến thần thiếp”.

Hoàng đế nghỉ chân, lẳng lặng nhìn chăm chú: “Nàng vẫn như vậy, không để ý đến chuyện sủng ái hay thất sủng”. Hải Lan chỉ cúi mặt nhìn xuống đất. Hoàng đế thấy nàng không nói gì nên thấy không tự nhiên liền ho khan một tiếng: “Trẫm biết nàng không thích trân châu. Là Như Ý thích trân châu”.

Hắn đột nhiên nhắc đến cái tên này, làm cho Hải Lan có chút ngoài ý muốn. Nàng đột nhiên ngẩng mặt lên mà rung động. Nàng cũng trấn định lại rất nhanh: “Bởi vì trong các loại châu báu chỉ có trân châu là có liên quan đến sinh mệnh, làm cho người ta cảm thấy yếu đuối. Cho nên, Hoàng thượng cũng không thích trân châu”.

“Hoa tàn ít bướm, cái sinh mệnh gì đó cũng luôn dễ dàng trôi đi héo bại. Trẫm cũng sẽ già, cho nên Hải Lan à, cái ánh sáng đó thì đáng kể gì chứ? Trẫm ban cho nàng trân châu là cảm thấy Như Ý thích thì nàng cũng sẽ thích”.

Hải Lan thờ ơ cười: “Cũng chưa chắc. Ví dụ như tỷ tỷ thích Hoàng thượng, thần thiếp cũng chưa hẳn đã thích”.

Lời nói vô vị mà lớn mật như vậy, ngay cả Hoàng đế cũng không thay đổi sắc mặt. Hải Lan ôn nhiên hạ thấp người, mâu sắc trong mắt: “Thần thiếp kính yêu Hoàng thượng, tỷ tỷ yêu thích Hoàng thượng. Đây là bất đồng lớn nhất”.

Hoàng đế ngưng thần giây lát, nhẹ nhàng quơ tay, thản nhiên nói: “Đúng. Nếu Như Ý hiểu được chữ ‘kính yêu’ từ đầu đến cuối mà không chỉ có chữ ‘yêu thích’, có lẽ nàng ấy và trẫm không rơi vào cảnh như vậy”.

Một khắc kia, nàng cơ hồ muốn rơi lệ, lại kinh ngạc phát hiện, nguyên lai nàng cũng không quen rơi lệ trước mặt nam nhân. Nàng hơi hơi nghẹn ngào: “Thần thiếp cứ nghĩ Hoàng thượng sẽ vĩnh viễn không nhớ tới tỷ tỷ, vĩnh viễn căm hận tỷ tỷ. Nhưng Hoàng thượng lại luôn nghĩ tới việc năm đó Hoàng thượng thích tỷ tỷ cũng bởi vì tỷ tỷ thích Hoàng thượng”.

“Trẫm cũng không căm hận Như Ý”. Thanh âm của hắn cực nhẹ, tự do xuyên qua trong tiếng gió, có chút mơ hồ khó phân biệt: “Trẫm chỉ là không thể không đau lòng đến việc trẫm và Như Ý đều không trở về thuở ban đầu”. Hắn nhẹ nhàng vỗ vai nàng nói: “Hải Lan, cảm ơn nàng vẫn luôn vì nàng ấy. Cho nên trân châu kia, nàng cứ giữ lấy đi, coi như là vì nàng ấy”.

Hải Lan nhẹ giọng tạ ơn, từ trong tay áo lấy ra một cái nhẫn bảo thạch, nhẹ nhàng nói: “Cái nhẫn này là năm đó thần thiếp thay tỷ tỷ đi ban chết cho Lăng Vân Triệt, Lăng Vân Triệt luôn nắm chặt trong lòng bàn tay, không chịu thả ra. Tỷ tỷ chưa bao giờ quý giá vật này, thần thiếp rất muốn biết, năm đó Hoàng thượng nhận định tỷ tỷ cùng Lăng Vân Triệt có tư tình, có phải là vì cái nhẫn này không? Thần thiếp không dám hỏi tỷ tỷ, chỉ đành cất giấu trong lòng. Nay coi như trả lại cho Hoàng thượng”.

“Nhìn có chút quen mắt”. Hoàng đế tiếp nhận, nắm chặt trong lòng bàn tay. Hắn tựa hồ như đang cực lực suy tư về cái gì đó. Trong con ngươi mang theo lòng nghi ngờ. Cái nhẫn này từng xuất hiện trên tay một nữ nhân nào đó. Sau khi Lăng Vân Triệt chết đi, cái nhẫn kia không còn xuất hiện trên tay nữa.

A, hắn nhớ rõ, đêm qua Uyển tần lắp bắp, có nói một câu, Hoàng quý phi cùng Lăng Vân Triệt có tư tình, lại giá họa cho Ô Lạp Na Lạp thị. Mà sau này người đó vẫn luôn phủ nhận. Cái nhẫn này có được xem như là một bằng chứng không?

Hoàng đế cảm thấy một trận lạnh lùng, khóe miệng cũng mỉm cười: “A, là Yến Uyển. Yến vũ vân gian. Du phi, nàng sớm đã biết cho nên mới đem đến cho trẫm vật này, xem như là bằng chứng có đúng không?”

Hải Lan lẳng lặng nói: “Hoàng thượng nhận định tỷ tỷ và Lăng Vân Triệt có tư tình, hiểu lầm nhiều năm. Ngày hai mươi tám tháng Giêng, còn có ngày hai mươi, là ngày tỷ tỷ cùng Hoàng thượng trở nên xa lạ hoàn toàn”.

Trong mắt Hoàng đế ảm đạm, hơi hơi diêu thủ: “Đúng vậy. Thoáng một cái đã mười năm. Trẫm nhớ rõ lúc Như Ý ra đi là bốn mươi chín tuổi”

Hải Lan tiến đến gần hai bước, nhẹ nhàng mỉm cười: “Sinh nhật Hoàng quý phi cũng mới vừa qua, cũng là bốn mươi chín tuổi. Năm nay là đại thọ năm mươi, không biết nên tính thế nào?”

Hoàng đế mỉm cười, đáy mắt hiện lên có chút lạnh thấu xương: “Phải không? Tuổi thọ Hoàng quý phi chưa chắc đã qua nổi Như Ý đâu”. Hắn choàng tay lấy mũ trùm đầu của áo khoác đội lên đầu nàng, nhu hòa cười nói: “Nàng trở về đi. Trẫm thuận đường muốn ghé qua gặp Uyển tần một chút, lâu rồi chưa gặp nàng ấy”.

Chung Túy cung từ khi Thuần Huệ Hoàng quý phi tạ thế, chỉ còn có Uyển tần sống trong đó. Hơn mười năm, nàng chỉ im lặng mà tịch mịch sống, sống lâu dài mà không bị quấy rầy, giống như từng ngọn cây cọng cỏ nơi này đều ngủ yên. Hoàng đế chậm rãi đi vào, Uyển Nhân đang chăm chú hết sức vẽ cái gì đó trên bàn vẽ. Nàng chăm chú đến một lúc thật lâu sau mới thấy xuất hiện vẻ hài lòng, bỗng quay lại thấy Hoàng đế đứng đó mà mỉm cười, nàng nhất thời bất giác kinh hoàng hành lễ, vui mà như muốn khóc: “Hoàng thượng... Sao Hoàng thượng lại...”

Hoàng đế mỉm cười đi thong thả bước tới, hòa nhã nói: “Trẫm nói lúc nào rảnh rỗi sẽ đến gặp nàng. Uyển tần, nhiều năm như vậy, nàng lẩn trốn nơi này chỉ để vẽ thôi sao?”

Uyển Nhân ngượng ngùng, muốn bước tới giấu đi bức họa, nhưng xấp giấy kia thật dày, làm sao giấu đi được? Nhưng thật ra Hoàng đế đã nhanh tay, lật từng tờ mà xem, càng xem càng xúc động: “Đều là vẽ trẫm, lúc trẫm còn trẻ, lúc trẫm lớn tuổi. Uyển tần, nàng họa chân tướng sao?”

Một câu này, cơ hồ khiến Uyển Nhân rơi nước mắt. Nước mắt nàng rơi như tuyết, nhẹ giọng nói: “Vẽ cả đời nên cũng là việc quen tay”.

Hoàng đế để bức họa trong tay xuống, bất giác thở dài: “Uyển tần ơi là Uyển tần, nhiều năm như vậy, trẫm không chiếu cố cho nàng, thật sự là cô phụ nàng. Từ này về sau, trẫm sẽ đối đãi tốt với nàng”.

Thân mình Uyển Nhân chấn động, bất giác rơi lệ thật nhiều, nhất thời không nói nên lời. Hoàng đế chạm nhẹ vào hai má nàng, cười: “Sao vậy? Trẫm làm nàng sợ sao?”

Uyển Nhân tự biết thất lễ, liên tục lắc đầu, trên mặt dần xuất hiện ý cười, nước mắt cũng thôi rơi xuống. Khó khăn lắm mới an tĩnh trở lại, Uyển Nhân thận trọng nói: “Hoàng thượng, thần thiếp muốn thỉnh một điều, Hoàng thượng có thể ngồi trước mặt thần thiếp để cho thần thiếp họa Hoàng thượng được không?”

Hoàng đế kinh ngạc: “Trẫm đã đến đây rồi mà nàng vẫn còn muốn vẽ sao?”

Uyển Nhân si ngốc nhìn Hoàng đế: “Hoàng thượng, thần thiếp muốn chính mắt nhìn Hoàng thượng mà vẽ chứ không muốn dùng trí nhớ của chính mình để vẽ nữa...”

Lời nói chưa xong, Hoàng đế cũng động dung, nhìn thấy đồ vật trong cung đều mộc mạc, liền nắm chặt tay Uyển Nhân, nặng nề nói: “Tốt, trẫm sẽ để nàng họa trẫm. Về sau đều cho nàng họa trẫm”.

Uyên Nhân trong lòng kích động, muốn nói cái gì đó nhưng không nói được, chỉ đành quỳ gối xuống dựa vào đầu gối Hoàng đế, không chịu buông tay.

Hoàng đế sờ vào trang sức trắng trong thuần khiết trên búi tóc nàng, nhẹ giọng nói: “Uyển tần, nàng nhiều năm xa cách thị phi, trẫm vẫn không nghĩ tới nàng luôn lưu tâm như thế, nói cho trẫm biết hết mọi chuyện”

Đáy mắt Uyển Nhân bắt đầu xuất hiện nước mắt, nàng áy náy nói: “Năm đó thần thiếp từng bị Hoàng quý phi giật dây, khiến cho Dực Khôn cung nương nương thương tâm. Đây là món nợ mà thần thiếp nợ nàng ấy cho nên..”

Ý cười Hoàng đế chua xót: “Nợ Như Ý sao? A, người nợ nàng ấy nhiều nhất chính là...”

Uyển Nhân ngẩng đầu lên, khuôn mặt tràn đầy nước mắt nói: “Hoàng thượng, Hoàng thượng, thần thiếp tự biết mình hèn nhọn, có thể được Hoàng thượng sủng hạnh là chuyện may mắn lớn nhất của cả đời. Thần thiếp vẫn hy vọng, Hoàng thượng có thể quay đầu nhìn thần thiếp, chỉ cần liếc mắt nhìn một cái, một cái là tốt rồi”.

Đáy lòng Hoàng đế bỗng dưng mềm nhũn, ôn nhu nói: “Được. Uyển tần, nàng và Trẫm cũng đều đã già, chúng ta cùng nhau sống đến bạc đầu nhé”

Uyển Nhân muốn nói cái gì, cổ họng nóng lên, hóa thành một tiếng nức nở, bay theo trong gió.

Sắc trời dĩ nhiên trong sáng, Hoàng đế ngồi ở trước mặt Thái hậu, nói: “Hoàng ngạch nương, trời giá rét khó chịu, Hoàng ngạch nương phải bảo trọng thân mình”.

Thái hậu tuổi đã lớn, càng phát ra dáng vẻ hiền lành, nhìn ý cười Hoàng đế ngâm ngâm. Thái hậu sớm mặc kệ chuyện hậu cung, chuyện tiền triều cũng càng không muốn đụng đến một câu, chỉ là ngắm hoa dưỡng lão, dạo chơi Ngự Hoa viên, mỗi ngày tiêu dao độ nhật, thập phần an nhàn. Đến lúc này, Hoàng đế cũng càng yên tâm, hai người dần dần thân cận, tình cảm mẫu tử dần dần nồng đậm. Hoàng đế lại càng tận tâm, đối với Thái hậu hết sức ân dưỡng, mỗi năm tổ chức đại thọ đều lớn, xử lý long trọng, thiên hạ cùng vui.

Giờ phút này, Thái hậu híp mắt nghe Hoàng đế nói xong, liền hỏi: “Hoàng đế hỏi xong thì nàng ta* đều nói hết sao? Nàng ta cũng coi là thân cận, sao đối với Hoàng thượng lại nói hết như vậy chứ?”

(*Ý nói là Xuân Thiền)

Mi gian Hoàng đế âm trầm: “Lan Thúy đã chết, nàng ta liền bị dọa sợ. Tự cảm thấy chính mình đã biết quá nhiều nên mệnh sẽ không thọ cho nên liền đem hết những chuyện xấu xa trong vài chục năm qua đều nói ra hết”.

Thái hậu im lặng một lát, thở dài: “Sau giờ ngọ, Vĩnh Cơ có vội tới thỉnh an ai gia, đứa nhỏ này luôn rầu rĩ”.

Hoàng đế cũng sầu não: “Không có ngạch nương bên cạnh, tính tình lại càng hướng nội”. Hắn suy nghĩ một chút, vẫn là hỏi: “Hoàng ngạch nương, nhi thần muốn hỏi Hoàng ngạch nương, nếu có một ngạch nương thật sự ti tiện nhưng đứa con lại xuất sắc thì nên xử trí thế nào?”

Thái hậu liếc mắt Hoàng đế một cái: “Lúc trước Hán Vũ đế muốn lập Lưu Phất Lăng làm Hoàng đế, mẹ của Phất Lăng là Câu Dặc Phu nhân tuổi lại quá trẻ. Hán Vũ Đế sợ Thái tử còn quá nhỏ mà mẹ cũng còn trẻ, sợ lại gặp cảnh Lã Hậu chuyên quyền năm xưa, cho nên mới hạ lệnh xử tử Câu Dặc Phu nhân. Hán Vũ Đế tuy rằng quyết tuyệt nhưng cũng có thể xem như một biện pháp tốt”.*

(*Nói thêm (không phải trong truyện nha). Vì việc Hán Vũ Đế giết Câu Dặc Phu nhân mà bách tính rất oán hận. Về sau vào thời đại Bắc Ngụy, dựa vào điển tích này của Hán Vũ Đế mà đã đề ra quy định trong cung: Nếu Hoàng tử nào được chọn làm Thái tử thì người mẹ phải chết, còn gọi là Sát mẫu lập Tử. Quy định này làm cho hậu cung thời Bắc Ngụy ai oán rất nhiều, vô số cung phi xem chuyện sinh hạ Thái tử là một điều cực kì ác mộng)

Hoàng đế nghe xong mới thả lòng sắc mặt: “Hoàng ngạch nương nói đúng. Nhi thần cũng có ý này”.

Đáy mắt Thái hậu bao nhiêu năm nay vẫn phức tạp trầm trọng: “Ai gia sống đến tuổi này, cái gì cũng đều thấy phai nhạt. Lúc người ta còn sống, nghĩ tới chuyện vinh hoa vô số, cắn răng chịu ủy khuất thì sao không bỏ xuống đi chứ. Hoàng đế, mẫu tử chúng ta đều có tướng mệnh thọ, tích đức dưỡng phúc, sớm ngày buông bỏ mọi việc mới tốt”.

Hoàng đế hoãn một hơi, trầm giọng nói: “Chuyện này nhất định tra rõ thì mới chân chính buông xuống. Nhi thần nghĩ nàng ta xuất thân hàn vi, muốn cho nàng ta dựa vào một chút, không muốn nói gì. Nhưng hôm nay mới biết những chuyện xấu xa mà nàng ta đã làm, lại còn đem bát nước bẩn đổ vào người khác. Nhi thần cảm thấy có một ngạch nương như vậy thì sao dạy dỗ được một Hán Chiêu Đế* minh quân chứ?”

(*Là con của Hán Vũ Đế, tên gọi là Lưu Phất Lăng, có mẹ là Câu Dặc Phu nhân)

Thái hậu khẽ gật đầu, “Nhiều năm như vậy cũng nên dọn dẹp một chút”

Khóe môi Hoàng đế cười như không cười, thần sắc lại lạnh lùng như gió.

QUYỂN VI - CHƯƠNG 30

LỆNH Ý

* * *

Hoàng đế tra hỏi Xuân Thiền là vào lúc sắc trời u ám. Xuân Thiền không đợi chờ được hỏi mà đem hết những việc biết được nói ra rõ ràng. Hơn mười năm ân oán sinh tử, ở bên cạnh gắn bó với một nữ nhân có dã tâm, cuối cùng cũng phun ra.

Hoàng đế nghe xong, sắc mặt hoàn toàn không chút thay đổi: “Người dám nói rõ ràng như vậy, chẳng lẽ Hoàng quý phi vẫn coi trọng ngươi được nữa sao?”

Cả người Xuân Thiền run lên nhưng mồm miệng nhanh nhạy: “Lan Thúy đã chết, Tiến Trung cũng đã chết. Nói không chừng ngày nào đó Hoàng quý phi cũng sẽ lấy tính mạng nô tỳ”.

Hoàng đế vuốt cằm: “Hiểu được số mệnh sẽ sống được lâu dài. Trẫm sẽ tha cho tính mạng của ngươi. Nhớ rõ phải câm miệng của ngươi lại”.

Xuân Thiền được giữ lại tính mạng, mừng đến liều mạng dập đầu, sau đó mới bị Lý Ngọc đưa đi xuống.

Hoàng đế rất bình tĩnh, kêu: “Xuất hiện đi”.

Yến Uyển từ từ bước ra. Hai chân của nàng giống như đang đi trên bụi gai, mỗi một bước đều có vết máu. Đi được vài bước, rốt cục nàng cũng ngã xuống. Hoàng đế lẳng lặng nhìn nàng: “Lời nói của Xuân Thiền, nàng có thấy oan uổng không?”

Ánh mắt Yến Uyển đăm đăm, yết hầu chịu đựng đau phát ra âm thanh: “Hoàng thượng, thần thiếp bị oan..”

“Oan uổng sao?” Hoàng đế cười nhạo “Nếu nàng cảm thấy oan uổng thì trẫm cũng sẽ tra hỏi những người bên cạnh nàng. Tá Lộc, Vương Thiềm, có một thời gian nàng và Hòa Kính công chúa lui tới, trẫm cũng không ngại hỏi một câu với ái nữ của mình, có lẽ có thể cũng sẽ giống với lời của Xuân Thiền mới nói”.

Yến Uyển sợ hãi đến cực độ, bỗng nhiên lòng tràn đầy suy nghĩ, nàng lạnh lùng giương mắt: “Từ khi Ô Lạp Na Lạp thị tạ thế, Hoàng thượng đã nghi ngờ thần thiếp, rốt cục giờ đây lòng tràn đầy nghi hoặc rồi sao?”

“Vậy nàng tính như thế nào để giải thích nghi hoặc của trẫm đây?”

“Thần thiếp không giết nàng ta”. Những lời này, Yến Uyển nói đúng. Là Như Ý tự sát, nàng không có động thủ. Hoàng đế thấy cách nói của nàng không ngoài dự liệu: “Vậy sao? Nàng luôn phủ nhận chuyện này, vậy những chuyện Xuân Thiền nói nàng sát hại nhiều người khác thì có thật không?”

Yến Uyển gặp cảnh ép hỏi đến mức khuynh đảo, cả người run lên, bỗng nhiên dũng cảm đứng lên: “Đúng! Đều là thần thiếp làm, giờ thì tính sao? Thần thiếp nếu không vì mình thì ai còn có thể cứu lấy thần thiếp? Thần thiếp đều bị bắt buộc phải làm vậy”.

Nàng đau đớn tận cùng, Hoàng đế hồn nhiên không thèm để ý, chỉ nói ra ngữ điệu lạnh bạc: “Các nàng đều nói chính mình bị bức bách, Thục Gia Hoàng quý phi cũng vậy, nàng cũng vậy. Vì lý do này mà các nàng phải làm những chuyện thương thiên hại lí như vậy sao?”

Yến Uyển hiểu được trong mắt Hoàng đế, nàng cũng chỉ là một người dùng để trêu đùa, mấy năm này nàng cố gắng kéo dài hơi tàn, khiến nàng sống không được chết cũng không xong. Một khi đã như vậy, cũng lắm là chết mà thôi: “Bất quá cũng chỉ là cái mệnh, Hoàng thượng muốn giết thì giết đi”.

Hoàng đế nở nụ cười: “Lúc này còn có thể quyết tuyệt như thế, rốt cuộc là hơn người bình thường, khó trách có thể đi đến địa vị này. Tốt, tốt lắm. Người đâu, người đâu?”

Hoàng đế đi về phía nàng, như cách thân cận bình thường ngày xưa, Yến Uyển đổ mồ hôi lạnh chảy ròng ròng, giãy dụa lui về phía sau. Hoàng đế cũng không lên tiếng, chậm rãi đứng dậy, đến gần Yến Uyển. Đầu ngón tay hắn lạnh như băng, không chút lo lắng, nâng khuôn mặt Yến Uyển lên, nhìn ngắm một chút. Hắn hà hà cười rồi giáng xuống một cái tát thật mạnh. Yến Uyển thấy trước mặt xuất hiện một mảnh kim tinh lóe ra, trong đầu chua xót, trong lỗ tai ong ong như chiêng trống đánh khua.

Thanh âm Hoàng đế ù ù, giống như tiếng sấm vang: “Ngươi hại chết Cảnh Hủy, ngươi hại chết Thập tam a ca, ngươi hại chết đứa con của Trẫm và Như Ý”. Đầu nàng như có hàng trăm ngàn chiếc cân nặng, căn bản không đứng dậy nổi, chỉ cảm thấy có chất lỏng ấm áp chảy ở nơi tay của nàng. Nàng híp mắt nhìn thật lâu, mới nhìn rõ đó chính là máu của mình.

Máu rơi nhiều như vậy, theo xoang mũi chảy xuống khóe miệng. Yến Uyển nức nở, giống như con thú bị thương, giãy dụa nói: “Thần thiếp còn hại chết Ô Lạp Na Lạp Như Ý. Hoàng thượng, không phải Hoàng thượng rất đau lòng sao? Nhìn Hoàng thượng đau lòng như vậy, thần thiếp bỗng nhiên cảm thấy thật là thống khoái! Mấy năm nay đêm đêm thần thiếp không thể ngủ được, cuối cùng cũng có thể thấy thống khoái rồi”.

Hoàng đế bị lời nói của nàng kích thích. Ánh mắt hắn như kiếm, hận không thể đánh nàng vài cái. Hắn căm hận đến tận xương tủy: “Đồ độc phụ!”

Yến Uyển cười lạnh, hàm răng trắng như tuyết đã nhiễm màu máu đỏ, “Thần thiếp là độc phụ, cũng nhận được sủng ái nửa đời của Hoàng thượng, thần thiếp cảm thấp thật sự có lợi. Ha ha, Hoàng thượng, đừng trách thần thiếp hại chết Ô Lạp Na Lạp Như Ý, người hại chết nàng ta chính là Hoàng thượng. Nếu không phải Hoàng thượng thì còn ai có thể khiến Ô Lạp Na Lạp Như Ý thương tâm chứ?”

Hoàng đế suy sụp ngồi xuống, hắn giờ đã là lão nhân sáu mươi lăm tuổi, làm sao chịu được lời nói như vậy chứ. Hắn thì thào thống khổ: “Như Ý, trẫm xin lỗi, Như Ý...”

Yến Uyển vỗ tay cười nói: “Thống khoái, thật sự thống khoái”.

Hoàng đế nhìn nàng: “Hơn mười năm nay, ngươi đối với trẫm nửa phần thật tình không có sao? Sao còn có thể thấy thống khoái?”

“Thật tình?” Yến Uyển cười nhạt: “Hoàng thượng đối với thần thiếp có thật tình sao? Bất quá thần thiếp cũng chỉ là đồ vật bên cạnh Hoàng thượng, cao hứng thì cầm nắm thần thiếp, mất hứng thì giẫm nát mà thôi”.

Hoàng đế im lặng một lát, lấy ra trong tay một cái nhẫn nói: “Người ngươi thật tình chính là hắn đúng không?”

Đó là một cái nhẫn, thật sự là không đáng giá bao nhiêu tiền, vừa thấy liền biết là xuất xứ từ dân gian tầm thường, cái nhẫn kia lăn vài vòng trên chiếc thảm cẩm nhung dưới đất rồi dừng lại dưới chân Yến Uyển. Yến Uyển liếc mắt thấy đây là vật yêu thích nhiều năm trước, bất giác cầm lên, nắm chặt trong lòng bàn tay, giọng nói run run: “Cái nhẫn này sao lại ở trong tay Hoàng thượng?”

“Như thế nào sao? Ngươi thật để ý đến điều đó sao?” Hoàng đế cúi người xuống, đem vẻ mặt của nàng thu hết vào đáy mắt: “Lăng Vân Triệt, lúc đó chẳng phải ngươi hại chết sao?”

Cái nhẫn nho nhỏ kia nằm trong lòng bàn tay, lạnh lẽo, cứng rắng. Nàng như tìm lại được vật an ủi, không chịu buông ra. Nước mắt rơi lã chã, là vui mừng. Người tặng chiếc nhẫn này đã sớm mất, tình ý đó đủ để cho nàng cảm thấy an ủi trong cuộc sống đầy vất vả này.

Hoàng đế chán ghét không thôi: “Nước mắt của ngươi làm bẩn nơi này của trẫm”. Hắn nhìn ra phía ngoài cao giọng nói: “Người đâu?”

Lý Ngọc đã sớm chuẩn bị bên ngoài, bưng chén thuốc cung kính tiến vào.

Hoàng đế chỉ nói: “Cho nàng ta!”

Chén thuốc kia đen đặc như mực nước, khói thuốc bay lên ngút trời, tỏa ra vị hương ngọt vây quanh. Loại mùi hương này không giống như dược liệu bình thường. Lý Ngọc nhẹ giọng nói: “Chén thuốc này là Hoàng thượng vì nương nương mà chuẩn bị, uống vào đau nhức không thôi”.

Ý chí muốn sống lại trỗi dậy trong lòng Yến Uyển, nàng kháng cự theo bản năng: “Không!”

Lý Ngọc bưng chén thuốc để sát bên cạnh nàng: “Hoàng thượng phân phó nô tài mang tới cái này. Cái này có chứa độc vật bên trong, khiến cho việc ăn uống rất khổ sở, Hoàng quý phi nương nương hãy dùng đi”. Yến Uyển muốn tránh né giãy dụa, nàng vội chạy đến bên cạnh Hoàng đế, nắm chặt bào giác của hắn mà khóc: “Không! Không! Hoàng thượng, thần thiếp biết sai rồi, thần thiếp biết sai rồi”.

Hoàng đế đá nàng một cước văng ra, tựa như đá văng một thứ gì đó dơ bẩn ở mũi chân. Lý Ngọc dùng lực bắt ép nàng: “Hoàng quý phi đừng giãy dụa nữa, nương nương nghĩ lại đi, nếu nương nương còn sống thì có gây phiền hạ cho các chư vị a ca cùng công chúa không? Nương nương thuận lợi ra đi, ngày sau Hoàng thượng có nhớ tới nương nương thì cũng chẳng còn ghét cay ghét đắng gì nữa”.

Xong hết mọi chuyện thì đứa con của mình sẽ sống tốt, có thật không? Gân cốt Yến Uyển mềm yếu, không dám chống cự lại, tùy ý để Lý Ngọc đè miệng nàng, từng miếng từng miếng ép nàng uống xong chén thuốc, một giọt cũng không rơi ra ngoài. Chén thuốc chạy thẳng vào người nàng, nàng biết đó đúng là độc dược, dược tính phát tác rất nhanh.

Hoàng đế lạnh lùng nói: “Mang nàng ta đi đi, đừng làm nàng ta chết ở chỗ này, làm bẩn mai ổ của trẫm”

Yến Uyển lộ vẻ sầu thảm mỉm cười, nắm chặt cái nhẫn trong lòng bàn tay, bị Lý Ngọc cùng Tiến Bảo đưa nàng nhét vào cỗ kiệu.

Mai ổ khôi phục lại cái vẻ thanh tĩnh vắng vẻ không chút tiếng động, không có ai dám tiến vào quấy rầy tuổi già của Hoàng đế. Hoàng đế rơi lệ xuống: “Như Ý, Như Ý, trẫm đã từng nhận lấy thật tình của nàng, cũng đã cho nàng cái thật tình nhưng cuối cùng chúng ta lại xa cách nhau, trẫm đã đánh mất nàng. Trẫm còn hiểu lầm nàng có tư tình với Lăng Vân Triệt, nhất định đã khiến nàng thương tâm... Như Ý... Trẫm còn có thể đi đến nơi nào mà tìm được một người đối đãi với trẫm thật tình đây?”

Xung quanh không chút tiếng động. Trong lòng bỗng xuất hiện ảo ảnh hình bóng một nữ nhân, có năm ba con bướm tự nhiên giương cánh, tung bay vây quanh nàng, khóe môi nàng có ý cười, đôi mắt trong suốt ẩn tình tướng vọng. Đó là Thanh Anh, cả đời đợi chờ thiếu niên hoàng tử Hoằng Lịch, ở bên cạnh nàng sóng vai gắn bó.

Màn đêm bao phủ toàn bộ đế kinh, nữ tử son hương, cung khuyết yên lặng, ngày xưa ôn nhu, hoàng đế đối với chuyện cũ trí nhớ đang trầm xuống.

Dược tính phát tác thật sự lợi hại, Yến Uyển lẻ loi nằm một mình trong Vĩnh Thọ cung. Mọi người chỉ nói nàng đi qua Dưỡng Tâm điện vấn an Hoàng đế, rồi lặng yên quay về. Người đang mắc bệnh tim đập nhanh, hôm qua hầu hạ chỉ có Xuân Thiền, đám cung nhân lại bị phái đến nơi khác, cho nên không ai biết được trong điện đã xảy ra chuyện gì. Yến Uyển như chết cứng, toàn thân rã rời, cổ họng phát ra tiếng rên rỉ không giống tiếng người. Ngũ tạng lục phủ bị độc dược ăn mòn một tầng rồi lại một tầng, theo từng khớp xương, đến từng lỗ chân lông, đều đau đến không thể chịu được.

Nàng chỉ là vội vàng hy vọng, sao lại không chết? Sao còn không chết được chứ?

Lý Ngọc cũng không chịu đi, muốn nhìn thảm cảnh của nàng, kính cẩn đứng xem. Đáy mắt hắn có hận ý thâm sâu: “Hoàng quý phi, nô tài có tâm tư riêng, muốn nhìn dược tính phát tác, muốn thấy nương nương nhận hết khổ sở”. Hắn chậm rãi nói: “Hoàng thượng chỉ cho hạc đỉnh hồng vào chén thuốc, là muốn cho nương nương có cái chết thống khoái. Nô tài không nghĩ vậy cho nên liền cố ý cùng Giang Thái y nói chuyện, điều chỉnh dược tính, muốn nương nương nhận hết thống khổ trong ba canh giờ, đợi cho tới lúc bình minh ngày mai mới có thể chấm dứt hơi thở”.

Yến Uyển đau đớn đến cùng cực, nói giọng khàn khàn: “Tốt lắm...”

Khóe môi Lý Ngọc hiện lên ý cười lành lạnh đáng sợ: “So với việc nương nương dùng thủ đoạn với Dực Khôn cung nương nương thì việc này không đáng gì”. Hắn quay đầu nhìn đồng hồ nước: “Trời sáng mau quá, đại nạn của nương nương đã sắp tới rồi. Nô tài cáo lui trước”.

Đồng hồ nước vang lên tiếng đơn điệu, chậm rãi cùng với những phút cuối cùng của nàng. Yến Uyển phun ra từng ngụm từng ngụm máu đỏ, mắt thấy máu đỏ bay lên thật cao. Cái giá đang treo bào phục Hoàng quý phi, được thêu hình phượng hoàng nhiều màu, mẫu đơn tươi đẹp. Nhưng một khắc này, nàng cái gì cũng không cầu.

Yến Uyển buông bàn tay đang nắm chặt, lộ ra một cái nhẫn bảo thạch. Nàng chịu đựng đau đớn, run rẩy lấy chiếc nhẫn kia đeo vào ngón tay. Động tác nhỏ này hao hết khí lực cuối cùng của nàng: “Vân Triệt ca ca, cả đời này của ta duy nhất chỉ xin lỗi huynh. Huynh hãy chờ ta, ta đến đây, ta tới tìm huynh”.

Độc dược phát tác độc tính rất nhanh, cơ hồ không chịu nổi. Yến Uyển hoảng hốt thấy hình ảnh của mình thời trẻ, mặc y phục trang sức cung nữ, vui sướng đứng ở bên kia cầu chờ Lăng Vân Triệt. Yến Uyển thấy trong lòng ngọt ngào, có lẽ trong cuộc đời của nàng, kỷ niệm đáng giá nhất là hình ảnh này. Đáng tiếc bản thân nàng lại không biết quý trọng.

Cái nhẫn kia ở đầu ngón tay nhẹ nhàng phát run, theo mồ hôi trượt rơi xuống, nhanh như chớp lăn thật xa. Yến Uyển mở to hai mắt, chỉ còn nửa phần khí lực, quay đầu đi tìm chiếc nhẫn kia.

Nàng mang theo vô hạn tiếc nuối, chấm dứt hơi thở.

Sáng sớm ngày hai mươi chín tháng Giêng, nô tỳ phụng dưỡng Yến Uyển nhiều năm là Xuân Thiền được Lý Ngọc đưa vào trong Vĩnh Thọ cung xử lý việc, nàng phát giác vị này, sau khi Dực Khôn cung tạ thế nhiều năm đã tung hoành lục cung, vậy mà cuối cùng chết rất thê thảm, tư thế toàn thân trở nên quái dị đáng sợ, chặt đứt hơi thở. Nàng kinh hoảng rất nhiều, bắt buộc chính mình tỉnh táo lại, run run lập tức đi lau các vết máu rơi ra. Sau đó lấy tiếng khóc bi thương báo cho mọi người biết, Hoàng quý phi bởi vì chứng bệnh tim đập nhanh mà đột nhiên cách thế.

Hoàng đế tự nhiên bi thương. Là Hoàng quý phi, vị đồng phó hậu. Vì Hoàng đế mà sinh hạ bốn con trai, hai con gái, thiên vị cả đời, đủ thấy ân hạnh chi long. Hoàng đế thương tâm không thôi, tang nghi phá lệ long trọng, lại phong hào hai chữ: “Lệnh Ý”.

Mọi người ở bên cạnh khóc lóc không thôi, duy chỉ có một chút nghi ngờ khó có thể lau đi, vì sao Hoàng quý phi ân sủng như vậy mà Hoàng đế lại lấy tên của một nữ tử nổi danh đã khiến hắn không vui mà ban phong hào. Rốt cục có một ngày, Thập thất a ca Vĩnh Lân còn nhỏ tuổi nói ra, ngay cả Vĩnh Diễm đứng bên nháy mắt liên tục cũng không ngăn cản được.

Hoàng đế nghe vậy, bất giác gợi lên bi hoài tràn ngập, càng khóc rống, chữ "Ý" trong phong hào Lệnh Ý" có nghĩa là "nói lời hay, cử chỉ đẹp", đức hạnh tốt đẹp đáng xưng tụng. Vĩnh Lân chỉ phải thưa dạ lui ra, duy chỉ còn Vĩnh Diễm ở bên cạnh Hoàng đế an ủi hắn. Mà đám cung nhân ở trong cung bàn tán, việc duyên cơ qua đời của Hoàng quý phi thật sự có ba phần giống như việc ra đi năm đó của Dực Khôn cung Hoàng hậu – người mà Lệnh Ý Hoàng quý phi lúc còn sống trên đời kiêng kị nhất. Chỉ là đó cũng là chuyện cũ trước kia, cuối cùng hai người cũng hồn ly phách tán, ồn ào náo động một thời gian rồi không có người nhắc lại. Chỉ là Hoàng đế đối với Lệnh Ý Hoàng quý phi yêu sủng tình thâm, Lệnh Ý Hoàng quý phi tạ thế, nô tỳ phụng dưỡng nàng nhiều năm là Xuân Thiền không còn nơi nương tựa, Hoàng đế cũng phá lệ an ủi, ban thưởng cho nàng ta một khu nhà tam tiến, lại có hai tỳ nữ hầu hạ, chuẩn bị cho nàng xuất cung an cư.

Chỉ có Lý Ngọc biết, chiếc kiệu nhỏ nâng Xuân Thiền rời đi, ngoại trừ tiếng động hoảng sợ phát ra a a thì không thể nói gì nữa. Lý Ngọc nói: “Xuân Thiền, thánh ân Hoàng thượng cao sâu, mặc dù ngươi ở trong cung người kia mang tội nhiều năm nhưng cuối cùng cũng để lại cái mạng cho ngươi, muốn ngươi sống hết quãng đời còn lại. Nếu không thì đã cho ngươi chén thuốc rồi. Hảo hảo mà tích phúc đi”.

Xuân Thiền vô lực lắc đầu, bỗng nhiên nhớ tới bộ dáng Lan Thúy lúc chết năm ấy mà khiến nàng rùng mình, sợ hãi kêu lên một tiếng đau khổ trong lòng: “Lan Thúy, Lan Thúy, ngày ấy chủ không bảo vệ ngươi, ta cũng biết sớm hay muộn mình cũng rơi vào con đường của ngươi. Ta không còn cách nào khác, chỉ có thể nghe theo Hoàng thượng. Ai có thể thắng được Hoàng thượng chứ?”

Xuân Thiền đột nhiên rơi nước mắt xuống, chết tử tế không bằng được sống, vô luận nàng làm cái gì thì rốt cuộc Yến Uyển đã chết, Lan Thúy đã chết, chỉ có nàng còn sống, cho dù vĩnh viễn im lặng mà sống.

Lúc đó Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm đang vào tuổi mười lăm, chợt mất mẫu thân, dưới lại có đệ đệ Vĩnh Lân nhỏ tuổi, tất nhiên là cơ khổ. Hoàng đế liền ban cho Uyển tần Trần thị quan tâm chăm sóc. Chuyện này ở trong cung coi như không lớn không nhỏ, bởi vì Uyển tần Trần thị tuy rằng ở lâu trong cung, tư lịch lâu dài nhưng rốt cuộc cũng là người vô sủng, lại không có tiếng tăm gì. Mà bây giờ vâng lệnh nuôi nấng Vĩnh Diễm, cũng coi như là vị phân ký cao. Nghĩ đến Uyển tần đột nhiên chịu sự phó thác này, ước chừng cũng bởi vì nàng là người chăm chỉ an phận. Hoàng đế cũng phá lệ coi trọng, tuy rằng vẫn không có triệu hạnh nhưng thường ngày vẫn ban thưởng cho nàng theo quy củ Quý phi, cũng coi như báo đáp việc nàng vất vả quan tâm hai vị hoàng tử.

Nhưng rốt cuộc, Hoàng đế cho Uyển tần ân ngộ như thế nhưng cũng chưa tấn phong nàng. Cho đến năm Càn Long năm năm mươi chín, mới tấn phong làm Uyển phi, xem như cùng Hoàng đế an dưỡng tuổi già.

Sau ngần ấy năm, Hoàng đế lại nhàn hạ, hơn phân nửa thời gian là ở Trường Xuân cung tưởng niệm Hiếu Hiền hoàng hậu. Còn lại là ở mai ổ nghe hát xướng. Tại đây cô đơn tịch mịch, Hoàng đế cũng mệt mỏi. Râu tóc hắn cũng đã bạc trắng, đôi mắt đã đục ngầu mỏi mệt cùng thương cảm. Cổ tay hắn hơi hơi dùng lực, uyển chuyển, đầu bút long cường kiện hữu lực mà trịnh trọng viết xuống: “Truyền ngôi cho Thập ngũ a ca Vĩnh Diễm”.

Lý Ngọc đứng xa xa, thấy Hoàng đế viết xong, mới dám cầm trà đến gần, cung thanh nói: “Hoàng thượng uống trà cho nhuận yết hầu đi”.

Hoàng đế cười khổ nói: “Trẫm chưa bao giờ làm chuyện này, không nghĩ làm điều đó sướng mà cũng cảm thấy rất quen đến như thế, giống như làm rất nhiều thứ khác”.

Lý Ngọc nào dám ngẩng đầu, kính cẩn nói: “Trữ vị là việc liên quan đến huyết mạch giang sơn, Hoàng thượng ngày đêm huyền tâm, không có nghi hoặc thì sẽ thả lỏng, tự nhiên rất quen”.

Hoàng đế khinh hư một tiếng, trầm giọng nói: “Không biết Hoàng a mã năm đó, có cảm thấy bình thường như trẫm hôm nay, có trút được gánh nặng hay lại lo sợ bất an đây”.

Lý Ngọc cúi người trịnh trọng dập đầu: “Tiên đế là minh quân thiên cổ, mới chọn được Hoàng thượng thừa chưởng thiên hạ. Hoàng thượng trò giỏi hơn thầy, nhất định sẽ vì thiên hạ thương sinh lựa chọn được một vị nhân quân”.

Hoàng đế nhìn hắn, mâu quang hiện lên một tia mơ hồ yếu đuối cùng đau xót: “Các Hoàng tử của trẫm không thể sống lâu, toàn sớm tạ thế, cứ thế trẫm sắp sửa già nua, cuối cùng cũng có hạ ấu làm chủ”. Hắn thản nhiên dặn: “Vào đêm sau, người bồi trẫm hướng Càn Thanh cung, trẫm muốn đích thân ban bố cho chính đại quang minh”.

Lý Ngọc cúi đầu cắn răng, thành khẩn kính cẩn nghe theo tươi cười: “Nô tài tuân chỉ. Nô tài hiểu rõ. Hoàng thượng làm hết mọi chuyện đều vì giang sơn đại Thanh”.

Hoàng đế hơi xuất thần, ý cười lạnh lẽo thu sương: “Hán Vũ Đế lúc tuổi già tưởng niệm Lưu Thái tử, Vệ thị Hoàng hậu cùng Lưu Thái tử bị chết không rõ, lại giết Câu Dặc phu nhân, mới có ấu tử. Trẫm tuy khác nhưng cuối cùng cũng thật sự có vài phần giống Hán Vũ Đế”.

“Nô tài tuy rằng ngu dốt nhưng cũng nghe qua kịch nam. Võ đế hùng tài đại lược, vì cầu giang sơn an ổn mà đem tư tình gác qua một bên. Đường Thái tông nếu không có sự kiện Huyền Vũ môn kinh hồn thì sao thái bình thịnh thế? Cho nên Hoàng thượng dốc lòng dạy dỗ thì ấu chủ sao không thành minh quân được chứ? Giang sơn đại Thanh vạn năm hết thảy đều dựa vào Hoàng thượng”. Lý Ngọc nói khẩn thiết, trong mắt ẩn chứa nước mắt, thập phần động tình. Hắn bỗng nhiên cả kinh, chợt nhớ không nên nói điều gì, lập tức tát mình một cái, sợ hãi nói: “Hoàng thượng thứ tội, nô tài vọng nghị triều chính, tội đáng muôn chết!”

Hoàng thượng khoát tay: “Quên đi. Ngươi chỉ là luận kịch nam, cũng không có ý gì”. Hắn thở dài không chút tiếng động: “Lý Ngọc, tuổi trẫm đã vào xế chiều, bên người chỉ có lão nhân ngươi có thể cùng nhau nói chuyện, trẫm có nhiều Hoàng tử công chúa như vậy, có vô số phi tần tam cung lục viện, trẫm võ công thập toàn như vậy nhưng cuối cùng chính trẫm tự bức bách chính mình trở thành người cô đơn”.

Lý Ngọc vội vàng nói: “Hoàng thượng phúc như đông hải, Hoàng thượng...”

Hoàng đế tư lự không vui, nói: “Trẫm nói ngươi đi đến linh tiền của Ô Lạp Na Lạp... Như Ý tế rượu, ngươi có đi không?”

Lý Ngọc động lòng nói: “Bẩm Hoàng thượng, nô tài thật sự muốn đi. Nếu Ô Lạp Na Lạp nương nương biết được việc của Lệnh Ý Hoàng quý phi, chắc chắn nương nương ở trên trời linh thiêng cũng có chút an ủi”. Hắn hơi chần chờ, vẫn là sợ hãi nói: “Hoàng thượng, xin thứ lỗi cho tội chết của nô tài. Kỳ thật sau khi Ô Lạp Na Lạp nương nương tạ thế, nô tài cùng với vợ chồng Giang Thái y bốn mùa đều cung phụng hiến tế”.

Thân mình Hoàng đế hơi động đậy, trên mặt lại không chút bi hỉ, chỉ là chậm rãi nói: “Nếu lúc trước, trẫm sẽ trách ngươi giấu diếm tội lỗi. Nhưng sau đêm gặp gỡ Uyển tần, trẫm mới cảm ơn ngươi, Lý Ngọc. Như Ý vẫn hận trẫm, cảm thấy nàng ta không muốn làm vợ trẫm, không giống như vợ chồng dân gian, chiếu cố ân ái lẫn nhau cho nên mới càng ngày càng cách xa nhau. Năm đó nàng ấy không phục, Trẫm cũng tức giận cho nên mới lấy lễ nghi Hoàng quý phi lo việc tang ma của nàng, thậm chí cùng chôn vào địa cung của Thuần Huệ Hoàng quý phi”.

Lý Ngọc nói: “Hoàng thượng, trong các chư vị Hoàng quý phi, chỉ có Thuần Huệ Hoàng quý phi cùng Ô Lạp Na Lạp nương nương có giao hảo, Hoàng thượng...”

“Như Ý là người ngoài mềm trong cứng, nếu nàng ấy có ba phần tình cách ôn thuận như Thuần Huệ Hoàng quý phi thì trẫm và nàng ấy đã không có kết cục như thế. Lúc sống cá tính bất tuân, chỉ hy vọng sau khi nàng ấy tạ thế có thể dính một chút tính tình của Thuần Huệ Hoàng quý phi. Có như vậy mới không thấy xa lạ với trẫm nữa”.

Vẻ mặt Lý Ngọc bi thương: “Hoàng thượng, Ô Lạp Na Lạp nương nương luôn muôn vàn không phải nhưng Hoàng thượng vẫn vì hận nàng mà phụ tang dụ lăng, cũng không xây lăng tẩm, chỉ chôn ở phi vườn tẩm nội, thậm chí không có thần bài, cũng không cho cúng bái. Nay Hoàng thượng biết được oan khuất của Ô Lạp Na Lạp nương nương, sao không cho nương nương thể diện mà thêm hậu đãi chứ?”

Ánh mắt Hoàng đế như đao, trên mặt hắn băn khoăn, nửa ngày mới ngửa mặt lên trời nói: “Lý Ngọc, trẫm cùng Như Ý nảy sinh tranh chấp, nhưng trẫm vẫn hận nhất một câu là nàng ấy luôn hâm mộ cuộc sống vợ chồng bình dân ngoài cung, như vậy nàng ấy đặt vị trí ngôi cửu ngũ chí tôn của trẫm ở chỗ nào? Đặt tình ý nhiều năm của trẫm và nàng ấy ở chỗ nào? Làm thê tử của trẫm, nàng ấy cũng không thấy vui. Trẫm muốn cho nàng ấy làm một người bình thường ở trong Tử Cấm thành này!”

Lý Ngọc thận trọng nói: “Hoàng thượng chung quy nguyện ý thành toàn cho một chút tâm nguyện của Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu”.

Hoàng đế thở dài nói: “Có lẽ trẫm càng sống lâu thì càng phát giác, năm đó tự cho quyết định đó là chính xác, bây giờ hối tiếc lại không kịp nữa rồi. Việc đã qua rồi thì cũng đã qua. Trẫm có thể làm đơn giản chỉ có như thế. Nếu xếp đặt thần bài, truy phong thụy hiệu, lưu lại bức họa hậu phi, sách sử ghi chép về nàng ấy thì nàng ấy đời đời kiếp kiếp cũng chỉ có thể là cô hồn ở Tử Cấm Thành, hồn phách không thoát ra được khỏi bức hồng tường, không thể du đãng đến nơi mà nàng muốn”.

Lý Ngọc im lặng một chút, vẫn nói: “Nhưng cuối cùng Hoàng thượng cũng đã làm sáng tỏ chân tướng, vẫn vì Ô Lạp Na Lạp nương nương báo thù”.

Hoàng đế ai nhiên nói: “Nhưng trẫm cùng với Như Ý hiểu lầm rất nhiều, cuộc đời này không thể cởi bỏ, cũng không có người oan giải”. Hắn trầm mặc một lát: “Lý Ngọc, truyền chỉ xuống, về sau hậu phi không tuyển nữ nhân của Ô Lạp Na Lạp thị tộc, trẫm muốn các nàng có một cuộc sống vợ chồng bình thường, cùng nhau sống trọn quãng đời”.

Lý Ngọc vuốt cằm đáp ứng, cúi người quỳ lạy ba cái: “Tâm ý của Hoàng thượng, nô tài đều hiểu được. Ô Lạp Na Lạp nương nương có biết thì cũng sẽ hiểu được”.

Hoàng đế trầm mặc, chỉ có gió đêm du đãng, thổi khai tô lăng như nước ba dạng, ở chúc quang diêu ánh dưới, bừng tỉnh trám thủy hoa đào nhiều điểm đỏ ửng.

Hắn buồn bã không thôi: “Vợ chồng ân tình, tần ngự kính cẩn nghe theo, nữ nhân chi phúc, cha mẹ chi ân, trẫm đã mất hơn phân nửa. Trẫm, chung quy, bất quá giờ cũng chỉ là một quả nhân (người cô độc).”

Không ai đáp lời, cũng không có người dám trả lời, một đế vương cuối cùng lại tịch mịch.

Gió đêm chậm rãi phất đến, liêm ảnh khoan thai. Thân ảnh hai người già cúi xuống, u dài, phục u dài.

Bước chân tổng quản thái giám Lý Ngọc vừa nhanh lại vừa ổn, nhẹ giọng đốc thúc bọn tiểu thái giám nâng kiệu: “Cẩn thận, đừng kinh động Hoàng thượng”

Hoàng đế mông lung, hàm hồ hỏi: “Đến chỗ nào rồi?”

Lý Ngọc mỉm cười đáp: “Hoàng thượng, đã đến Tây lục cung trường nhai”.

Hoàng đế nhẹ nhàng “A” một tiếng, “Là Tây Lục cung. Lý Ngọc, trẫm dường như đang có chút say”.

Lý Ngọc kính cẩn nói: “Hoàng thượng an tâm, lúc sớm Hoàng thượng đã lật bài tử Đôn phi. Nô tài đã đi truyền chỉ, Đôn phi đã chuẩn bị một chén canh giải rượu ở cung mà chờ Hoàng thượng”.

Hoàng đế “Ừ” một tiếng, chậm rãi nói: “Dừng lại!”

Lý Ngọc tràn đầy thắc mắc, cũng không dám nhiều lời, vội vàng phui phủi cái phất trần, ý bảo bọn thái giám nâng kiệu hạ kiệu liễn xuống. Lý Ngọc hô lên một tiếng: “Hoàng thượng, nơi này vẫn cách Dực Khôn cung một đoạn đường nữa, vẫn là nên cho đám nô tài đưa Hoàng thượng đi”

Hoàng đế không nói lời nào, Lý Ngọc lại càng không dám nói, cũng biết Hoàng đế muốn dạo bộ, đành phải im lặng đi theo. Ánh trăng trong sáng như thanh ba, ôn nhu di động tràn đầy bốn phía, hiện ra vài phần mềm mại. Hoàng đế ngẩng đầu nhìn ánh trắng, tựa hồ lầm bầm: “Hôm nay ánh trăng thật đẹp.”

Lý Ngọc cười nói: “Hoàng thượng là thiên tử, hôm nay là ngày sinh thần của Hoàng thượng, đương nhiên ngay cả ánh trăng cũng muốn đến trợ hứng, phá lệ cao lượng một chút”.

Hoàng đế mỉm cười: “Đúng vậy, hôm nay là sinh thần của trẫm, tiếp theo là ngày mười lăm tháng Tám Trung thu, nhật nguyệt đoàn viên, đều là ngày lành.”

Lý Ngọc lặng lẽ nhìn Hoàng đế liếc mắt một cái, cố lấy can đảm khuyên nhủ: “Hoàng thượng, Dĩnh quý phi nương nương ở Dưỡng Tâm điện chờ Hoàng thượng thì nên thế nào?”

Hoàng đế lãnh đạm nói: “Cứ cho nàng ta chờ”.

Lý Ngọc âm thầm im lặng, Dĩnh quý phi Lâm thị là quý nữ Mông Cổ, vào cung liền được Hoàng đế ân hạnh. Ngay cả Hoàng quý phi Ngụy thị sinh hạ Thất công chúa cũng giao con cho nàng nuôi nấng. Nhất là sau khi Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu qua đời, đám tần phi bình thường khó gặp mặt Hoàng đế, vị Dĩnh quý phi này lại có thể thường ngày cùng Hoàng đế nói chuyện, thiên vị có thể thấy được. Mà ngày hôm nay Hoàng đế cũng bỏ mặc nàng như vậy, đúng là từ trước đến nay chưa từng có.

Lý Ngọc thấy Hoàng đế lững thững đi về phía trước, nhìn chung quanh rồi liếc mắt một cái, đột nhiên nhớ tới một chuyện, trong lòng liền hoảng hốt, dưới chân có chút lao đảo.

Hoàng đế không chút để ý nói: “Kêu mọi người đi theo lui ra đi, trẫm thấy phiền lắm”.

Lý Ngọc không dám chậm trễ, quay đầu giơ cái phất trần lên, bổn tiểu thái giám liền khom người lui về phía sau. Lý Ngọc tiến lên đỡ lấy tay Hoàng đế, Hoàng đế chậm rãi nói: “Hôm nay là sinh thần của trẫm, trẫm thật cao hứng”.

Lý Ngọc tiếp lời: “Cao hứng, cao hứng”.

Hoàng đế cười: “Trẫm có nhiều a ca, công chúa như vậy, ai ai cũng hoạt bát, lại thông minh lanh lợi”.

Lý Ngọc nói: “Các a ca cùng công chúa đều có hiếu tâm, nhất là có vài vị a ca đặc biệt có tiền đồ. Thập nhất a ca văn thải phong lưu, viết một quyển thư pháp rất đẹp, hôm nay vì Hoàng thượng mà dâng lên, thật đúng là hiếu tâm của Thập nhất a ca. Còn có Thập ngũ a ca, tuy rằng tuổi còn nhỏ nhưng thật sự có chí khí, có thể viết một bài thơ dâng tặng Hoàng thượng, một chữ không kém tiền bối, chậc chậc... Thật sự là có khả năng”

Hoàng đế nhắm mắt lại: “Không phải Thập ngũ a ca có khả năng mà là ngạch nương của hắn rất có khả năng”.

Ngụy thị thân là Hoàng quý phi, là vị đồng phó hậu, lo liệu việc lục cung, lại có con cái song toàn, nếu không phải vì chứng bệnh tim đập nhanh khiến thân mình suy yếu thì cả cuộc đời về sau của nàng cũng có người để trông cậy vào.

Hoàng đế hoảng hốt nghĩ về thời điểm lúc mình vẫn còn là a ca, hắn biết chính mình tuy là đế duệ nhưng lại xuất thân hàn vi, ngay cả phụ thân thân sinh cũng khinh thường hắn, chỉ có Hi quý phi dưỡng mẫu là quan tâm hắn. Hắn liều mạng hiếu thuận vị này, hắn mang về vinh quang cho gia thế dưỡng mẫu, Hắn hao hết tâm lực dụng công đọc sách, chỉ vì tranh vinh quang thuộc về mình. Cho đến một thời gian sau, hắn có được Đích phúc tấn xuất thân danh môn quý tộc Phú Sát thị, là con gái của Đại học sĩ, còn có Cao thị Uyển muội ôn nhu. Còn có nữ tử đến từ Triều Tiên nhưng hắn toàn chỉ cảm thấy xa cách. Các nàng không cùng suy nghĩ với hắn. Chỉ có Như Ý, khi đó nàng còn là Thanh Anh, bị chính a ca của hắn xem thường, rồi bị Hi quý phi đưa tới cho hắn làm quân cờ nữ nhân. Ngay cả Hi quý phi cũng nói: “Con có thể không sủng ái nàng nhưng nhất định phải cưới nàng, đối xử tử tế với nàng”. Không sai, Thanh Anh có thể làm quân cờ tranh ngôi đoạt vị với Tam a ca Hoằng Thời. Thanh Anh, nàng cũng có xuất thân hiển hách, nàng là cháu gái Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu của tiên đế. Cuối cùng những ngày sau đó, xuất thân đó của nàng là điều xấu hổ lớn nhất.

Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu của tiên đế lúc về già rất thê lương, bởi vì Ô Lạp Na Lạp Hoàng hậu thua đương kim Thái hậu, cho nên sau ngày Thanh Anh vào cung, thật sự nan giải. Nàng bị lạnh nhạt vài năm, cho đến khi hắn chính thức thích Thanh Anh. Bởi vì Thanh Anh cùng bên cạnh hắn nhiều năm, biết rõ tâm tính của nhau. Cho nên hắn mới cho nàng vinh quang, cho nàng ngôi vị Hoàng hậu.

Đó là thời điểm đẹp nhất trong đời cho đến những năm tháng ở Dực Khôn cung.

Hắn về sau càng thấy Như Ý kiêu ngạo, cho dù là Hoàng hậu, nhưng vẫn không muốn quỳ gối dưới chân Hoàng đế mà cúi đầu kính cẩn.

Nhưng mà Như Ý, nàng có ánh mắt lợi hại như vậy. Ngày đó nàng đoạn phát quyết tuyệt mà thê lương như thế. Mọi chuyện, rốt cục không thể quay lại.

Hoàng đế lẳng lặng đứng yên, chỉ là im lặng.

Lý Ngọc quỳ gối ở phía sau Hoàng đế cách đó không xa, ngay cả đầu gối đều không còn có cảm giác, hắn chỉ cảm thấy mồ hôi lạnh chảy xuống một tầng rồi lại một tầng. Cũng không biết trải qua bao lâu, Lý Ngọc liều mạng dập đầu hai cái, nói: “Hoàng thượng, trời đã vào canh hai”. Hắn không dám nói thêm gì nữa mà dập đầu không thôi.

Một lát sau, hắn nghe tiếng thở dài. Tiếng thở dài kia cực kì rất nhỏ, giống như một trận gió nhẹ, ngay cả chính Lý Ngọc cũng nghi ngờ nghe lầm. Hoàng đế nhẹ giọng nỉ non: “Trở về thôi.”, hắn mới giãy dụa đứng lên, cũng cố gắng chịu đựng đau nhức, giúp đỡ Hoàng đế bước đi.

Đầu tường cỏ dại thanh u u hoảng, giống như có gió đã tới.

- -- HẾT ---

Thân ái nhóm độc giả:

Năm 2011 ta đã viết truyện này cho đến bây giờ cũng đã năm năm. Năm năm, sáu quyển sách, hơn một trăm vạn chữ, vào mùa hè này đã viết xong cái kết cục.

Cung tường trong cung, ai ai cũng mang theo vinh nhục gia tộc hưng suy, mỗi người đều là người đáng giận nhưng cũng đáng thương. Là Như Ý, là Yến Uyển, là Hương Kiến, Hải Lan, Hoàng đế. Bởi vì nhân vật chính trong lịch sử có kết cục bi thảm, nàng cuối cùng kết cục đã định, thâm cung cấm viện, cả đời cầu như ý, khó được như ý.